<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-14</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi mettant en vigueur l’accord sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale conclu entre le peuple tlicho, le gouvernement des Territoires du Nord-Ouest et le gouvernement du Canada et modifiant la Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie et d’autres lois en conséquence </LongTitle><ShortTitle status="official">Revendications territoriales et autonomie gouvernementale du peuple tlicho</ShortTitle><RunningHead>Revendications territoriales et autonomie gouvernementale du peuple tlicho</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>2</MM><DD>15</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>1</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><?Pub Caret?><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte met en vigueur l’accord sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho et l’accord sur le traitement fiscal. Il modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal> et diverses autres lois fédérales en conséquence.</Text></Provision></Summary><Preamble><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que le peuple tlicho est un peuple autochtone du Canada qui, de temps immémorial, occupe et utilise des terres comprises dans les Territoires du Nord-Ouest et des terres contiguës à ceux-ci;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que le peuple tlicho, représenté par le Conseil des Dogribs visés par le Traité n<Sup>o</Sup> 11, a négocié avec les gouvernements des Territoires du Nord-Ouest et du Canada un accord sur ses revendications territoriales et son autonomie gouvernementale en vue de donner un caractère de certitude à cette autonomie et à ses droits relativement aux terres et aux ressources naturelles et en vue de définir certains de ces droits;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que le peuple tlicho a, par un vote tenu les 26 et 27 juin 2003, autorisé la conclusion de l’accord;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que le peuple tlicho, représenté par le Conseil des Dogribs visés par le Traité n<Sup>o</Sup> 11, et les gouvernements des Territoires du Nord-Ouest et du Canada ont signé l’accord le 25 août 2003;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que le commissaire en conseil des Territoires du Nord-Ouest a pris, le 10 octobre 2003, l’ordonnance intitulée <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal> approuvant l’accord;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que l’accord stipule qu’il constitue un accord sur des revendications territoriales au sens de l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal> et que son approbation par le Parlement est un préalable à sa validité,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Preamble></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr> L’accord sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale conclu entre le peuple tlicho, le gouvernement des Territoires du Nord-Ouest et le gouvernement du Canada et signé le 25 août 2003, avec ses modifications éventuelles.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord sur le traitement fiscal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tax Treatment Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord sur le traitement fiscal</DefinedTermFr> L’accord sur le traitement fiscal conclu entre le gouvernement du Canada, le gouvernement des Territoires du Nord-Ouest et la première nation tlicho et signé le 6 février 2003 pour le compte du gouvernement du Canada, le 27 février 2003 pour le compte du gouvernement des Territoires du Nord-Ouest et le 3 mars 2003 pour le compte de la première nation tlicho, avec ses modifications éventuelles.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>gouvernement tlicho</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tlicho Government</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>gouvernement tlicho</DefinedTermFr> Le gouvernement de la première nation tlicho institué conformément au chapitre 7 de l’Accord.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>loi tlicho</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tlicho law</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>loi tlicho</DefinedTermFr> Toute règle de droit établie par le gouvernement tlicho.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>peuple tlicho</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinitionFrOnly>French version only</DefinitionFrOnly></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>peuple tlicho</DefinedTermFr> S’entend au sens du chapitre 1 de l’Accord.</Text></Definition></Section><Heading level="1"><TitleText>ACCORD</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Entérinement de l’Accord</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Accord est approuvé, mis en vigueur et déclaré valide, et il a force de loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits, privilèges etc.</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que les personnes ou organismes visés par l’Accord ont les droits, pouvoirs, privilèges et avantages qui leur sont conférés par lui et sont assujettis aux obligations et responsabilités qui y sont prévues.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Opposabilité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que l’Accord est opposable à toute personne et à tout organisme et que ceux-ci peuvent s’en prévaloir.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien fait déposer une copie de l’Accord et de ses modifications éventuelles :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à la bibliothèque du Parlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la bibliothèque de l’Assemblée législative des Territoires du Nord-Ouest;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>au siège du gouvernement tlicho;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>à la bibliothèque du ministère des Affaires indiennes et du Nord canadien située dans la région de la capitale nationale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>au bureau du registrateur des titres de biens-fonds pour les Territoires du Nord-Ouest;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>au bureau régional du ministère des Affaires indiennes et du Nord canadien situé dans les Territoires du Nord-Ouest;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>en tout autre lieu où il l’estime nécessaire.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>CADRE LÉGISLATIF</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Primauté de la présente loi et de l’Accord</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les dispositions de la présente loi, de ses règlements et de l’Accord l’emportent sur les dispositions incompatibles de toute autre loi fédérale, de toute ordonnance des Territoires du Nord-Ouest ainsi que de leurs règlements ou de toute loi tlicho.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Primauté de l’Accord</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dispositions de l’Accord l’emportent sur les dispositions incompatibles de la présente loi ou de ses règlements.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>AFFECTATION DE FONDS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Paiement sur le Trésor</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Sont prélevées sur le Trésor les sommes nécessaires pour satisfaire aux obligations monétaires contractées par le Canada au titre des chapitres 9, 18 et 24 à 26 de l’Accord.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>FISCALITÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Entérinement de l’accord sur le traitement fiscal</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’accord sur le traitement fiscal est approuvé, mis en vigueur et déclaré valide, et il a force de loi pour la période pendant laquelle il a effet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précisions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il ne fait pas partie de l’Accord et ne constitue ni un traité ni un accord sur des revendications territoriales au sens de l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>OFFICE DES RESSOURCES RENOUVELABLES DU WEKEEZHII</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Capacité</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Pour accomplir sa mission, l’Office des ressources renouvelables du Wekeezhii, constitué par le chapitre 12 de l’Accord, a la capacité, les droits et les pouvoirs d’une personne physique.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DISPOSITIONS GÉNÉRALES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Admission d’office des accords</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Accord et l’accord sur le traitement fiscal sont admis d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’imprimeur de la Reine publie le texte des accords.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Tout exemplaire de l’un ou l’autre accord publié par l’imprimeur de la Reine fait preuve de l’accord en question. Tout exemplaire donné comme publié par l’imprimeur de la Reine est réputé avoir été ainsi publié, sauf preuve contraire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Admission d’office des lois tlichos</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les lois tlichos sont admises d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout exemplaire d’une loi tlicho donné comme déposé au registre public des lois tlichos visé au chapitre 7 de l’Accord fait preuve de cette loi et de son contenu, sauf preuve contraire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Il est entendu que les lois tlichos ne sont pas des textes réglementaires au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Décrets et règlements</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre les décrets et les règlements nécessaires à l’application de l’Accord et de l’accord sur le traitement fiscal.</Text></Section><Section><MarginalNote>Validité de la constitution et des actes du comité d’admissibilité</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Le comité d’admissibilité visé au chapitre 3 de l’Accord est réputé avoir été constitué validement même s’il a été constitué avant l’entrée en vigueur de l’Accord et avoir disposé, depuis sa constitution, des pouvoirs qui lui sont conférés par l’Accord.</Text></Section><Section><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>14.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il ne peut être statué sur aucune question soulevée dans une procédure judiciaire ou administrative quant à l’interprétation, la validité ou l’applicabilité de l’Accord ou quant à la validité ou l’applicabilité de la présente loi, de l’ordonnance intitulée <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal> ou d’une loi tlicho à moins qu’un préavis n’en ait été donné par la partie qui la soulève aux procureurs généraux du Canada et des Territoires du Nord-Ouest et au gouvernement tlicho.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Teneur et délai du préavis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le préavis précise la nature de la procédure, l’objet de la question en cause, la date prévue pour le débat et assez de détails pour que soit révélée l’argumentation. Il est signifié au moins quatorze jours avant la date prévue pour le débat ou dans le délai plus court fixé par la juridiction saisie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intervention</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les procureurs généraux du Canada et des Territoires du Nord-Ouest et le gouvernement tlicho peuvent comparaître dans ces procédures, y intervenir et exercer les mêmes droits que toute autre partie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu que les paragraphes (2) et (3) n’ont pas pour effet d’imposer la tenue d’une audience si elle n’est pas par ailleurs nécessaire.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 25</MarginalNote><TitleText>MODIFICATION DE LA LOI SUR LA GESTION DES RESSOURCES DE LA VALLÉE DU MACKENZIE</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>15.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>accord de revendication</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>administration locale</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>première nation</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>région désignée</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>terres désignées</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord de revendication</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>land claim agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord de revendication</DefinedTermFr> L’accord gwich’in, l’accord du Sahtu ou l’accord tlicho.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>administration locale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>local government</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>administration locale</DefinedTermFr> Toute administration établie comme telle sous le régime des règles de droit des Territoires du Nord-Ouest, notamment les cités, villes, villages, hameaux, collectivités établies avec charte, localités ou administrations d’une collectivité tlicho, constitués en personne morale ou non. Y est assimilé le gouvernement territorial dans les cas où il exerce, sous le régime de ces règles de droit, les attributions d’une telle administration.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>première nation</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>first nation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>première nation</DefinedTermFr> La première nation des Gwich’in, celle du Sahtu ou tout organisme représentant d’autres Dénés ou Métis des régions de North Slave, South Slave ou Deh Cho de la vallée du Mackenzie, exception faite de la première nation tlicho et de son gouvernement.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>région désignée</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>settlement area</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>région désignée</DefinedTermFr> La région décrite à l’annexe A de l’accord gwich’in ou de l’accord du Sahtu.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>terres désignées</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>settlement lands</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>terres désignées</DefinedTermFr> Les terres désignées comme <DefinedTermFr>terres visées par le règlement</DefinedTermFr> par l’accord gwich’in ou l’accord du Sahtu.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 2 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord tlicho</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tlicho Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord tlicho</DefinedTermFr> L’accord sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale conclu entre le peuple tlicho, le gouvernement des Territoires du Nord-Ouest et le gouvernement du Canada, signé le 25 août 2003 et approuvé, mis en vigueur et déclaré valide par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>, ainsi que les modifications qui peuvent lui être apportées conformément à ses dispositions.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>citoyen tlicho</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tlicho citizen</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>citoyen tlicho</DefinedTermFr> Personne dont le nom figure au registre au sens du chapitre 1 de l’accord tlicho.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>collectivité tlicho</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tlicho community</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>collectivité tlicho</DefinedTermFr> Collectivité à l’égard de laquelle une administration communautaire est constituée conformément au chapitre 8 de l’accord tlicho.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>gouvernement tlicho</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tlicho Government</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>gouvernement tlicho</DefinedTermFr> Le gouvernement de la première nation tlicho institué conformément au chapitre 7 de l’accord tlicho.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>loi tlicho</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tlicho law</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>loi tlicho</DefinedTermFr> Toute règle de droit établie par le gouvernement tlicho.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Monfwi gogha de niitlee</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Monfwi Gogha De Niitlee</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Monfwi gogha de niitlee</DefinedTermFr> Le territoire décrit à la partie 1 de l’annexe du chapitre 1 de l’accord tlicho.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>première nation tlicho</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tlicho First Nation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>première nation tlicho</DefinedTermFr> Le peuple autochtone du Canada composé de tous les citoyens tlichos et visé par l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>règle de droit territoriale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>territorial law</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>règle de droit territoriale</DefinedTermFr> Ordonnance des Territoires du Nord-Ouest ou règlement pris en vertu d’une telle ordonnance.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>terres tlichos</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tlicho lands</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>terres tlichos</DefinedTermFr> S’entend au sens du chapitre 1 de l’accord tlicho.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Wekeezhii</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Wekeezhii</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Wekeezhii</DefinedTermFr> La zone décrite à la partie 2 de l’annexe du chapitre 1 de l’accord tlicho.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>L’article 4 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Délégation faite par le gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le gouvernement tlicho peut, en conformité avec l’accord tlicho, déléguer aux organismes ci-après les attributions qui lui sont conférées sous le régime de la présente loi :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>tout organisme constitué par une loi tlicho;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>tout ministère ou organisme administratif fédéral ou territorial;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>tout organisme public constitué sous le régime d’une loi fédérale ou d’une règle de droit territoriale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>toute administration locale.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 5, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Accord entre le gouvernement tlicho et un peuple autochtone</MarginalNote><Label>5.1</Label><Text>Les droits de la première nation tlicho, des citoyens tlichos et du gouvernement tlicho prévus par la présente loi sont assujettis à tout accord conclu entre le gouvernement tlicho et un peuple autochtone, autre que la première nation tlicho, en vertu de l’article 2.7.3 de l’accord tlicho.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>Le paragraphe 8(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Consultation</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre fédéral est tenu de consulter les premières nations et le gouvernement tlicho au sujet de toute modification de la présente loi.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 11(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Nomination des membres</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Exception faite du président, des membres nommés suivant la manière déterminée en application de l’article 15 et des membres nommés par le gouvernement tlicho en vertu du paragraphe 57.1(2) ou conformément à un accord visé à ce paragraphe, le ministre fédéral nomme les membres de l’office en conformité avec les parties 2 à 5.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 11(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Suppléants</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut aussi nommer, soit parmi les candidats qui lui sont proposés à cet effet par les premières nations, soit après consultation de celles-ci, des suppléants chargés d’exercer, en cas d’absence ou d’incapacité, les fonctions des membres nommés sur telle proposition ou après telle consultation, selon le cas. Quant aux suppléants des autres membres, ils sont nommés par le ministre fédéral avec l’accord du ministre territorial. Le présent paragraphe ne s’applique pas à l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>Les paragraphes 12(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Nomination du président de l’office</MarginalNote><Label>12.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre fédéral nomme le président de l’office, exception faite de l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii, parmi les candidats proposés par la majorité des membres de celui-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Choix du ministre fédéral</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À défaut, dans un délai suffisant, de proposition qu’il juge acceptable, le ministre fédéral peut d’autorité choisir le président de l’office, exception faite de l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Office des terres et des eaux du Wekeezhii</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Le ministre fédéral et le gouvernement tlicho nomment conjointement le président de l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii sur la proposition des autres membres de l’Office.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>Le paragraphe 14(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Révocation par le ministre fédéral après consultation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La révocation d’un membre nommé par le ministre fédéral est subordonnée à la consultation, par celui-ci, de l’office et de quiconque a proposé la candidature du membre en question.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révocation par le gouvernement tlicho après consultation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La révocation d’un membre de l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii nommé par le gouvernement tlicho est subordonnée à la consultation, par celui-ci, de l’Office et du ministre fédéral.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>L’article 15 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Mise en œuvre du droit de représentation d’un autre peuple autochtone</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Malgré toute autre disposition de la présente loi concernant ses membres, l’office, pour la prise de toute décision qui peut toucher une région qui ne relève pas de sa compétence, détermine la manière de mettre en œuvre, conformément à l’accord de revendication applicable, tout droit de représentation du peuple autochtone qui utilise les ressources de cette région conféré par cet accord.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>Le paragraphe 16(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Statut et droits conférés par accord</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>N’ont pas pour effet de créer, à eux seuls, une situation de conflit d’intérêts sérieux le statut ou les droits conférés à une personne aux termes soit de l’accord gwich’in, de l’accord du Sahtu ou de l’accord tlicho, soit de tout autre accord relatif aux revendications territoriales conclu entre une première nation et Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>Le paragraphe 17(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les membres de l’office, exception faite des membres nommés suivant la manière déterminée en application de l’article 15, reçoivent la rémunération et les autres indemnités fixées par le ministre fédéral.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Text>L’article 22 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Renseignements</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>L’office peut, sous réserve de toute autre règle de droit fédérale ou territoriale et de toute loi tlicho, obtenir des ministères et organismes des gouvernements fédéral et territorial ou du gouvernement tlicho les renseignements qui sont en leur possession et dont il a besoin pour l’exercice de ses attributions.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>L’article 24 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Enquêtes</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>L’office peut tenir, outre les enquêtes dont la tenue est prévue par la présente loi, celles qu’il estime utiles à l’exercice de ses attributions.</Text></Section><Section><MarginalNote>Coordination des activités de l’office</MarginalNote><Label>24.1</Label><Text>L’office veille à coordonner ses activités, y compris ses enquêtes, avec celles des organismes suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les autres offices;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les ministères et organismes fédéraux responsables de la gestion des parcs régis par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal> ou des terres acquises sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les lieux et monuments historiques</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les comités de gestion de parcs régis par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal> constitués en vertu d’un accord de revendication;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les comités de gestion de zones protégées au sens d’un accord de revendication ou les organismes semblables;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les offices des ressources renouvelables constitués en vertu d’un accord de revendication;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>les organismes d’aménagement territorial constitués pour le Wekeezhii ou une partie de celui-ci.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 31(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>31.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les articles 3, 5 et 11 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> ne s’appliquent pas aux règles établies en vertu de l’article 30, au plan d’aménagement visé à la partie 2 et à ses modifications, aux règles établies au titre du paragraphe 49(2), aux principes directeurs et aux directives établis en vertu de l’article 65, aux instructions données en vertu des paragraphes 83(1) ou (2), aux lignes directrices visées à l’article 106, aux instructions données en vertu des articles 109 ou 109.1 et aux directives établies en vertu de l’article 120.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 31 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Permis d’utilisation des terres</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que les permis d’utilisation des terres délivrés par un office sous le régime des parties 3 ou 4, avant ou après l’entrée en vigueur du présent paragraphe, ne sont pas des textes réglementaires au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2002, ch. 8, al. 182(1)<Emphasis style="italic">x</Emphasis>)</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>L’article 32 de la même loi et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Compétence</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Compétence concurrente</MarginalNote><Label>32.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Indépendamment de la compétence exclusive accordée par l’article 18 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal>, le procureur général du Canada ou quiconque est directement touché par l’affaire peut présenter une demande à la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest afin d’obtenir, contre l’office, toute réparation par voie d’injonction, de jugement déclaratoire, de bref — <Emphasis style="italic">certiorari</Emphasis>, <Emphasis style="italic">mandamus</Emphasis>, <Emphasis style="italic">quo warranto</Emphasis> ou prohibition — ou d’ordonnance de même nature.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Compétence exclusive</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1) et l’article 18 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal>, la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest a compétence exclusive en première instance pour connaître de toute question relative à la compétence de l’Office des terres et des eaux de la vallée du Mackenzie ou de l’Office d’examen des répercussions environnementales de la vallée du Mackenzie, qu’elle soit soulevée ou non par une demande du même type que celle visée au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>29.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>office</DefinedTermFr>, à l’article 51 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>office</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>board</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>office</DefinedTermFr> L’Office gwich’in des terres et des eaux, l’Office des terres et des eaux du Sahtu ou l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii constitués respectivement par les articles 54, 56 et 57.1.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 51 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>zone de gestion</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>management area</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>zone de gestion</DefinedTermFr> La zone à l’égard de laquelle l’office a été constitué, à savoir la région décrite à l’annexe A de l’accord gwich’in dans le cas de l’Office gwich’in des terres et des eaux ou décrite à l’annexe A de l’accord du Sahtu dans le cas de l’Office des terres et des eaux du Sahtu et le Wekeezhii dans le cas de l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 32, art. 53</MarginalNote><Label>30.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 52(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Parcs nationaux et lieux historiques</MarginalNote><Label>52.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sont soustraits à l’application de la présente partie — exception faite des articles 78, 79, 79.2 et 79.3 — l’utilisation des terres ou des eaux et le dépôt de déchets soit dans les parcs régis par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal>, soit en ce qui touche les terres acquises sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les lieux et monuments historiques</XRefExternal> — ces parcs et terres étant ci-après appelés <DefinedTermFr>région exemptée</DefinedTermFr>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation de l’office</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Cependant, l’autorité chargée, dans une région exemptée située dans une zone de gestion, de délivrer les autorisations relatives à de telles activités est tenue de consulter, avant leur délivrance, l’office constitué pour cette zone de gestion.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 52(3) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Consultation with authority</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>A board shall consult a responsible authority referred to in subsection (2) before issuing a licence, permit or authorization for a use of land or waters or deposit of waste that may have an effect in the portion of the management area in which the authority is responsible.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>31.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 57, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Office des terres et des eaux du Wekeezhii</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>57.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est constitué, pour le Wekeezhii, l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Membres</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Office est composé de cinq membres, dont le président, deux membres qui, sous réserve de tout accord conclu par le gouvernement tlicho avec un peuple autochtone du Canada visé par l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal> autre que la première nation tlicho, sont nommés par ce gouvernement et un membre qui est nommé sur la proposition du ministre territorial.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre fédéral et le gouvernement tlicho se consultent avant d’effectuer leurs nominations respectives.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Quorum</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le quorum est de trois membres ou du nombre supérieur fixé par l’Office, dont un membre nommé par le gouvernement tlicho ou conformément à tout accord visé au paragraphe (2) et un membre — autre que le président — nommé par le ministre fédéral.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>57.2</Label><Text>Le siège de l’Office est fixé au Wekee­zhii.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>32.</Label><Text>L’article 58 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Mission de l’office gwich’in et de l’office du Sahtu</MarginalNote><Label>58.</Label><Text>L’Office gwich’in des terres et des eaux et l’Office des terres et des eaux du Sahtu ont pour mission de régir l’utilisation des terres et des eaux et le dépôt de déchets de manière à assurer la préservation, la mise en valeur et l’exploitation de ces ressources de la façon la plus avantageuse possible pour les habitants de leur zone de gestion respective, ceux de la vallée du Mackenzie et tous les Canadiens.</Text></Section><Section><MarginalNote>Mission de l’office du Wekeezhii</MarginalNote><Label>58.1</Label><Text>L’Office des terres et des eaux du Wekeezhii a pour mission de régir l’utilisation des terres et des eaux et le dépôt de déchets de manière à assurer la préservation, la mise en valeur et l’exploitation de ces ressources de la façon la plus avantageuse possible pour tous les Canadiens et, en particulier, pour les habitants de sa zone de gestion.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>33.</Label><Text>Le paragraphe 59(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Compétence sur les terres</MarginalNote><Label>59.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’office a compétence, dans sa zone de gestion, en ce qui touche toute forme d’utilisation des terres pour laquelle un permis est nécessaire sous le régime de la présente partie. Il peut, à cet égard et en conformité avec les règlements, délivrer, modifier, renouveler, suspendre ou annuler tout permis d’utilisation des terres ou toute autorisation de même nature, ou autoriser la cession d’un tel permis.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>34.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 60(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Compétence sur les eaux et le dépôt de déchets</MarginalNote><Label>60.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’office a compétence, dans sa zone de gestion, en ce qui touche toute forme d’utilisation des eaux ou de dépôt de déchets pour laquelle un permis est nécessaire aux termes de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> et peut :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 15, al. 48<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 60(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Activités à l’extérieur de la zone de gestion</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans les cas d’utilisation des eaux ou de dépôt de déchets, dans une zone de gestion, ayant des répercussions ailleurs dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut, les paragraphes 14(4) et (5) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> s’appliquent en ce qui touche la protection qui y est accordée aux droits de titulaires de permis ou d’autres personnes dans la région où se font sentir ces répercussions.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 60(4) et (5) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), les dispositions ci-après de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> ne s’appliquent pas aux zones de gestion : les articles 10 à 13, le paragraphe 14(6), les articles 20 et 22, les paragraphes 23(1) et (2) en ce qui concerne l’obligation de publication dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>, les articles 24, 26 — sauf en ce qui concerne les permis de type A au sens de cette loi —, 27 et 28 ainsi que le paragraphe 37(2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal></MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>De même, malgré le paragraphe (1), l’article 31 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> ne s’applique pas en ce qui touche les terres d’une première nation ou les terres tlichos.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>35.</Label><Text>L’article 61 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Éléments à considérer</MarginalNote><Label>60.1</Label><Text>Dans l’exercice de ses pouvoirs, l’office tient compte, d’une part, de l’importance de préserver les ressources pour le bien-être et le mode de vie des peuples autochtones du Canada visés par l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal> et qui utilisent les ressources d’une région de la vallée du Mackenzie et, d’autre part, des connaissances traditionnelles et des renseignements scientifiques mis à sa disposition.</Text></Section><Section><MarginalNote>Conformité avec le plan d’aménagement — office gwich’in et office du Sahtu</MarginalNote><Label>61.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Office gwich’in des terres et des eaux et l’Office des terres et des eaux du Sahtu ne peuvent, en ce qui touche les permis ou autres autorisations, procéder à toute délivrance, toute modification ou tout renouvellement incompatible avec le plan d’aménagement territorial applicable aux termes de la partie 2.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conformité avec quelque plan d’aménagement — office du Wekeezhii</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Office des terres et des eaux du Wekeezhii ne peut, en ce qui touche les permis ou autres autorisations, procéder à toute délivrance, toute modification ou tout renouvellement incompatible avec quelque plan d’aménagement territorial établi en vertu d’une règle de droit fédérale ou territoriale ou d’une loi tlicho et applicable à quelque partie de sa zone de gestion.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Conformité avec toute loi tlicho — office du Wekeezhii</MarginalNote><Label>61.1</Label><Text>L’Office des terres et des eaux du Wekeezhii ne peut exercer ses pouvoirs discrétionnaires relativement à l’utilisation des terres tlichos de manière incompatible avec toute loi tlicho établie en vertu de l’article 7.4.2 de l’accord tlicho.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>36.</Label><Text>Le paragraphe 63(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Avis à la collectivité et à la première nation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il avise la collectivité et la première nation concernées de toute demande de permis ou d’autorisation dont il est saisi et leur accorde un délai suffisant pour lui présenter des observations à cet égard.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis au gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’Office des terres et des eaux du Wekeezhii avise de plus le gouvernement tlicho de toute demande de permis ou d’autorisation dont il est saisi et lui accorde un délai suffisant pour lui présenter des observations à cet égard.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’Office des terres et des eaux du Wekeezhii consulte le gouvernement tlicho avant de délivrer, modifier ou renouveler un permis ou une autorisation relativement à l’utilisation des terres tlichos ou des eaux qui s’y trouvent ou au dépôt de déchets dans ces lieux.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>37.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 64(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Ressources patrimoniales</MarginalNote><Label>64.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’office doit demander et étudier l’avis de toute première nation concernée, des ministères et organismes compétents des gouvernements fédéral et territorial et, s’agissant de l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii, du gouvernement tlicho au sujet des ressources patrimoniales susceptibles d’être touchées par l’activité visée par la demande de permis dont il est saisi.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 64(2) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Wildlife resources</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>A board shall seek and consider the advice of the renewable resources board estab­lished by the land claim agreement applicable in its management area respecting the presence of wildlife and wildlife habitat that might be affected by a use of land or waters or a deposit of waste proposed in an application for a licence or permit.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>38.</Label><Text>L’article 68 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>39.</Label><Text>L’article 73 de la même loi devient le paragraphe 73(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Utilisation sans permis — citoyen tlicho</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré les articles 8 et 9 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>, tout citoyen tlicho a le droit d’utiliser les eaux se trouvant dans la partie du Monfwi gogha de niitlee comprise dans les Territoires du Nord-Ouest, sans permis d’utilisation de celles-ci, pour l’exploitation des ressources fauniques aux termes de l’article 10.1.1 de l’accord tlicho, pour les activités de transport s’y rattachant ou à des fins patrimoniales, culturelles ou spirituelles propres à la première nation tlicho, sous réserve de toute loi tlicho applicable et, s’agissant des eaux se trouvant sur des terres désignées, des limites prévues dans l’accord de revendication applicable qui sont analogues aux limites relatives aux eaux se trouvant sur des terres tlichos.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>40.</Label><Text>Le passage de l’article 76 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Délivrance, modification ou renouvellement de permis</MarginalNote><Label>76.</Label><Text>L’Office gwich’in des terres et des eaux ou l’Office des terres et des eaux du Sahtu, selon le cas, peut délivrer, modifier ou renouveler un permis ou une autorisation dans les cas où, à son avis, l’utilisation des terres ou des eaux ou le dépôt de déchets aurait pour effet de porter atteinte au droit accordé par l’article 75 s’il est convaincu de ce qui suit :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>41.</Label><Text>L’article 77 de la même loi et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Indemnisation des premières nations des Gwich’in et du Sahtu</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Délivrance, modification ou renouvellement de permis</MarginalNote><Label>77.</Label><Text>L’Office gwich’in des terres et des eaux ou l’Office des terres et des eaux du Sahtu, selon le cas, ne peut délivrer, modifier ou renouveler un permis d’utilisation des eaux dans les cas visés à l’article 76 que si le demandeur a conclu avec la première nation un accord d’indemnisation en ce qui touche les pertes ou les dommages résultant de toute altération importante de la qualité, de la quantité ou du débit des eaux qui sont sur les terres de cette dernière, qui les traversent ou qui y sont adjacentes, ou si la question de l’indemnité payable à la première nation a fait l’objet de la demande prévue au paragraphe 79(1).</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 15, al. 48<Emphasis style="italic">c</Emphasis>); 2000, ch. 32, art. 54</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>Le passage du paragraphe 78(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Activités ailleurs dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut</MarginalNote><Label>78.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il conclut que les activités — utilisation des eaux ou dépôt de déchets — visées par une demande d’autorisation présentée à une autorité de gestion des eaux auront vraisemblablement pour effet d’altérer de façon importante la qualité, la quantité ou le débit des eaux qui sont sur les terres de la première nation des Gwich’in ou de celle du Sahtu — selon le cas —, qui les traversent ou qui y sont adjacentes, l’Office gwich’in des terres et des eaux ou l’Office des terres et des eaux du Sahtu, selon le cas, notifie sa conclusion à cette autorité, dans les cas où ces activités doivent être exercées :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut, à l’extérieur de sa zone de gestion;</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>43.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 79(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Renvoi à l’office</MarginalNote><Label>79.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En cas de défaut de conclure l’accord d’indemnisation visé aux articles 77 ou 78 dans le délai fixé par les règles de l’Office gwich’in des terres et des eaux ou de l’Office des terres et des eaux du Sahtu, selon le cas, le demandeur de permis ou d’autorisation ou la première nation peut demander à l’office concerné de fixer l’indemnité.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 79(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>the first nation’s use of waters when on or flowing through its first nation lands or waters adjacent to its first nation lands, and</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>44.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 79, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Indemnisation de la première nation tlicho</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Délivrance, modification ou renouvellement de permis</MarginalNote><Label>79.1</Label><Text>L’Office des terres et des eaux du Wekeezhii ne peut délivrer, modifier ou renouveler un permis d’utilisation des eaux s’il conclut que les activités — utilisation des eaux ou dépôt de déchets — auront vraisemblablement pour effet d’altérer de façon importante la qualité, la quantité ou le débit des eaux qui sont sur les terres tlichos, les traversent ou y sont adjacentes, sauf si les conditions ci-après sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il estime qu’il n’existe aucune autre solution permettant de satisfaire raisonnablement les besoins du demandeur et aucun moyen raisonnable lui permettant d’éviter l’altération;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit le demandeur a conclu avec le gouvernement tlicho un accord d’indemnisation de la première nation tlicho pour les pertes ou dommages susceptibles de résulter de cette altération, soit le demandeur ou le gouvernement tlicho a demandé à l’Office, aux termes du paragraphe 79.3(1), de fixer l’indemnité pour ces pertes ou dommages.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Activités ailleurs dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut</MarginalNote><Label>79.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il conclut que les activités — utilisation des eaux ou dépôt de déchets — visées par une demande d’autorisation présentée à une autorité de gestion des eaux auront vraisemblablement pour effet d’altérer de façon importante la qualité, la quantité ou le débit des eaux qui sont sur les terres tlichos, les traversent ou y sont adjacentes, l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii notifie sa conclusion à cette autorité dans les cas où ces activités doivent être exercées :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au Nunavut ou dans les Territoires du Nord-Ouest mais à l’extérieur du Wekeezhii;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à l’intérieur du Wekeezhii, dans un parc régi par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal> ou sur des terres acquises sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les lieux et monuments historiques</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’autorité de gestion des eaux est tenue de fournir à l’Office les renseignements qui sont en sa possession et que celui-ci peut exiger pour parvenir à la conclusion visée au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Condition préalable</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Malgré toute autre loi fédérale, l’autorité de gestion des eaux qui fait l’objet de la notification prévue au paragraphe (1) ne peut délivrer l’autorisation que si le demandeur a conclu avec le gouvernement tlicho un accord d’indemnisation ou si la question de l’indemnité à payer à la première nation tlicho a fait l’objet de la demande prévue au paragraphe 79.3(1).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Renvoi à l’office du Wekeezhii</MarginalNote><Label>79.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Faute d’avoir conclu l’accord d’indemnisation visé à l’alinéa 79.1<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou au paragraphe 79.2(3), selon le cas, le demandeur ou le gouvernement tlicho peut demander à l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii, après avoir participé à la médiation prévue au chapitre 6 de l’accord tlicho, de fixer l’indemnité.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indemnité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Saisi d’une telle demande, l’Office tient compte, pour fixer l’indemnité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des effets de l’activité projetée sur l’utilisation par les citoyens tlichos des eaux qui sont sur les terres tlichos, les traversent ou y sont adjacentes, sur ces terres elles-mêmes, compte tenu de leur valeur culturelle ou particulière pour la première nation tlicho, et sur l’exploitation des ressources fauniques par les citoyens tlichos;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>des nuisances et inconvénients — notamment le bruit — que l’activité entraîne pour les citoyens tlichos se trouvant sur ces terres;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de tout autre facteur qu’il estime pertinent dans les circonstances.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Forme de l’indemnité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’indemnité peut prendre la forme d’une somme globale, de versements périodiques, d’une compensation non pécuniaire telle que le remplacement des biens perdus ou endommagés ou la substitution d’autres biens à ces derniers, la réinstallation de citoyens tlichos et le transport de leurs biens ou d’une combinaison de ces formes.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>45.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 80(1) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Obligation de fournir les matériaux — premières nations des Gwich’in et du Sahtu</MarginalNote><Label>80.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les premières nations des Gwich’in ou du Sahtu sont tenues, sur demande, de fournir aux ministères et organismes des gouvernements fédéral et territorial ou à toute personne les matériaux de construction — sable, gravier, argile et autres — se trouvant sur leurs terres, et d’y donner accès, dans les cas où il n’existe aucune autre source d’approvisionnement accessible, sans difficulté excessive, dans la région avoisinante.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 80(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Renvoi à l’office</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’Office gwich’in des terres et des eaux ou l’Office des terres et des eaux du Sahtu, selon le cas, sur demande de quiconque réclame les matériaux ou l’accès à ceux-ci, soit se prononce sur la présence de sources d’approvisionnement accessibles, sans difficulté excessive, dans la région avoisinante, soit tranche tout conflit sur les modalités de l’approvisionnement en matériaux, sur l’accès à ceux-ci ou sur l’ordre de préséance entre la première nation et les autres utilisateurs.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>46.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 80, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Obligation de fournir les matériaux — gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>80.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouvernement tlicho est tenu, sur demande, de fournir aux ministères et organismes fédéraux et territoriaux, à l’administration locale de la collectivité tlicho ainsi qu’à toute personne les matériaux de construction — sable, gravier, argile et autres — se trouvant sur les terres tlichos et d’y donner accès.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il n’est pas tenu de fournir ces matériaux ni d’y donner accès s’ils doivent être utilisés sur des terres autres que les terres tlichos à moins qu’il n’existe aucune autre source d’approvisionnement accessible, sans difficulté excessive, dans un endroit plus près des terres où ils doivent être utilisés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contrepartie</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il a le droit d’être payé pour la valeur des matériaux fournis et l’exercice du droit d’accès à ceux-ci à moins qu’ils ne soient utilisés soit à une fin d’utilité publique sur les terres tlichos ou dans une collectivité tlicho, soit pour un chemin public contigu aux terres tlichos ou aux limites d’une collectivité tlicho.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renvoi à l’Office — demandeur</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Selon le cas, l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii, sur demande de quiconque réclame les matériaux ou l’accès à ceux-ci et a participé à la médiation prévue au chapitre 6 de l’accord tlicho :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>se prononce, pour l’application du paragraphe (2), sur la présence d’une autre source d’approvisionnement accessible, sans difficulté excessive, dans un endroit plus près des terres où les matériaux doivent être utilisés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>se prononce, pour l’application du paragraphe (3), sur le fait que les matériaux doivent être utilisés soit à une fin d’utilité publique sur les terres tlichos ou dans une collectivité tlicho, soit pour un chemin public contigu aux terres tlichos ou aux limites d’une collectivité tlicho;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>tranche tout conflit concernant les conditions de l’approvisionnement en matériaux ou l’accès à ceux-ci, à l’exception du montant du paiement visé au paragraphe (3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>tranche tout conflit concernant l’incompatibilité de l’utilisation des matériaux par le gouvernement tlicho ou les citoyens tlichos avec celle projetée par le demandeur.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renvoi à l’Office — gouverne­ment tlicho</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le gouvernement tlicho peut demander à l’Office, après avoir participé à la médiation prévue au chapitre 6 de l’accord tlicho, de trancher tout conflit visé à l’alinéa (4)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>47.</Label><Text>Les articles 82 et 83 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Consultation des premières nations et du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>82.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre fédéral est tenu de consulter les premières nations des Gwich’in et du Sahtu et le gouvernement tlicho au sujet des propositions de modification de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> ou des règlements d’application de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation de l’office</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est de plus tenu de consulter l’office en ce qui touche soit les propositions de modification de la présente loi ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>, soit la prise ou la modification de leurs textes d’application.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Instructions générales obligatoires</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Instructions ministérielles</MarginalNote><Label>83.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre fédéral peut, après consultation de l’office, lui donner par écrit des instructions générales obligatoires relativement à l’exercice des attributions conférées à celui-ci par la présente partie. Le ministre consulte également le gouvernement tlicho avant de donner par écrit de telles instructions à l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Instructions du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouvernement tlicho peut, après consultation de l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii et du ministre fédéral, donner par écrit à l’Office des instructions générales obligatoires relativement à l’exercice des attributions conférées à celui-ci par la présente partie en ce qui touche l’utilisation des terres tlichos. Ces instructions lient l’Office dans la mesure où elles ne l’obligent pas à dépasser le budget approuvé à son égard.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-application</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sauf dans la mesure prévue au paragraphe (4), les instructions ne visent toutefois pas la demande qui, au moment où elles sont données, soit est pendante devant l’office, soit a été accueillie par celui-ci mais n’a pas encore reçu l’agrément prévu à l’article 81.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Elles s’appliquent à la demande visée au paragraphe (3) dans les cas où le contraire risquerait d’entraîner l’incompatibilité d’un permis ou d’une autre autorisation avec une autre loi fédérale ou ses textes d’application.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incompatibilité entre les instructions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les instructions données par le gouvernement tlicho en vertu du paragraphe (2) l’emportent sur les instructions incompatibles données par le ministre fédéral en vertu du paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incompatibilité entre la loi et les instructions</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les dispositions des lois fédérales, de leurs règlements et des règles de droit territoriales l’emportent sur les instructions incompatibles données en vertu du présent article.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>48.</Label><Text>L’article 85 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Préavis au gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>L’inspecteur donne au gouvernement tlicho, dans les cas où il est indiqué de le faire, un préavis de son intention de procéder à la visite des terres tlichos.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>49.</Label><Text>L’article 89 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Préavis au gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>L’inspecteur donne au gouvernement tlicho, dans les cas où il est indiqué de le faire, un préavis de son intention de procéder à la visite des terres tlichos.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>50.</Label><Text>Le passage de l’article 90 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règlements concernant l’utilisation des terres</MarginalNote><Label>90.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, après consultation des premières nations et du gouvernement tlicho par le ministre fédéral, prendre des règlements relativement à la protection, la surveillance et l’utilisation des terres dans la vallée du Mackenzie, notamment pour :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>51.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 90, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Interdiction — utilisation sans permis des terres tlichos</MarginalNote><Label>90.1</Label><Text>Nul ne peut, même en l’absence d’exigence réglementaire à cet égard, utiliser les terres tlichos sans détenir un permis d’utilisation des terres ou une autorisation délivré sous le régime des parties 3 ou 4, selon le cas, si une loi tlicho l’exige.</Text></Section><Section><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>90.2</Label><Text>Malgré les règlements, l’obtention d’un permis d’utilisation des terres ou d’une autorisation délivré sous le régime des parties 3 ou 4, selon le cas, n’est pas nécessaire si un règlement municipal établi par l’administration locale de la collectivité tlicho prévoit une exemption à l’égard du type d’utilisation projetée.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>52.</Label><Text>L’article 91 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règles</MarginalNote><Label>91.</Label><Text>L’office peut établir des règles en ce qui touche soit le délai à respecter pour la conclusion de l’accord d’indemnisation visé aux articles 77 et 78, soit la résolution des conflits visés à l’article 80 ou 80.1.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>53.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 92(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Infractions principales</MarginalNote><Label>92.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque contrevient à l’article 90.1, aux règlements, aux conditions d’un permis d’utilisation des terres ou à l’ordre donné par l’inspecteur en vertu des paragraphes 86(1) ou (2) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, une amende maximale de 15 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 92(2) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Reparation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>In addition to the penalty provided by subsection (1), a court that convicts a person of using land without a permit may, taking into account the nature of the offence and the circumstances of its commission, order the person to take any measures that it considers reasonable in order to repair or limit any damage resulting from the act or omission that constituted the offence.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>54.</Label><Text>L’article 95 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Droits</MarginalNote><Label>95.</Label><Text>Malgré le paragraphe 14(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>, les premières nations des Gwich’in et du Sahtu et le gouvernement tlicho ne sont pas tenus de payer de droits pour l’utilisation des eaux ou le dépôt de déchets, à des fins non commerciales, sur leurs terres ou les terres tlichos, selon le cas.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>55.</Label><Text>Les paragraphes 96(2) et (3) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Définitions de la partie 3</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les termes <DefinedTermFr>eaux</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>terres</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>terres d’une première nation</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>zone de gestion</DefinedTermFr> s’entendent, pour l’application de la présente partie, au sens de la partie 3.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mention de permis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application de la présente partie, la mention de permis, à l’article 90 et dans les règlements pris en vertu de celui-ci, ainsi qu’aux articles 90.1, 90.2 et 92, vise également le permis d’utilisation des terres au sens du paragraphe (1).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>56.</Label><Text>Les paragraphes 99(2) à (4) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Formations régionales — office gwich’in et office du Sahtu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les offices constitués par les articles 54 et 56 deviennent, à l’entrée en vigueur de la présente partie, des formations régionales de l’Office à l’égard de leur zone de gestion. Ils conservent leur dénomination et leurs membres deviennent de plein droit membres de l’Office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Formation régionale — office du Wekeezhii</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>L’office constitué par l’article 57.1 devient, six mois après l’entrée en vigueur de cet article, une formation régionale de l’Office à l’égard de sa zone de gestion. Il conserve sa dénomination et ses membres deviennent d’office membres de l’Office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dispositions applicables</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que les dispositions de la partie 1 concernant la nomination des membres, leur mandat, leur révocation et la présidence et celles de la partie 3 concernant la nomination des membres, le quorum et le siège continuent de s’appliquer à la formation régionale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Composition</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Outre les membres visés aux paragraphes (2) et (2.1), l’Office est, sous réserve du paragraphe 108(7), composé d’un président et :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de deux membres nommés après consultation, par le ministre fédéral, des premières nations et du gouvernement tlicho;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’un membre nommé sur la proposition du ministre territorial;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’un autre membre.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>57.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 102 de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading><TitleText>Mission et compétence de l’Office</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>58.</Label><Text>L’article 102 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Mission de l’Office</MarginalNote><Label>101.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Office a pour mission d’assurer la préservation, la mise en valeur et l’exploitation des terres et des eaux de la façon la plus avantageuse possible pour tous les Canadiens et, en particulier, pour les habitants de la vallée du Mackenzie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mission de certaines formations régionales</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les formations régionales de l’Office visées au paragraphe 99(2) ont pour mission d’assurer la préservation, la mise en valeur et l’exploitation des terres et des eaux de la façon la plus avantageuse possible pour les habitants de leur zone de gestion, ceux de la vallée du Mackenzie et tous les Canadiens.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mission de l’une des formations régionales</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La formation régionale de l’Office visée au paragraphe 99(2.1) a pour mission d’assurer la préservation, la mise en valeur et l’exploitation des terres et des eaux de la façon la plus avantageuse possible pour tous les Canadiens et, en particulier, pour les habitants de sa zone de gestion.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Compétence de l’Office</MarginalNote><Label>102.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Office a compétence en ce qui touche toute forme d’utilisation des terres ou des eaux ou de dépôt de déchets réalisée dans la vallée du Mackenzie pour laquelle un permis est nécessaire sous le régime de la partie 3 ou aux termes de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>. Il exerce à cet égard les attributions conférées aux offices constitués en vertu de cette partie, exception faite toutefois de celles prévues aux articles 78, 79 et 79.2 à 80.1, la mention de la zone de gestion dans les dispositions pertinentes de cette partie valant mention de la vallée du Mackenzie, sauf au paragraphe 61(2) où cette mention continue de viser le Wekeezhii.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Compétence des formations régionales</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les attributions visées au paragraphe (1) sont exercées, en ce qui touche toute forme d’utilisation des terres ou des eaux ou de dépôt de déchets devant être réalisée entièrement dans les limites de sa zone de gestion, et devant vraisemblablement y avoir ses répercussions, par la formation régionale compétente. Celle-ci exerce aussi, malgré ce paragraphe, les attributions conférées aux offices par les articles 78, 79 et 79.2 à 80.1.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>59.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 103(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Demandes présentées à l’Office</MarginalNote><Label>103.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sont présentées à l’Office les demandes relatives aux activités devant être réalisées ou devant vraisemblablement avoir des répercussions soit dans plus d’une zone de gestion, soit dans une zone de gestion et une région autre qu’une zone de gestion ou devant être entièrement réalisées dans une région autre qu’une zone de gestion.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 103(2) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Applications to regional panel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>An application relating to a use of land or waters or a deposit of waste described in subsection 102(2), including an application relating to a licence or permit for such a use or deposit issued pursuant to Part 3 before the coming into force of this Part, shall be made to the regional panel of the Board for the management area referred to in that subsection.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>60.</Label><Text>L’article 104 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Pouvoir du président</MarginalNote><Label>104.</Label><Text>Le président désigne, pour l’instruction des demandes visées au paragraphe 103(1), au moins trois membres de l’Office, dont au moins un nommé sur la proposition des premières nations ou après consultation de celles-ci et du gouvernement tlicho — ou nommé par le gouvernement tlicho — et au moins un qui n’est pas ainsi nommé.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>61.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 106, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Recommandations au ministre fédéral</MarginalNote><Label>106.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Office fait au ministre fédéral, sur demande de celui-ci, des recommandations concernant soit la modification de la présente loi ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>, soit la prise ou la modification de leurs textes d’application.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recommandations à d’autres autorités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut également, de sa propre initiative, faire des recommandations au ministre responsable, au ministre territorial et à toute administration locale respectivement, selon qu’il s’agit de la modification d’une loi fédérale — ou la prise ou la modification de ses textes d’application —, d’une règle de droit territoriale ou d’un règlement municipal régissant l’utilisation des terres ou des eaux ou le dépôt de déchets. Il peut en outre faire des recommandations au gouvernement tlicho concernant la modification d’une loi tlicho régissant l’utilisation des terres tlichos ou des eaux qui s’y trouvent ou le dépôt de déchets dans ces lieux.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>62.</Label><Text>Les paragraphes 108(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Formations régionales supplémentaires</MarginalNote><Label>108.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, sur recommandation du ministre fédéral, constituer au plus deux formations régionales qui s’ajoutent à celles visées aux paragraphes 99(2) et (2.1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Compétence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil détermine, après consultation des premières nations concernées, la région — située dans la vallée du Mackenzie et non comprise, même en partie, dans une zone de gestion — qui relève de la compétence de chaque formation supplémentaire. Les paragraphes 102(2) et 103(2) à (5) s’appliquent dès lors, avec les adaptations nécessaires, en ce qui touche la région concernée.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>63.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 109, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Pouvoirs du gouvernement tlicho</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Instructions du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>109.1</Label><Text>Le gouvernement tlicho exerce, en ce qui touche l’Office et la formation régionale visée au paragraphe 99(2.1), les attributions qui sont les siennes aux termes de l’article 83 relativement à l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Règles applicables en cas d’incompatibilité</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Incompatibilité entre les instructions</MarginalNote><Label>109.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les instructions données par le gouvernement tlicho en vertu de l’article 109.1 l’emportent sur les instructions incompatibles données par le ministre fédéral en vertu de l’article 109.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incompatibilité entre la loi et les instructions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dispositions des lois fédérales, de leurs règlements et des règles de droit territoriales l’emportent sur les instructions incompatibles données par le ministre fédéral en vertu de l’article 109 ou le gouvernement tlicho en vertu de l’article 109.1.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>64.</Label><Text>L’intertitre « <Emphasis style="italic">Définitions</Emphasis> » précédant l’article 111 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading><TitleText>Définitions et champ d’application</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>65.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 111 de la même loi précédant la définition de <DefinedTermFr>autorité administrative</DefinedTermFr> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>111.</Label><Text>(1) Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 32, art. 55</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>projet de développement</DefinedTermFr>, au paragraphe 111(1) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>projet de développement</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>development</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>projet de développement</DefinedTermFr> Ouvrage ou activité — ou toute partie ou extension de ceux-ci — devant être réalisé sur la terre ou sur l’eau. Y sont assimilées la prise de mesures, par un ministère ou un organisme gouvernemental, en vue de la constitution de parcs régis par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal> ou de la constitution de parcs en vertu d’une règle de droit territoriale ainsi que l’acquisition de terres sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les lieux et monuments historiques</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 111 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Champ d’application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La présente partie s’applique aux projets de développement devant être réalisés en tout ou en partie dans la vallée du Mackenzie et ne s’applique pas, à l’exception de l’article 142, aux projets devant être réalisés entièrement à l’extérieur de celle-ci.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>66.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 112(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Propositions de nomination — premières nations et gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Des membres autres que le président, la moitié est nommée sur la proposition des premières nations et du gouvernement tlicho. Parmi les membres ainsi nommés, au moins un doit l’être sur la proposition de la première nation des Gwich’in, un autre sur celle de la première nation du Sahtu et un autre sur celle du gouvernement tlicho.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 112(3) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Government members</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Of the members of the Review Board other than the chairperson and those appointed in accordance with subsection (2), at most one half shall be nominated by the territorial Minister.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 112(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Quorum</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le quorum est de cinq membres, dont au moins deux nommés conformément au paragraphe (2) et au moins deux — outre le président — qui ne sont pas ainsi nommés.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>67.</Label><Text>L’article 115 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’importance de préserver les ressources pour le bien-être et le mode de vie des peuples autochtones du Canada visés par l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal> et qui utilisent les ressources d’une région de la vallée du Mackenzie.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>68.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 115, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Éléments à considérer</MarginalNote><Label>115.1</Label><Text>Dans l’exercice de ses pouvoirs, l’Office tient compte des connaissances traditionnelles et des renseignements scientifiques mis à sa disposition.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>69.</Label><Text>L’alinéa 116<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas de projets faisant l’objet d’accords visés à l’alinéa 141(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou (3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), dans la mesure prévue par ceux-ci.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>70.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 117(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas où le projet de développement aura vraisemblablement des répercussions négatives importantes sur l’environnement, la nécessité de prendre des mesures correctives ou d’atténuation;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 117 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Éléments à examiner — examen conjoint</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les paragraphes (2) et (3) s’appliquent à l’égard de l’examen effectué par une formation conjointe ou une commission conjointe établie par l’Office et une autre autorité.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>71.</Label><Text>L’article 118 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Délivrance de permis ou d’autorisation</MarginalNote><Label>118.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La délivrance, au titre de toute règle de droit fédérale ou territoriale ou d’une loi tlicho, d’un permis ou de toute autre autorisation nécessaire à la réalisation d’un projet de développement n’a lieu qu’une fois remplies les exigences de la présente partie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise de mesures irrévocables</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le promoteur — première nation des Gwich’in, première nation du Sahtu, gouvernement tlicho, administration locale, ministère ou organisme des gouvernements fédéral et territorial — d’un projet de développement pour lequel une telle autorisation n’est pas requise ne peut prendre aucune mesure irrévocable à son égard avant que n’aient été remplies ces exigences.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>72.</Label><Text>Le passage de l’article 120 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Directives</MarginalNote><Label>120.</Label><Text>L’Office peut, sous réserve des règlements pris en vertu de l’alinéa 143(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et après consultation des premières nations, du gouvernement tlicho et des ministres fédéral et territorial, établir des directives relativement au processus mis en place par la présente partie, notamment en ce qui touche :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>73.</Label><Text>L’article 121 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Publication des motifs</MarginalNote><Label>121.</Label><Text>Sont consignés et mis à la disposition du public les motifs des décisions et des recommandations formulées, dans le cadre du processus mis en place par la présente partie, par l’Office, ses formations, les formations conjointes et les commissions conjointes établies par l’Office et une autre autorité, le ministre fédéral, tout ministre compétent, les organismes administratifs désignés, les autorités administratives, les ministères et organismes fédéraux ou territoriaux, les administrations locales, la première nation des Gwich’in, celle du Sahtu ou le gouvernement tlicho.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>74.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 123, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Consultations</MarginalNote><Label>123.1</Label><Text>Au cours de l’étude d’impact ou de l’examen des répercussions environnementales d’un projet de développement, la formation de l’Office ou la formation conjointe ou la commission conjointe établie par l’Office et une autre autorité procède aux consultations exigées par les accords de revendication et, en outre, elle peut consulter toute personne qui utilise les ressources de la région où le projet peut avoir des répercussions sur l’environnement.</Text></Section><Section><MarginalNote>Conflit d’intérêts</MarginalNote><Label>123.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Nul ne peut être nommé membre d’une formation de l’Office ou d’une formation conjointe ou d’une commission conjointe établie par l’Office et une autre autorité ni continuer d’en faire partie s’il en résulte une situation de conflit d’intérêts sérieux.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Statut et droits conférés par accord</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>N’ont pas pour effet de créer, à eux seuls, une situation de conflit d’intérêts sérieux le statut ou les droits conférés à une personne aux termes soit de l’accord gwich’in, de l’accord du Sahtu ou de l’accord tlicho, soit de tout autre accord sur des revendications territoriales conclu entre une première nation et Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Propositions de nomination</MarginalNote><Label>123.3</Label><Text>La nomination des membres de la formation de l’Office ou de ceux de la formation conjointe ou de la commission conjointe établie par l’Office et une autre autorité est effectuée conformément aux règles relatives aux propositions de nomination prévues dans les accords de revendication.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>75.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 124(2) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Projet non visé par une demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas de projet dont le promoteur est soit la première nation des Gwich’in, celle du Sahtu ou le gouvernement tlicho, soit un ministère ou un organisme gouvernemental fédéral ou territorial, et pour lequel une demande de permis ou d’autorisation n’a pas à être présentée en vertu d’une règle de droit fédérale ou territoriale, ce promoteur est tenu, après avoir informé l’Office par écrit de ce projet, d’en effectuer l’examen préalable, sauf si :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 124(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Examen préalable facultatif</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La première nation des Gwich’in, celle du Sahtu ou le gouvernement tlicho peut effectuer l’examen préalable d’un projet de développement en vue d’établir si le projet doit, à son avis, faire l’objet du renvoi visé aux alinéas 126(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), selon le cas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Coopération</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les organes qui effectuent un examen préalable au sujet du même projet de développement peuvent se consulter, entériner leurs rapports respectifs ou procéder à un examen conjoint. Au surplus, si l’un d’eux est un office constitué en vertu des parties 3 ou 4, les autres sont soustraits à cette obligation en ce qui touche ce projet.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>76.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 126(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de la première nation des Gwich’in ou celle du Sahtu, dans les cas où le projet doit être réalisé dans les limites de sa région désignée ou est susceptible d’y avoir des répercussions sur l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement tlicho, dans les cas où le projet doit être réalisé — même en partie — dans la partie du Monfwi gogha de niitlee comprise dans les limites des Territoires du Nord-Ouest ou est susceptible d’y avoir des répercussions sur l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>d’une administration locale, dans les cas où le projet doit être réalisé dans les limites de son territoire ou est susceptible d’y avoir des répercussions sur l’environnement.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 126(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Application des paragraphes (2) et (3)</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu que les paragraphes (2) et (3) s’appliquent même si aucun examen préalable n’a été entrepris ou terminé.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>77.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 127, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Consultation de la première nation ou du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>127.1</Label><Text>L’Office consulte la première nation ou le gouvernement tlicho, selon le cas, avant de terminer l’évaluation environnementale d’un projet de développement devant être réalisé — même en partie — sur les terres de la première nation au sens de l’article 51 ou sur les terres tlichos.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>78.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 128(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Rapport de l’Office</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Office adresse son rapport d’évaluation, d’une part, au ministre fédéral, qui est tenu de le transmettre à tout ministre compétent, et, d’autre part, à l’organisme administratif désigné chargé de délivrer les permis ou autres autorisations nécessaires à la réalisation du projet. Il adresse également le rapport au gouvernement tlicho s’il s’agit d’un projet devant être réalisé — même en partie — sur les terres tlichos.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 128(3) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Copie</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’Office adresse une copie du rapport au promoteur du projet de développement, à l’organe en ayant effectué l’examen préalable et, en cas de renvoi effectué en vertu du paragraphe 126(2), au ministère, à l’organisme, à la première nation, au gouvernement tlicho ou à l’administration locale concernée.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>79.</Label><Text>L’article 129 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Effet suspensif</MarginalNote><Label>129.</Label><Text>En cas de déclaration prévue à l’alinéa 128(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), l’autorité administrative, l’organisme administratif désigné chargé de délivrer les permis ou autres autorisations nécessaires à la réalisation du projet de développement ou le gouvernement tlicho, selon le cas, ne peut procéder à leur délivrance avant l’expiration d’un délai de dix jours suivant la réception de la copie du rapport d’évaluation. Si la déclaration vise un projet pour lequel un tel permis ou une telle autorisation n’est pas nécessaire en vertu d’une règle de droit fédérale ou territoriale ou d’une loi tlicho, le promoteur ne peut en entreprendre la réalisation avant l’expiration du même délai.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>80.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 130 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Consultation du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Avant de prendre la mesure visée aux alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), le ministre fédéral et les ministres compétents consultent le gouvernement tlicho si le projet de développement doit être réalisé — même en partie — sur les terres tlichos.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 130(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Mise en œuvre</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Ces premières nations, administrations locales, autorités administratives, ministères et organismes sont tenus de se conformer à la décision ministérielle dans la mesure de leur compétence. La mise en œuvre de celle-ci incombe au ministre fédéral et aux ministres compétents.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>81.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 131, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Décision du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>131.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le projet de développement doit être réalisé — même en partie — sur les terres tlichos, le gouvernement tlicho, au terme de son étude du rapport d’évaluation environnementale, accepte la recommandation faite par l’Office en vertu du sous-alinéa 128(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii), la lui renvoie pour réexamen ou, après l’avoir consulté, soit l’accepte avec modifications, soit la rejette.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mise en œuvre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouvernement tlicho est tenu, dans la mesure de sa compétence, de mettre en œuvre toute recommandation qu’il accepte.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements supplémentaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est tenu d’indiquer, au soutien de sa décision ou dans le cadre des consultations visées au paragraphe (1), les renseignements dont il tient compte et qui étaient inconnus de l’Office, ainsi que les questions d’intérêt public qu’il a étudiées et qui n’ont pas été soulevées par ce dernier.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Préservation des terres, des eaux et de la faune</MarginalNote><Label>131.2</Label><Text>Pour la prise de toute décision en vertu de l’alinéa 130(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou des paragraphes 131(1) ou 131.1(1), le ministre fédéral et les ministres compétents, l’organisme administratif désigné ou le gouvernement tlicho, selon le cas, tiennent compte de l’importance de préserver les terres, les eaux et la faune de la vallée du Mackenzie qui peuvent être touchées par le projet de développement.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>82.</Label><Text>Les paragraphes 132(2) à (4) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Experts</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Peuvent être membres de la formation, outre les membres de l’Office, les experts compétents en ce qui touche le projet en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Condition de validité de la nomination</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La nomination prévue au paragraphe (1) n’est valide que si un nombre égal de membres de l’Office nommés sur la proposition d’une première nation ou du gouvernement tlicho et de membres — autres que le président — qui ne sont pas ainsi nommés y participe.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>83.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 133, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Coordination de l’étude d’impact avec tout examen</MarginalNote><Label>133.1</Label><Text>L’Office veille, dans la mesure du possible, à ce que l’étude d’impact relative au projet de développement devant, à son avis, être réalisé en partie à l’extérieur de la vallée du Mackenzie soit coordonnée avec tout examen des effets sur l’environnement du projet effectué par l’organisme chargé de l’examen de cette partie du projet.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>84.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 134(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’établissement, par l’Office, du mandat de sa formation après consultation de tout ministre compétent, des premières nations concernées et, si l’Office est d’avis que le projet aura vraisemblablement des répercussions négatives importantes sur l’environnement au Monfwi gogha de niitlee ou qu’il y sera vraisemblablement la cause de préoccupations importantes pour le public, du gouvernement tlicho;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 134(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Destinataires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le rapport est adressé, d’une part, au ministre fédéral, qui est tenu de le transmettre à tout ministre compétent et, d’autre part, à l’organisme administratif désigné chargé de délivrer les permis ou les autres autorisations nécessaires à la réalisation du projet. Il est également adressé au gouvernement tlicho s’il s’agit d’un projet devant être réalisé — même en partie — sur les terres tlichos.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>85.</Label><Text>Le paragraphe 136(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Mise en œuvre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ces premières nations, administrations locales, autorités administratives, ministères et organismes sont tenus de se conformer à la décision ministérielle dans la mesure de leur compétence. La mise en œuvre de celle-ci incombe au ministre fédéral et aux ministres compétents.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>86.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 137, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Décision du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>137.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le projet de développement doit être réalisé — même en partie — sur les terres tlichos, le gouvernement tlicho, au terme de son étude du rapport visé au paragraphe 134(2), accepte la recommandation de la formation de l’Office, la lui renvoie pour réexamen ou, après l’avoir consultée, soit l’accepte avec modifications, soit la rejette.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements supplémentaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouvernement tlicho est tenu d’indiquer, au soutien de sa décision ou dans le cadre des consultations visées au paragraphe (1), les renseignements dont il tient compte et qui étaient inconnus de la formation de l’Office, ainsi que les questions d’intérêt public qu’il a étudiées et qui n’ont pas été soulevées par celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mise en œuvre</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est tenu, dans la mesure de sa compétence, de mettre en œuvre toute recommandation qu’il accepte.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Préservation des terres, des eaux et de la faune</MarginalNote><Label>137.2</Label><Text>Pour la prise de toute décision en vertu des paragraphes 135(1), 137(1) ou 137.1(1), le ministre fédéral et les ministres compétents, l’organisme administratif désigné ou le gouvernement tlicho, selon le cas, tiennent compte de l’importance de préserver les terres, les eaux et la faune de la vallée du Mackenzie qui peuvent être touchées par le projet de développement.</Text></Section><Section><MarginalNote>Consultation de toute autorité responsable</MarginalNote><Label>137.3</Label><Text>Avant de prendre leur décision aux termes des paragraphes 135(1), 137(1) ou 137.1(1) à l’égard d’un projet de développement devant, selon l’Office, être réalisé en partie à l’extérieur de la vallée du Mackenzie, les personnes ou organismes concernés tiennent compte de tout rapport de la commission établie en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal> concernant le projet et consultent toute autorité responsable qui doit recevoir un rapport aux termes de cette loi.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>87.</Label><Text>Les articles 138 et 139 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rapport de la commission après un renvoi dans l’intérêt national</MarginalNote><Label>138.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Outre ce qui est prévu à l’alinéa 41<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal>, la commission constituée sous le régime du paragraphe 40(2.1) de cette loi, à la suite du renvoi effectué en vertu de l’alinéa 130(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la présente loi, adresse son rapport, d’une part, au ministre fédéral, qui est tenu de le transmettre à tout ministre compétent, et, d’autre part, à tout organisme administratif désigné chargé de délivrer les permis ou autorisations nécessaires à la réalisation du projet en question. Elle adresse également le rapport au gouvernement tlicho s’il s’agit d’un projet devant être réalisé — même en partie — sur les terres tlichos.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’examen effectué par cette commission tient lieu d’étude d’impact. À cet égard, les alinéas 134(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et les articles 135 à 137.2 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, sauf que la recommandation ne peut être renvoyée à la commission pour réexamen.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Accord après un renvoi dans l’intérêt national</MarginalNote><Label>138.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si le ministre de l’Environnement a été saisi, en vertu de l’alinéa 130(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), d’un projet de développement devant, selon l’Office, être réalisé en partie à l’extérieur de la vallée du Mackenzie et soit être réalisé en partie au Wekeezhii, soit être susceptible d’y avoir des répercussions sur l’environnement, l’Office doit conclure avec celui-ci un accord établissant une commission conjointe et régissant l’examen des répercussions environnementales du projet conformément au paragraphe 40(2.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Médiation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Office et le ministre de l’Environnement participent à toute médiation prévue par règlement s’ils n’ont pas conclu un tel accord dans le délai réglementaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Arbitrage</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Ils peuvent s’entendre pour soumettre à tout arbitrage prévu par règlement, dans le délai réglementaire, toute question non résolue s’ils n’ont pas conclu d’accord au terme de la médiation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Portée de l’étude d’impact en l’absence d’un accord</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Malgré les paragraphes (1) à (3), faute de conclusion, dans le délai réglementaire, de l’accord prévu au présent article, une formation de l’Office réalise une étude d’impact qui ne porte que sur les parties du projet devant être réalisées dans la vallée du Mackenzie.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Entente avec l’organisme administratif désigné</MarginalNote><Label>139.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les cas où une étude d’impact a été ordonnée en vertu de la présente partie, l’Office et l’organisme administratif désigné chargé de délivrer les permis ou autres autorisations nécessaires à la réalisation du projet de développement devant, selon l’Office, être réalisé entièrement dans la vallée du Mackenzie, mais à l’exclusion d’un projet de développement dont le ministre de l’Environnement a été saisi en vertu de l’alinéa 130(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), peuvent conclure une entente visant l’examen des répercussions environnementales du projet par une formation conjointe mise sur pied à cette fin.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport de la formation conjointe</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La formation conjointe adresse son rapport, d’une part, au ministre fédéral, qui est tenu de le transmettre à tout ministre compétent, et, d’autre part, à tout organisme administratif désigné chargé de délivrer les permis ou autorisations visés au paragraphe (1). Elle adresse également le rapport au gouvernement tlicho s’il s’agit d’un projet devant être réalisé — même en partie — sur les terres tlichos.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’examen effectué par une telle formation tient lieu d’étude d’impact. À cet égard, les alinéas 134(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et les articles 135 à 137.2 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, sauf que la recommandation ne peut être renvoyée à la formation conjointe pour réexamen.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>88.</Label><Text>Les paragraphes 140(2) à (4) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Entente avec l’organisme compétent</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas où, selon l’Office, le projet de développement visé au paragraphe (1), autre qu’un projet de développement dont le ministre de l’Environnement a été saisi en vertu de l’alinéa 130(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), aura vraisemblablement des répercussions négatives importantes sur l’environnement dans une région située à l’extérieur de la vallée du Mackenzie, l’Office peut, avec l’agrément du ministre fédéral, conclure avec l’organisme compétent en matière d’examen des effets sur l’environnement dans cette région une entente visant soit la coordination de leurs activités en ce qui touche l’examen des répercussions environnementales du projet, soit l’examen de ces répercussions par une formation conjointe mise sur pied à cette fin.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport de la formation conjointe</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La formation conjointe mise sur pied sous le régime d’une telle entente adresse son rapport, d’une part, au ministre fédéral, qui est tenu de le transmettre à tout ministre compétent, et, d’autre part, à tout organisme administratif désigné chargé de délivrer les permis ou autres autorisations nécessaires à la réalisation du projet de développement en question. Elle adresse également le rapport au gouvernement tlicho s’il s’agit d’un projet devant être réalisé — même en partie — sur les terres tlichos.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’examen effectué par cette formation conjointe tient lieu d’étude d’impact. À cet égard, les alinéas 134(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et les articles 135 à 137.2 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, sauf que la recommandation ne peut être renvoyée à la formation conjointe pour réexamen.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>89.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 141(2) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Accord ou entente — projet ne concernant pas le Wekeezhii</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si une étude d’impact a été ordonnée en vertu du sous-alinéa 128(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i), des alinéas 128(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou 130(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du paragraphe 131(1) à l’égard d’un projet visé au paragraphe (1) mais non visé au paragraphe (3), l’Office peut, avec l’agrément du ministre fédéral :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 15, al. 48<Emphasis style="italic">e</Emphasis>); 2002, ch. 7, par. 206(2)(A)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 141(3) à (5) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Accord — projet en partie au Wekeezhii ou susceptible d’y avoir des répercussions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si une étude d’impact a été ordonnée en vertu du sous-alinéa 128(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i), des alinéas 128(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou 130(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du paragraphe 131(1) à l’égard d’un projet de développement devant, selon l’Office, être réalisé en partie à l’extérieur de la vallée du Mackenzie et soit être réalisé en partie au Wekeezhii, soit être susceptible d’y avoir des répercussions sur l’environnement, l’Office doit conclure :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>avec l’organisme chargé, pour la partie du projet devant être réalisée à l’extérieur de la vallée du Mackenzie, de l’examen des effets sur l’environnement, un accord établissant une formation conjointe et régissant l’examen des répercussions environnementales du projet effectué par celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>avec le ministre de l’Environnement, un accord établissant une commission conjointe et régissant l’examen des répercussions environnementales du projet effectué par celle-ci, dans les cas où le ministre est habilité à conclure un accord en vertu de l’article 40 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Portée de l’étude d’impact en l’absence d’un accord</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Malgré le paragraphe (3), faute de conclusion, dans le délai réglementaire, de l’accord prévu par ce paragraphe, une formation de l’Office réalise une étude d’impact qui ne porte que sur les parties du projet devant être réalisées dans la vallée du Mackenzie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport de la formation conjointe ou de la commission conjointe</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La formation conjointe ou la com­mission conjointe adresse son rapport, d’une part, au ministre fédéral, qui est tenu de le transmettre à tout ministre compétent, et, d’autre part, à tout organisme administratif désigné chargé de délivrer les permis ou autres autorisations nécessaires à la réalisation du projet de développement en question. Elle adresse également le rapport au gouvernement tlicho s’il s’agit d’un projet devant être réalisé en partie sur les terres tlichos. Dans les cas d’entente ou d’accord visé à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou (3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), le rapport est en outre adressé au ministre des gouvernements fédéral, provincial ou territorial ayant compétence en ce qui touche l’examen effectué par l’organisme en question.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’examen effectué par la formation conjointe ou la commission conjointe tient lieu d’étude d’impact. À cet égard, les alinéas 134(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et les articles 135 à 137.2 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, sauf que la recommandation ne peut être renvoyée à la formation conjointe ou à la commission conjointe pour réexamen.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>90.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 143(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Pouvoir réglementaire</MarginalNote><Label>143.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, après consultation par le ministre fédéral du ministre territorial, des premières nations et du gouvernement tlicho, prendre les mesures d’application de la présente partie et, notamment :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 143(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>régir la médiation visée au paragraphe 138.1(2) et fixer le délai prévu par ce paragraphe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>régir l’arbitrage visé au paragraphe 138.1(3) et fixer le délai prévu par ce paragraphe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>fixer le délai prévu par les paragraphes 138.1(4) et 141(4).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 143(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Consultation de l’Office</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La prise de tout règlement en vertu des alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">g</Emphasis>) et la modification des règlements pris en vertu des alinéas <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) sont en outre subordonnées à la consultation, par le ministre fédéral, de l’Office.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>91.</Label><Text>Le paragraphe 144(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Modification de l’annexe</MarginalNote><Label>144.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement pris après consultation, par le ministre fédéral, du ministre territorial, de l’Office, des premières nations et du gouvernement tlicho, modifier l’annexe afin d’y ajouter ou d’y supprimer le nom de tout organisme — exception faite des offices constitués en vertu des parties 3 ou 4 — auquel sont conférés, sous le régime des règles de droit fédérales ou territoriales, des pouvoirs de régulation et qui n’est pas assujetti à des mesures de contrôle ou d’orientation spécifiques d’un ministre des gouvernements fédéral ou territorial ou du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>92.</Label><Text>L’article 147 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Collaboration des premières nations et du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>147.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les cas où les attributions d’une autorité compétente sont exercées par un ministre du gouvernement fédéral, celui-ci est tenu de les exercer en collaboration avec les premières nations et le gouvernement tlicho.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Participation des premières nations et du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas où ces attributions sont conférées à toute autre personne ou organisme, les premières nations des Gwich’in et du Sahtu et le gouvernement tlicho participent à leur exercice en conformité avec les règlements.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>93.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 148(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fédéral établit, après consultation des premières nations des Gwich’in et du Sahtu, du gouvernement tlicho et du gouvernement territorial, le mandat du vérificateur; il y précise notamment les principales composantes de l’environnement à examiner.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 148(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Participation des premières nations et du gouvernement tlicho</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les premières nations des Gwich’in et du Sahtu et le gouvernement tlicho participent au processus de vérification en conformité avec les règlements.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>94.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 150 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>150.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, après consultation par le ministre fédéral des premières nations concernées, du gouvernement tlicho et du ministre territorial, prendre des règlements pour l’application de la présente partie, notamment en ce qui touche :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 150<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la participation des premières nations des Gwich’in et du Sahtu et du gouvernement tlicho soit à l’exercice des attributions d’une autorité compétente — dans les cas où celles-ci n’ont pas été conférées à un ministre du gouvernement fédéral —, soit au processus de vérification.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Non-exercice par l’office du Wekeezhii de ses attributions</MarginalNote><Label>95.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>L’Office des terres et des eaux du Wekeezhii constitué par l’article 57.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>31</XRefInternal> de la présente loi, ne peut exercer, pour une période de six mois suivant l’entrée en vigueur de celle-ci, les attributions visées aux articles 58.1 et 59, aux paragraphes 60(1) et (2), aux articles 79.1 à 79.3, 80.1 et 88 et au paragraphe 89(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Attributions de l’office du Wekeezhii exercées par un autre office</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pendant cette période, malgré le paragraphe 102(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>, l’Office des terres et des eaux de la vallée du Mackenzie exerce les attributions conférées à l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii au titre des articles 58.1, 79.1 à 79.3, 80.1 et 88 et du paragraphe 89(2) de cette loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Compétence exclusive</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pendant cette période, malgré le paragraphe 32(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal> et l’article 18 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal>, la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest a compétence exclusive en première instance pour connaître de toute question relative à la compétence de l’Office des terres et des eaux du Wekeezhii, qu’elle soit soulevée ou non par une demande du même type que celle visée à ce paragraphe.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Validité des ordonnances des Territoires du Nord-Ouest</MarginalNote><Label>96.</Label><Text>Sont validées les ordonnances — celle intitulée <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>, celle constituant les administrations communautaires visées au chapitre 8 de l’Accord et celle constituant une agence de services communautaires comme le prévoit la première entente de services intergouvernementale visée à la section 7.10 de l’Accord — qui ont été prises avant l’entrée en vigueur de la présente loi et qui auraient été valides si elles avaient été prises après son entrée en vigueur ainsi que toute mesure prise avant cette entrée en vigueur sur le fondement de ces ordonnances.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 7, par. 21(2)</MarginalNote><Label>97.</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>gouvernement autochtone</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’expression <DefinedTermFr>gouvernement autoch­tone</DefinedTermFr> à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) s’entend :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nisga’a, au sens de l’Accord définitif nisga’a mis en vigueur par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord définitif nisga’a</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement tlicho, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. L-6</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’arpentage des terres du Canada</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>98.</Label><Text>L’alinéa 24(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arpentage des terres du Canada</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (v), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>soit des terres tlichos, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 37</MarginalNote><TitleText>Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>99.</Label><Text>L’article 40 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (2.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Examen par une commission en l’absence d’un accord</MarginalNote><Label>(2.2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (2.1), faute de conclusion, dans le délai réglementaire prévu au pagraphe 138.1(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>, de l’accord prévu au paragraphe 138.1(1) de cette loi, le projet visé à ce paragraphe fait l’objet d’un examen par une commission.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Coordination de l’examen avec toute étude d’impact</MarginalNote><Label>(2.3)</Label><Text>Le ministre veille, dans la mesure du possible, à ce que l’examen visé au paragraphe (2.2) soit coordonné avec toute étude d’impact du projet effectuée en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation</MarginalNote><Label>(2.4)</Label><Text>Avant de prendre la décision visée au paragraphe 37(1) à l’égard du projet visé au paragraphe (2.3), l’autorité responsable tient compte de tout rapport établi en vertu du paragraphe 134(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal> à l’égard du projet et consulte les personnes et organismes qui doivent recevoir le rapport aux termes du paragraphe 134(3) de cette loi.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 44 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>100.</Label><Text>Le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d.2</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>)</Label><Text>les membres — et leur personnel — ou les employés du gouvernement tlicho, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. N-27</MarginalNote><TitleText>Loi sur les Territoires du Nord-Ouest</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>101.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 16, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Routes visées dans l’Accord</MarginalNote><Label>16.1</Label><Text>Les ordonnances prises par le commissaire en conseil en vertu de l’alinéa 16<Emphasis style="italic">o</Emphasis>) s’appliquent aux routes visées dans l’Accord au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal> comme si elles étaient situées sur les terres domaniales, si l’Accord prévoit que les ordonnances s’appliquent à ces routes.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>102.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 17, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Lois de mise en œuvre de l’Accord</MarginalNote><Label>17.1</Label><Text>Malgré l’article 17, le commissaire en conseil peut, dans l’exercice des pouvoirs qui lui sont conférés par l’article 16, prendre des ordonnances concernant les matières visées au point 24 de l’article 91 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1867</XRefExternal> en vue de mettre en œuvre l’Accord au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 39</MarginalNote><TitleText>Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>103.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 9, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>COLLECTIVITÉS TLICHOS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>9.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les articles 8 et 9 ne s’appliquent pas à l’égard de l’utilisation des eaux ou du dépôt de déchets dans une collectivité tlicho si un règlement municipal établi par l’administration locale de cette collectivité prévoit, à l’égard du type d’utilisation ou de dépôt projeté, qu’il n’est pas requis d’obtenir un permis.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Terminologie</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Au paragraphe (1), les expressions <DefinedTermFr>administration locale</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>collectivité tlicho</DefinedTermFr> s’entendent au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>104.</Label><Text>L’article 14 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (6), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Il est entendu que les permis délivrés par l’Office sous le régime de la présente loi, avant ou après l’entrée en vigueur du présent paragraphe, ne sont pas des textes réglementaires au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. M-13; 2000, ch. 8, art. 2</MarginalNote><TitleText>Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>105.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>autorité taxa­trice</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal>, est modifiée par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le gouvernement tlicho, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>, qui lève et perçoit un impôt foncier ou un impôt sur la façade ou sur la superficie relativement aux terres tlichos, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 7, par. 26(2)</MarginalNote><Label>106.</Label><Text>Le paragraphe 8(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>gouvernement autochtone</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L’expression <DefinedTermFr>gouvernement autoch­tone</DefinedTermFr> à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">k</Emphasis>) s’entend :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nisga’a, au sens de l’Accord définitif nisga’a mis en vigueur par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord définitif nisga’a</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement tlicho, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>107.</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 16 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la première nation de Westbank</XRefExternal> ou à celle de l’article <XRefInternal>97</XRefInternal> de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>gouvernement autochtone</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’expression <DefinedTermFr>gouvernement autoch­tone</DefinedTermFr> à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) s’entend :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nisga’a, au sens de l’Accord définitif nisga’a mis en vigueur par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord définitif nisga’a</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>du conseil, au sens de l’Accord d’autonomie gouvernementale de la première nation de Westbank mis en vigueur par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la première nation de Westbank</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement tlicho, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 44 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>108.</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 17 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la première nation de Westbank</XRefExternal> ou à celle de l’article <XRefInternal>100</XRefInternal> de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, l’alinéa 4(1)<Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>)</Label><Text>les membres du conseil — au sens de l’Accord d’autonomie gouvernementale de la première nation de Westbank mis en vigueur par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la première nation de Westbank</XRefExternal> —, leur personnel ainsi que celui du conseil;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.4</Emphasis>)</Label><Text>les membres — et leur personnel — ou les employés du gouvernement tlicho, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>109.</Label><Text>À l’entrée en vigueur du paragraphe 18(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la première nation de Westbank</XRefExternal> ou à celle de l’article <XRefInternal>106</XRefInternal> de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, le paragraphe 8(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>gouvernement autochtone</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L’expression <DefinedTermFr>gouvernement autoch­tone</DefinedTermFr> à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">k</Emphasis>) s’entend :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nisga’a, au sens de l’Accord définitif nisga’a mis en vigueur par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord définitif nisga’a</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>du conseil de la première nation de Westbank;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement tlicho, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Autres modifications</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 10</MarginalNote><Label>110.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> (appelée « autre loi » au présent article), chapitre 10 des Lois du Canada (2003), précède celle de l’article <XRefInternal>100</XRefInternal> de la présente loi, à l’entrée en vigueur du paragraphe 3(1) de l’autre loi ou à la sanction de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, l’article <XRefInternal>100</XRefInternal> de la présente loi et l’intertitre le précédant sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si le paragraphe 3(1) de l’autre loi entre en vigueur à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>100</XRefInternal> de la présente loi, ou après cette date, et que l’article <XRefInternal>108</XRefInternal> de la présente loi n’a pas eu d’effet, à l’entrée en vigueur du paragraphe 3(1) de l’autre loi l’alinéa 4(1)<Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si le paragraphe 3(1) de l’autre loi entre en vigueur à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>100</XRefInternal> de la présente loi, ou après cette date, et que l’article <XRefInternal>108</XRefInternal> de la présente loi a produit ses effets, à l’entrée en vigueur du paragraphe 3(1) de l’autre loi les alinéas 4(1)<Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d.4</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> sont abrogés.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>111.</Label><Text>La présente loi, à l’exception des articles <XRefInternal>107</XRefInternal> à <XRefInternal>110</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>