<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-20</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle> Loi prévoyant les pouvoirs en matière d’imposition foncière des premières nations, constituant la Commission de la fiscalité des premières nations, le Conseil de gestion financière des premières nations, l’Administration financière des premières nations ainsi que l’Institut de la statistique des premières nations et apportant des modifications corrélatives à certaines lois</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la gestion financière et statistique des premières nations</ShortTitle><RunningHead>Gestion financière et statistique des premières nations</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>3</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>9</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><?Pub Caret?><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte vise à renforcer le régime d’impôt foncier des premières nations et met en place un mécanisme de financement par emprunt obligataire. Il crée quatre institutions pour soutenir ce régime et ce mécanisme, promouvoir le développement économique des premières nations et accroître leur capacité en matière de statistiques.</Text></Provision></Summary><Preamble><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que le gouvernement du Canada a adopté une politique aux termes de laquelle il est reconnu que le droit inhérent à l’autonomie gouvernementale constitue un droit ancestral et que cette politique prévoit des négociations portant sur l’autonomie gouvernementale;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que la présente loi n’a pas pour but de définir la nature et l’étendue de tout droit à l’autonomie gouvernementale ou d’anticiper l’issue des négociations portant sur celle-ci;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que l’établissement d’institutions autochtones nationales bénéficiera aux premières nations qui choisissent d’exercer une compétence relative à l’imposition foncière sur les terres de réserve;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que d’autres gouvernements au Canada bénéficient de ce levier de développement économique que représentent les recettes fiscales foncières et d’autres recettes locales utilisées pour contracter des emprunts sur les marchés financiers en vue de l’établissement d’infrastructures publiques;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que les régimes d’impôts fonciers des réserves devraient tenir compte à la fois des intérêts des contribuables qui vivent dans une réserve et des droits des membres des collectivités des premières nations;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que l’accès à des données exactes, actuelles et crédibles par d’autres gouvernements du Canada est un élément essentiel à l’élaboration de rapports fiables, à la bonne planification financière et à la saine gestion;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que les premières nations ont entrepris une initiative par suite de laquelle la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> a été modifiée en 1988 de façon qu’elles puissent exercer leur compétence relative aux impôts fonciers dans les réserves et que la Commission consultative de la fiscalité indienne a été créée pour les aider à exercer cette compétence;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>qu’en 1995, la First Nations Finance Authority Inc. a été constituée en personne morale afin d’émettre des débentures au moyen des recettes fiscales foncières et d’offrir des possibilités d’investissement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>qu’en 1999, les premières nations et le gouvernement du Canada ont reconnu les avantages de l’établissement d’institutions par voie législative dans le cadre de systèmes globaux de gestion financière et statistique;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>que les premières nations ont entrepris une initiative qui a mené à l’élaboration de la présente loi,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Preamble></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion financière et statistique des premières nations</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Administration financière des premières nations</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>First Nations Finance Authority</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Administration financière des premières nations</DefinedTermFr> L’administration constituée par l’article <XRefInternal>58</XRefInternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission de la fiscalité des premières nations</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>First Nations Tax Commission</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission de la fiscalité des premières nations</DefinedTermFr> La commission constituée par le paragraphe <XRefInternal>17</XRefInternal>(1).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Conseil de gestion financière des premières nations</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>First Nations Financial Management Board</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Conseil de gestion financière des premières nations</DefinedTermFr> Le conseil constitué par le paragraphe <XRefInternal>38</XRefInternal>(1).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conseil de la première nation</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>council</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conseil de la première nation</DefinedTermFr> S’entend au sens de « conseil de la bande » au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr><XRefExternal reference-type="other">Gazette des premières nations</XRefExternal></DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>First Nations Gazette</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr><XRefExternal reference-type="other">Gazette des premières nations</XRefExternal></DefinedTermFr> La publication prévue à l’article <XRefInternal>34</XRefInternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Institut de la statistique des premières nations</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>First Nations Statistical Institute</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Institut de la statistique des premières nations</DefinedTermFr> L’institut constitué par l’article <XRefInternal>91</XRefInternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>membre emprunteur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>borrowing member</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>membre emprunteur</DefinedTermFr> Première nation qui a été acceptée comme membre emprunteur en vertu du paragraphe <XRefInternal>76</XRefInternal>(2) et n’a pas cessé de l’être dans le cadre de l’article <XRefInternal>77</XRefInternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>première nation</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>first nation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>première nation</DefinedTermFr></Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Dans les dispositions de la partie 5, bande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les autres dispositions, bande dont le nom figure à l’annexe.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>recettes locales</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>local revenues</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>recettes locales</DefinedTermFr> Fonds perçus au titre d’un texte législatif pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>5</XRefInternal>(1).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>texte législatif relatif à l’imposition foncière</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>property taxation law</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>texte législatif relatif à l’imposition foncière</DefinedTermFr> Texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>texte législatif sur les recettes locales</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>local revenue law</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>texte législatif sur les recettes locales</DefinedTermFr> Texte législatif pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>5</XRefInternal>(1).</Text></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Terminologie</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, les autres termes de la présente loi s’entendent au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification de l’annexe</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À la demande du conseil d’une bande, le gouverneur en conseil peut, par décret, modifier l’annexe pour : </Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ajouter ou changer le nom de la bande; </Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>retrancher le nom de la bande, pourvu que toutes les sommes dues par celle-ci à l’Administration financière des premières nations aient été payées.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>DROITS DES AUTOCHTONES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Droits des autochtones</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Il est entendu que la présente loi ne porte pas atteinte aux droits existants — ancestraux ou issus de traités — des peuples autochtones du Canada visés à l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 1</Label><TitleText>POUVOIRS FINANCIERS DES PREMIÈRES NATIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Texte législatif en matière de gestion financière</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Le conseil de la première nation ne peut prendre un texte législatif en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) que s’il a déjà pris un texte législatif sur la gestion financière en vertu de l’alinéa <XRefInternal>9</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et que celui-ci a été approuvé par le Conseil de gestion financière des premières nations.</Text></Section><Section><MarginalNote>Textes législatifs sur les recettes locales</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil de la première nation peut, sous réserve des paragraphes (2) à (6), des articles <XRefInternal>4</XRefInternal> et <XRefInternal>6</XRefInternal> et des règlements pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>36</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), prendre des textes législatifs :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>concernant l’imposition de taxes à des fins locales sur les terres de réserve, ainsi que sur les intérêts ou les droits d’occupation, de possession et d’usage sur celles-ci, y compris :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>l’évaluation de ces terres, intérêts et droits, la demande des renseignements nécessaires à l’évaluation et l’inspection aux fins d’évaluation, sous réserve de la procédure fixée par règlement, des terres imposables à des fins locales,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le mode de fixation des taux d’imposition applicables à leur valeur imposable,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>l’imposition de taxes pour les services fournis relativement aux terres de réserve,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>l’imposition de taxes à l’égard des activités commerciales sur les terres de réserve,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>l’imposition de taxes d’aménagement;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>autorisant l’engagement des dépenses sur les recettes locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>concernant la procédure par laquelle les intérêts des contribuables peuvent lui être présentés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>concernant l’emprunt de fonds auprès de l’Administration financière des premières nations, y compris l’autorisation de conclure avec elle un accord relatif à un tel emprunt;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>concernant, sous réserve de la procédure et des conditions fixées par règlement, le contrôle d’application des textes législatifs pris en vertu de l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) en matière de taxes ou de droits en souffrance, notamment par :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la création d’un privilège sur les terres de réserve ou sur les intérêts ou les droits sur ces terres,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’obligation de verser des intérêts ou des pénalités sur les sommes en souffrance sous le régime d’un texte législatif pris en vertu de cet alinéa, la fixation du taux d’intérêt et du montant des pénalités et le recouvrement des intérêts et des pénalités,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>sous réserve du paragraphe (7), la saisie, la confiscation et la cession d’intérêts ou de droits sur les terres de réserve,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>la saisie et la vente de biens meubles situés sur les terres de réserve, autres que les biens situés dans une maison d’habitation,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>la cessation de la fourniture des services;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>prévoyant la délégation à une personne ou à un organisme du pouvoir de prendre des textes législatifs en vertu des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>prévoyant la délégation au Conseil de gestion financière des premières nations de tout autre pouvoir nécessaire à la mise en oeuvre d’un arrangement de cogestion conclu en vertu de l’article <XRefInternal>52</XRefInternal> ou de la prise en charge de la gestion en vertu de l’article <XRefInternal>53</XRefInternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Agrément</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le texte législatif pris en vertu du paragraphe (1) est inopérant tant qu’il n’a pas été agréé par la Commission de la fiscalité des premières nations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le texte législatif pris en vertu du paragraphe (1) entre en vigueur le jour suivant son agrément par la Commission de la fiscalité des premières nations ou à la date postérieure qu’il prévoit.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appels</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le texte législatif pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) doit prévoir :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la procédure d’appel applicable aux évaluations, en incorporant la procédure éventuellement fixée par règlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le taux fixe de rémunération et la durée déterminée du mandat des personnes désignées pour rendre les décisions en appel.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Gestion par le Conseil</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le texte législatif relatif à l’imposition foncière doit prévoir que le Conseil de gestion financière des premières nations, dans le cas où il donne avis à la première nation que la prise en charge de la gestion de ses recettes locales par lui est nécessaire, pourra agir à titre de mandataire de la première nation pour remplir les attributions et les obligations du conseil de la première nation prévues à ce texte législatif ou à la présente loi ou à ses règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Taxe spéciale</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le texte législatif relatif à l’imposition foncière d’un membre emprunteur doit prévoir que ce dernier est tenu de prendre un texte législatif en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) pour recouvrer les sommes visées à l’alinéa <XRefInternal>84</XRefInternal>(5)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cession d’un intérêt ou d’un droit</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Malgré la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> et l’acte conférant un intérêt ou un droit sur les terres de réserve, la première nation peut procéder à la cession de l’intérêt ou du droit conformément à la procédure et aux conditions fixées par règlement dans les cas où les taxes exigibles aux termes d’un texte législatif pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) sont en souffrance depuis plus de deux ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Admission d’office</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le texte législatif sur les recettes locales peut être admis d’office dans toute instance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> ne s’applique pas aux textes législatifs sur les recettes locales et aux textes législatifs pris en vertu de l’article <XRefInternal>9</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil de la première nation est tenu, au moins soixante jours avant la prise d’un texte législatif en vertu de l’un ou l’autre des alinéas <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), notamment un texte législatif abrogeant un tel texte ou le modifiant, à l’exception d’un texte législatif visé aux alinéas <XRefInternal>10</XRefInternal><Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de publier un préavis du projet de texte législatif dans un journal local;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’afficher le préavis dans un lieu public sur les terres de réserve de la première nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de transmettre le préavis par courrier ou voie électronique à la Commission de la fiscalité des premières nations, aux membres de la première nation ainsi qu’aux autres personnes qui ont des intérêts ou des droits d’occupation, de possession et d’usage sur les terres de réserve et aux gouvernements, organisations et individus qui, à son avis, peuvent être touchés par le projet de texte législatif.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exemption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas de la modification d’un texte législatif, la Commission de la fiscalité des premières nations peut exempter une première nation de l’obligation prévue au paragraphe (1) si elle estime que la modification n’est pas importante.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du préavis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le préavis doit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>indiquer la teneur du projet de texte législatif;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>indiquer le lieu où peut être obtenu le texte du projet;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>préciser que des observations écrites sur le projet peuvent être présentées au conseil de la première nation dans les soixante jours suivant la date qui y est indiquée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>indiquer, le cas échéant, les date, heure et lieu de l’assemblée au cours de laquelle le conseil de la première nation étudiera le texte législatif.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise en compte des observations</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le conseil de la première nation est tenu, avant la prise d’un texte législatif en vertu de l’un ou l’autre des alinéas <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de prendre en compte les observations présentées au titre de l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou lors de l’assemblée visée à l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Autres observations</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>En même temps qu’il transmet pour agrément à la Commission de la fiscalité des premières nations un texte législatif relatif à l’imposition foncière ou un texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), le conseil de la première nation :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>en fournit une copie à ceux qui ont présenté des observations écrites au titre de l’alinéa <XRefInternal>6</XRefInternal>(3)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>invite ces derniers à présenter toute autre observation par écrit à la Commission de la fiscalité des premières nations dans les trente jours suivant la date de la réception de cette copie.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Renseignements à fournir</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les renseignements à fournir à la Commission de la fiscalité des premières nations avec la demande d’agrément d’un texte législatif relatif à l’imposition foncière ou d’un texte législatif apportant à celui-ci une modification sont les suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la désignation des terres, intérêts et droits qui font l’objet du texte législatif;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les méthodes d’évaluation de chaque catégorie de terres, d’intérêts et de droits qui font l’objet du texte législatif;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les services à fournir sur les recettes locales ou dont la fourniture est prévue dans les accords de prestation de services actuels ou en cours de négociation au moment de la prise du texte législatif;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la teneur des préavis transmis et des consultations tenues avant la prise du texte législatif et une copie des observations écrites reçues;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la preuve que le texte législatif a été pris en bonne et due forme par le conseil de la première nation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exemption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas de la modification d’un texte législatif, la Commission de la fiscalité des premières nations peut exempter une première nation de l’obligation prévue au paragraphe (1) si elle estime que la modification n’est pas importante.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements à fournir</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les renseignements à fournir à la Commission de la fiscalité des premières nations avec la demande d’agrément d’un texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) sont les suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la teneur des préavis transmis et des consultations tenues avant la prise du texte législatif et une copie des observations écrites reçues;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la preuve que le texte législatif a été pris en bonne et due forme par le conseil de la première nation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve à fournir</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour la demande d’agrément d’un texte législatif pris en vertu des alinéas <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), la première nation doit fournir à la Commission de la fiscalité des premières nations la preuve que le texte législatif a été pris en bonne et due forme par le conseil de la première nation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Production de documents</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La première nation présente à la Commission de la fiscalité des premières nations, sur demande, tous documents utiles :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à l’examen d’un texte législatif sur les recettes locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la prise d’une décision quant à la conformité d’un tel texte avec la présente loi ou les règlements, ou les normes visées au paragraphe <XRefInternal>35</XRefInternal>(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à l’accomplissement de ses autres fonctions.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Texte législatif en matière de gestion financière</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil de la première nation peut, sous réserve des paragraphes (2) ou (3), prendre un texte législatif :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>régissant la gestion financière de la première nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>déléguant à une personne ou à un organisme son pouvoir de prendre un texte législatif en vertu de l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Agrément</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le texte législatif pris par un membre emprunteur en vertu du paragraphe (1) — y compris une modification de celui-ci — est inopérant tant qu’il n’a pas été agréé par le Conseil de gestion financière des premières nations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le texte législatif pris en vertu du paragraphe (1) entre en vigueur au dernier en date des jours suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le jour où il est pris;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le jour qu’il prévoit pour cette entrée en vigueur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>s’il s’agit d’un texte pris par un membre emprunteur ou d’une modification de celui-ci, le jour suivant son agrément par le Conseil de gestion financière des premières nations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve de la prise du texte</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La preuve que le texte législatif a été pris en bonne et due forme par le conseil de la première nation doit être fournie avec la demande d’agrément du texte.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Production de documents</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La première nation présente au Conseil de gestion financière des premières nations, sur demande, tous documents utiles :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à l’examen d’un texte législatif sur la gestion financière soumis au Conseil;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la prise d’une décision quant à la conformité d’un tel texte avec la présente loi ou les règlements, ou les normes visées au paragraphe <XRefInternal>55</XRefInternal>(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à l’accomplissement de ses autres fonctions.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Texte législatif annuel sur le taux d’imposition et les dépenses</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Le conseil de la première nation qui prend un texte législatif relatif à l’imposition foncière est tenu, au moins une fois par an, de prendre, au moment fixé par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un texte législatif en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) fixant le taux d’imposition applicable à la valeur imposable de chaque catégorie de terres, d’intérêts ou de droits;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un texte législatif en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) établissant le budget relatif aux dépenses sur les recettes locales perçues en vertu du texte législatif relatif à l’imposition foncière.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Interdiction d’abroger : membres emprunteurs</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le membre emprunteur ne peut abroger un texte législatif relatif à l’imposition foncière.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Texte législatif en matière de dépenses</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le texte législatif pris par un membre emprunteur en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ne peut autoriser une dépense sur les recettes locales que si le budget prévoit le paiement des sommes dues à l’Administration financière des premières nations pour l’exercice budgétaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Engagement financier</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Chaque année, le membre emprunteur doit mettre de côté la partie des recettes locales nécessaire pour que toutes les sommes dont le paiement à l’Administration financière des premières nations est autorisé pour l’année soient en fait payées.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Capacité des premières nations</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Il est entendu que, pour l’application de la partie 4, le membre emprunteur a la capacité de contracter et d’ester en justice.</Text></Section><Section><MarginalNote>Compte de recettes locales</MarginalNote><Label>13.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les recettes locales d’une première nation sont placées dans un compte de recettes locales, qui est un compte distinct.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restrictions sur les dépenses</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les recettes locales ne peuvent être dépensées qu’au titre d’un texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Équilibre budgétaire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les dépenses prévues par un texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ne peuvent excéder les recettes locales de l’année au cours de laquelle elles doivent être faites, moins le déficit accumulé pour les années antérieures.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Vérification</MarginalNote><Label>14.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le compte de recettes locales fait l’objet d’une vérification au moins une fois par année civile et est présenté sous une rubrique distincte dans le rapport de vérification.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accès au rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport de vérification est accessible :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux membres de la première nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>aux personnes qui ont un intérêt ou un droit d’occupation, d’usage ou de possession sur les terres de réserve de la première nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à la Commission de la fiscalité des premières nations, au Conseil de gestion financière des premières nations et à l’Administration financière des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>au ministre.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Non-application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Les alinéas 83(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">g</Emphasis>) et l’article 84 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> et les règlements pris en vertu de l’alinéa 73(1)<Emphasis style="italic">m</Emphasis>) de cette loi ne s’appliquent pas aux premières nations.</Text></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 2</Label><TitleText>COMMISSION DE LA FISCALITÉ DES PREMIÈRES NATIONS</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Commission</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission de la fiscalité des premières nations.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>contribuable</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>taxpayer</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>contribuable</DefinedTermFr> Personne qui paie des impôts en application d’un texte législatif relatif à l’imposition foncière.</Text></Definition></Section><Heading level="2"><TitleText>Constitution et organisation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est constituée la Commission de la fiscalité des premières nations, composée de dix commissaires, dont le président et le vice-président.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Capacité juridique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission a la capacité d’une personne physique; elle peut notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>conclure des contrats;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>acquérir et détenir des droits ou des intérêts sur des biens, ou en disposer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prélever, placer ou emprunter des fonds;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>ester en justice.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Statut</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission n’est mandataire de Sa Majesté qu’en ce qui concerne l’agrément des textes législatifs sur les recettes locales.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), la délivrance du certificat visé à l’alinéa <XRefInternal>32</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ne constitue pas l’agrément d’un texte législatif sur les recettes locales.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Nomination du président</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme le président et le vice-président, sur recommandation du ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le président et le vice-président sont nommés à titre inamovible pour des mandats respectifs d’au plus cinq ans, sous réserve de révocation motivée par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Nomination de commissaires</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme, sur recommandation du ministre, quatre commissaires, à titre inamovible, pour des mandats respectifs d’au plus cinq ans, sous réserve de révocation motivée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres commissaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Trois autres commissaires sont nommés à titre inamovible par le gouverneur en conseil, sur recommandation du ministre, pour des mandats respectifs d’au plus cinq ans, sous réserve de révocation motivée; ils sont choisis respectivement, l’un parmi les contribuables faisant usage des terres de réserve à des fins commerciales, l’autre à des fins résidentielles et le troisième pour la prestation de services publics.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Commissaire nommé par un organisme</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’organisme prévu par règlement nomme, à titre amovible pour un mandat d’au plus cinq ans, un autre commissaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Échelonnement des mandats</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les mandats des commissaires sont, dans la mesure du possible, échelonnés de manière que leur expiration au cours d’une même année civile touche au plus trois des commissaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Qualités requises</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La Commission est composée de femmes et d’hommes, notamment de membres des premières nations, — provenant de différentes régions du Canada — voués à la mise en oeuvre du régime d’imposition foncière des premières nations et possédant une compétence ou une expérience propre à aider la Commission à remplir sa mission.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Temps plein et temps partiel</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>Le président exerce sa charge à temps plein; les autres commissaires exercent la leur à temps partiel.</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau mandat</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Le mandat des commissaires est renouvelable.</Text></Section><Section><MarginalNote>Rémunération des commissaires</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les commissaires reçoivent la rémunération fixée par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indemnités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le président est indemnisé des frais de déplacement et autres entraînés par l’accomplissement de ses fonctions hors de son lieu habituel de travail. Les autres commissaires sont indemnisés de tels frais entraînés par l’accomplissement de leurs fonctions hors du lieu de leur résidence habituelle.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Fonctions du président</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>Le président est le premier dirigeant de la Commission; à ce titre, il en assure la direction générale et contrôle la gestion de son personnel.</Text></Section><Section><MarginalNote>Intérim du président</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du président ou de vacance de son poste, la présidence est assumée par le vice-président.</Text></Section><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>26.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le siège de la Commission est situé sur les terres de réserve de la bande Kamloops ou au lieu fixé par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autre bureau</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission ouvre un autre bureau dans la région de la capitale nationale définie à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la capitale nationale</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>La Commission peut établir les règles qu’elle estime nécessaires pour régir ses délibérations et fixer le quorum de ses réunions.</Text></Section><Section><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>28.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>engager les membres du personnel nécessaires à l’exercice de ses activités;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>définir leurs fonctions et fixer leurs conditions d’emploi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les membres du personnel reçoivent la rémunération et les avantages fixés par la Commission.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Mission</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>La Commission a pour mission :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de protéger l’intégrité du régime d’imposition foncière des premières nations et de promouvoir une vision commune de ce régime à travers le Canada, compte tenu des différences entre les régimes provinciaux en la matière;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de veiller à ce que le régime d’imposition foncière des premières nations fonctionne de manière à concilier les intérêts des contribuables avec les responsabilités assumées par les chefs et les conseils dans la gestion des affaires des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de prévenir ou de résoudre promptement les différends portant sur l’application des textes législatifs sur les recettes locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>d’aider les premières nations à exercer leur compétence en matière d’imposition foncière sur les terres de réserve et à développer leur capacité à gérer leurs régimes fiscaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>d’offrir de la formation aux administrateurs fiscaux des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>d’aider les premières nations à atteindre un développement économique durable par la perception de recettes locales stables;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>d’encourager la transparence du régime d’imposition foncière des premières nations de façon à garantir la prévisibilité aux contribuables;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>de favoriser la compréhension des régimes d’imposition foncière des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>de conseiller le ministre quant au développement du cadre dans lequel les textes législatifs sur les recettes locales sont pris.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Attributions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Dans le cadre de sa mission, la Commission peut s’engager dans des partenariats et entreprises à frais partagés avec des organisations nationales et internationales à des fins de consultation ou de commercialisation en matière de produits ou de services mis au point pour les premières nations qui ont pris des textes législatifs relatifs à l’imposition foncière.</Text></Section><Section><MarginalNote>Examen des textes législatifs</MarginalNote><Label>31.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission examine tous les textes législatifs sur les recettes locales.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Observations écrites</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Avant d’agréer un texte législatif sur les recettes locales, la Commission prend en compte, en conformité avec les règlements éventuellement pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>36</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), les observations qui lui sont présentées par les membres de la première nation dans le cadre de l’alinéa <XRefInternal>7</XRefInternal><Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ainsi que par les autres personnes qui ont des intérêts ou des droits d’occupation, de possession ou d’usage sur les terres de réserve de la première nation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Agrément</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sous réserve de l’article <XRefInternal>32</XRefInternal>, la Commission agrée les textes législatifs sur les recettes locales qui sont conformes à la présente loi et aux règlements éventuellement pris en vertu de celle-ci, ainsi qu’aux normes établies en vertu de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Registre</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La Commission tient un registre de tous les textes législatifs qu’elle agrée en vertu du présent article et de tous les textes législatifs pris en vertu de l’article <XRefInternal>9</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Conditions d’agrément</MarginalNote><Label>32.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission ne peut agréer un texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) pour le financement de projets d’infrastructure destinés à la prestation de services locaux sur les terres de réserve que si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la première nation lui a transmis le certificat délivré par le Conseil de gestion financière des premières nations au titre du paragraphe <XRefInternal>50</XRefInternal>(3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la première nation n’a pas utilisé la totalité de sa capacité d’emprunt.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Documents à fournir</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Après avoir agréé un texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) pour le financement de projets d’infrastructure destinés à la prestation de services locaux sur les terres de réserve, la Commission fournit à l’Administration financière des premières nations :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une copie certifiée du texte législatif enregistré aux termes du paragraphe <XRefInternal>31</XRefInternal>(4);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un certificat indiquant que le texte législatif remplit les conditions prévues par la présente loi et ses règlements.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révision judiciaire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si elle apprend qu’un recours en révision judiciaire est exercé à l’égard du texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) pour le financement de projets d’infrastructure destinés à la prestation de services locaux sur les terres de réserve, la Commission en informe sans délai l’Administration financière des premières nations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le certificat visé à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) fait foi de son contenu en justice, sauf preuve contraire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Examen sur demande</MarginalNote><Label>33.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission procède à un examen conformément aux règlements sur demande écrite d’un membre de la première nation ou d’une personne ayant des intérêts ou des droits d’occupation, de possession ou d’usage sur les terres de réserve qui, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>est d’avis que la première nation n’a pas observé la présente partie ou la partie 1, ou les règlements pris en vertu de ces parties ou des articles <XRefInternal>141</XRefInternal> ou <XRefInternal>142</XRefInternal> ou qu’un texte législatif a été mal ou injustement appliqué;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>a demandé au conseil de la première nation de rectifier la situation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>est d’avis que celui-ci n’a pas rectifié la situation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Examen de la propre initiative de la Commission</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission procède de sa propre initiative à un examen conformément aux règlements si elle est d’avis qu’une première nation n’a pas observé la présente partie ou la partie 1, ou les règlements pris en vertu de ces parties ou des articles <XRefInternal>141</XRefInternal> ou <XRefInternal>142</XRefInternal> ou qu’un texte législatif a été mal ou injustement appliqué.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renvoi au Conseil de gestion financière des premières nations</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si, à l’issue de son examen, elle estime qu’une première nation n’a pas observé la présente partie ou la partie 1, ou les règlements pris en vertu de ces parties ou des articles <XRefInternal>141</XRefInternal> ou <XRefInternal>142</XRefInternal> ou qu’un texte législatif a été mal ou injustement appliqué, la Commission :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ordonne à la première nation de prendre les mesures nécessaires pour rectifier la situation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>peut, si la première nation ne prend pas les mesures dans le délai imparti, exiger, par avis écrit, du Conseil de gestion financière des premières nations soit qu’il impose à la première nation un arrangement de cogestion avec lui, soit qu’il prenne en charge la gestion des recettes locales de la première nation afin de rectifier la situation.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="other">Gazette des premières nations</XRefExternal></MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les textes législatifs sur les recettes locales agréés par la Commission et les normes et procédures établies dans le cadre de l’article <XRefInternal>35</XRefInternal> sont publiés dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette des premières nations</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fréquence de publication</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission publie la <XRefExternal reference-type="other">Gazette des premières nations</XRefExternal> au moins une fois par année civile.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Normes et procédure</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Normes</MarginalNote><Label>35.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission peut établir des normes, dans la mesure où elles ne sont pas incompatibles avec les règlements, en ce qui concerne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la forme et le contenu des textes législatifs sur les recettes locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les mesures de contrôle d’application à inclure dans ces textes législatifs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les critères applicables à l’agrément des textes législatifs pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la forme dans laquelle les renseignements visés à l’article <XRefInternal>8</XRefInternal> doivent lui être fournis.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission peut établir la procédure applicable dans les domaines suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la présentation pour agrément des textes législatifs sur les recettes locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’agrément de ces textes législatifs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la prise en compte des intérêts des contribuables dans ses décisions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le règlement des différends avec les premières nations quant à l’imposition des intérêts et des droits sur les terres de réserve.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> ne s’applique pas aux normes établies en vertu du paragraphe (1) ni à la procédure établie en vertu du paragraphe (2).</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, sur recommandation du ministre et après prise en compte par ce dernier des observations de la Commission à cet égard :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prendre les mesures d’ordre réglementaire prévues par le sous-alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i), les alinéas <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) ou (4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), le paragraphe <XRefInternal>5</XRefInternal>(7) ou l’article <XRefInternal>10</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>établir la procédure à suivre pour l’agrément des textes législatifs transmis dans le cadre de l’article <XRefInternal>7</XRefInternal> et pour les examens visés à l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, y compris en ce qui concerne :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la production de documents par la première nation ou la personne qui demande l’examen visé au paragraphe <XRefInternal>33</XRefInternal>(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la tenue d’enquêtes,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le pouvoir de la Commission de demander à un juge de paix une citation sommant une personne à comparaître devant elle pour témoigner et à apporter les documents qui y sont indiqués et de payer les frais de déplacement qui s’y rapportent;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>fixer les droits à percevoir par la Commission pour la prestation de services aux premières nations et à d’autres organisations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>régir l’exercice du pouvoir des premières nations de prendre des textes législatifs en vertu du paragraphe <XRefInternal>5</XRefInternal>(1).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Différences entre les provinces</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règlements visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) peuvent prévoir des mesures différentes selon la province.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification de la procédure</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les règlements visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) peuvent autoriser la Commission à :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>modifier la procédure pour tenir compte des coutumes et de la culture de la première nation qui fait l’objet de l’enquête;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>prolonger ou raccourcir toute période qu’ils prévoient;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>déroger à toute étape de la procédure pour que l’enquête se déroule d’une manière équitable et expéditive et à un bas coût;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>déléguer à un ou plusieurs commissaires tout ou partie des pouvoirs conférés à celle-ci par les articles <XRefInternal>31</XRefInternal> ou <XRefInternal>33</XRefInternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cas d’incompatibilité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les dispositions de tout règlement pris en vertu du paragraphe (1) l’emportent sur les dispositions incompatibles d’un texte législatif pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>5</XRefInternal>(1).</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 3</Label><TitleText>CONSEIL DE GESTION FINANCIÈRE DES PREMIÈRES NATIONS</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Définition</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>Conseil</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>37.</Label><Text>Pour l’application de la présente partie, <DefinedTermFr>Conseil</DefinedTermFr> s’entend du Conseil de gestion financière des premières nations.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Constitution et organisation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>38.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est constitué le Conseil de gestion financière des premières nations, dirigé par un conseil d’administration composé de neuf à quinze conseillers, dont le président et le vice-président.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Capacité juridique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Conseil a la capacité d’une personne physique; il peut notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>conclure des contrats;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>acquérir et détenir des droits ou des intérêts sur des biens, ou en disposer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prélever, placer ou emprunter des fonds;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>ester en justice.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Statut</MarginalNote><Label>39.</Label><Text>Le Conseil n’est pas mandataire de Sa Majesté.</Text></Section><Section><MarginalNote>Nomination du président</MarginalNote><Label>40.</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme le président à titre inamovible pour un mandat d’au plus cinq ans, sous réserve de révocation motivée; celui-ci est nommé sur recommandation du ministre.</Text></Section><Section><MarginalNote>Nomination d’autres conseillers</MarginalNote><Label>41.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme de cinq à onze autres conseillers à titre inamovible, pour des mandats respectifs d’au plus cinq ans, sous réserve de révocation motivée; ces conseillers sont nommés sur recommandation du ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conseillers nommés par un organisme</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Association des agents financiers autochtones du Canada, ou tout autre organisme prévu par règlement, nomme à titre amovible, pour un mandat d’au plus cinq ans, d’un à trois autres conseillers.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Échelonnement des mandats</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les mandats des conseillers sont, dans la mesure du possible, échelonnés de manière que leur expiration au cours d’une même année civile touche au plus trois des conseillers.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Qualités requises</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le conseil d’administration est composé de femmes et d’hommes, notamment de membres des premières nations, — provenant de différentes régions du Canada — voués au développement de la gestion financière des premières nations et possédant une compétence ou une expérience propre à aider le Conseil à remplir sa mission.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Vice-président</MarginalNote><Label>42.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil d’administration élit un vice-président en son sein.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intérim</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du président ou de vacance de son poste, la présidence est assumée par le vice-président.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Nouveau mandat</MarginalNote><Label>43.</Label><Text>Le mandat des conseillers est renouvelable.</Text></Section><Section><MarginalNote>Temps partiel</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>Les conseillers exercent leur charge à temps partiel.</Text></Section><Section><MarginalNote>Rémunération des conseillers</MarginalNote><Label>45.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le président, le vice-président et les autres conseillers reçoivent la rémunération fixée par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indemnités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les conseillers sont indemnisés des frais de déplacement et autres entraînés par l’accomplissement de leurs fonctions hors du lieu de leur résidence habituelle.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>46.</Label><Text>Le conseil d’administration peut établir les règles qu’il estime nécessaires pour régir ses délibérations.</Text></Section><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>47.</Label><Text>Le siège du Conseil est situé au lieu fixé par le gouverneur en conseil.</Text></Section><Section><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>48.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil d’administration peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>engager le personnel nécessaire à l’exercice des activités du Conseil;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>définir ses fonctions et fixer ses conditions d’emploi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le personnel reçoit la rémunération et les avantages fixés par le conseil d’administration.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Mission</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>49.</Label><Text>Le Conseil a pour mission :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’aider les premières nations à développer la capacité nécessaire au respect de leurs engagements en matière de gestion financière;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’aider les premières nations à traiter avec les autres autorités administratives en matière de gestion financière, notamment dans les domaines de la reddition de comptes et de la responsabilité fiscale partagée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’aider les premières nations à développer, mettre en oeuvre et améliorer les liens financiers avec les institutions financières, les éventuels associés et les autorités administratives pour assurer le développement économique et social des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de mettre au point et d’appuyer l’application de critères généraux à l’égard de l’établissement de cotes de crédit pour les premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de fournir des services d’examen et de vérification en matière de gestion financière des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>de fournir des services d’évaluation et de certification en matière de gestion et de rendement financiers des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>de fournir des services de surveillance en matière de gestion et de rendement financiers des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>de fournir des services de cogestion et de gestion des recettes locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>de fournir des services de recherche en matière d’orientations, des services d’examen et d’évaluation ainsi que des conseils concernant l’élaboration des arrangements fiscaux entre les premières nations et les autres autorités administratives.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Attributions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Examen des méthodes</MarginalNote><Label>50.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil peut, sur demande du conseil d’une première nation, procéder à l’examen du régime de gestion financière ou du rendement financier de celle-ci pour décider s’il est conforme aux normes établies au titre du paragraphe <XRefInternal>55</XRefInternal>(1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À l’issue de son examen, le Conseil présente à la première nation un rapport où il expose :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’étendue de son examen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>son avis sur la mesure dans laquelle la première nation se conforme aux normes.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délivrance du certificat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il est convaincu que la première nation se conforme aux normes, le Conseil lui délivre un certificat en ce sens.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révocation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le Conseil peut, par un avis transmis au conseil de la première nation, révoquer un certificat si, sur la foi des renseignements financiers ou autres qui sont à sa disposition, il est d’avis que les facteurs sur lesquels se fondait la délivrance du certificat ont changé de façon importante.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Forme et contenu</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il peut établir la forme et le contenu du certificat et prévoir, notamment, toute restriction relative aux fins et aux personnes auxquelles il est destiné.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de prendre des mesures de redressement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Si la première nation dont le certificat est révoqué a la qualité de membre emprunteur, celle-ci est tenue de prendre sans délai les mesures nécessaires pour que le certificat soit rétabli.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Caractère définitif</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>La décision du Conseil prise dans le cadre du présent article est définitive et sans appel.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Intervention requise</MarginalNote><Label>51.</Label><Text>Sur réception de l’avis visé à l’alinéa <XRefInternal>33</XRefInternal>(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou au paragraphe <XRefInternal>86</XRefInternal>(4), le Conseil doit soit exiger de la première nation qu’elle conclue avec lui un arrangement de cogestion en conformité avec l’article <XRefInternal>52</XRefInternal>, soit prendre en charge la gestion des recettes locales en conformité avec l’article <XRefInternal>53</XRefInternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Conclusion d’un arrangement de cogestion</MarginalNote><Label>52.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil peut, par un avis transmis au conseil de la première nation, exiger d’elle qu’elle conclue avec lui un arrangement de cogestion de ses recettes locales, notamment de son compte de recettes locales, dans l’un ou l’autre des cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à son avis, il existe un risque grave que la première nation sera en défaut de s’acquitter d’une obligation envers l’Administration financière des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il a reçu une demande en ce sens aux termes de l’alinéa <XRefInternal>33</XRefInternal>(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du paragraphe <XRefInternal>86</XRefInternal>(4).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Conseil peut, dans le cadre d’un arrangement de cogestion :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>recommander à la première nation de modifier ses textes législatifs pris en vertu de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>lui recommander de modifier ses dépenses ou ses budgets;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>lui recommander d’améliorer son régime de gestion financière;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>lui recommander de modifier les programmes et services;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>lui ordonner de faire approuver ses dépenses de recettes locales par l’administrateur nommé par le Conseil ou de payer avec des chèques cosignés par celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>exercer tout autre pouvoir qui lui est délégué par un texte législatif de la première nation ou par un accord entre la première nation et lui ou entre la première nation et l’Administration financière des premières nations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fin de l’arrangement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Conseil peut mettre fin à un arrangement de cogestion en avisant le conseil de la première nation que, à son avis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit il n’existe plus de risque grave que la première nation sera en défaut de s’acquitter d’une obligation envers l’Administration financière des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit, dans le cas où elle était en défaut relativement à une obligation de paiement envers l’Administration financière des premières nations, la première nation a remédié au défaut;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>soit l’arrangement prévu à l’alinéa <XRefInternal>33</XRefInternal>(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou au paragraphe <XRefInternal>86</XRefInternal>(4) n’est plus nécessaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>soit la prise en charge de la gestion des recettes locales en vertu de l’article <XRefInternal>53</XRefInternal> est nécessaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Caractère définitif</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’avis exprimé par le Conseil au titre du présent article est définitif et sans appel.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le Conseil avise l’Administration financière des premières nations et la Commission de la fiscalité des premières nations de la mise en oeuvre d’un arrangement de cogestion ou de la cessation de celui-ci.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Gestion par le Conseil</MarginalNote><Label>53.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil peut, par un avis transmis au conseil de la première nation et au ministre, prendre en charge la gestion des recettes locales, notamment le compte de recettes locales, de la première nation dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à son avis, un arrangement de cogestion a échoué;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à son avis, il existe un risque grave que la première nation sera en défaut de s’acquitter d’une obligation envers l’Administration financière des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il a reçu une demande en ce sens aux termes de l’alinéa <XRefInternal>33</XRefInternal>(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du paragraphe <XRefInternal>86</XRefInternal>(4).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il prend en charge une telle gestion, le Conseil a le pouvoir exclusif :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve du paragraphe (3), d’agir à la place du conseil pour prendre des textes législatifs en vertu des alinéas <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">f</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’agir à la place du conseil de la première nation sous le régime des textes législatifs pris en vertu des alinéas <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et de gérer le compte de recettes locales, y compris emprunter les fonds nécessaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de prévoir la mise en oeuvre de programmes et la fourniture de services financés par les recettes locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de céder des droits ou des intérêts en application du paragraphe <XRefInternal>5</XRefInternal>(7);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>d’exercer tout pouvoir qui lui est délégué par un texte législatif de la première nation ou par un accord entre la première nation et lui ou entre la première nation et l’Administration financière des premières nations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le consentement du conseil de la première nation est nécessaire pour la prise par le Conseil d’un texte législatif en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) qui prévoit des délégataires autres que ceux qui sont nommés dans le texte législatif pris par le conseil de la première nation avant la mise en oeuvre de la gestion par le Conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Tant que dure la prise en charge par le Conseil de la gestion des recettes locales de la première nation, le conseil de celle-ci ne peut abroger un texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Examen semestriel</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>S’il prend en charge une telle gestion, le Conseil en reconsidère le maintien au moins une fois tous les six mois et fait part de ses conclusions à la Commission de la fiscalité des premières nations, à l’Administration financière des premières nations et au conseil de la première nation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fin de la gestion par le Conseil</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le Conseil peut mettre fin à sa gestion, sur avis transmis au conseil de la première nation, si, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à son avis, il n’existe plus de risque grave que la première nation sera en défaut de s’acquitter d’une obligation envers l’Administration financière des premières nations et celle-ci consent par écrit à ce que la gestion prenne fin;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où la première nation était en défaut relativement à une obligation envers l’Administration financière des premières nations, la première nation a remédié, de l’avis du Conseil, au défaut et l’Administration a consenti par écrit à ce que la gestion prenne fin;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à son avis, il a été remédié à la situation pour laquelle la gestion a été exigée aux termes de l’alinéa <XRefInternal>33</XRefInternal>(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du paragraphe <XRefInternal>86</XRefInternal>(4).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Caractère définitif</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L’avis exprimé par le Conseil au titre du présent article est définitif et sans appel.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le Conseil avise l’Administration financière des premières nations et la Commission de la fiscalité des premières nations de la prise en charge de la gestion et de la fin de celle-ci.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Renseignements requis</MarginalNote><Label>54.</Label><Text>La première nation qui a pris un texte législatif sur les recettes locales fournit au Conseil, sur demande, les renseignements concernant son régime de gestion financière et son rendement financier dont celui-ci a besoin pour prendre une décision concernant la cogestion ou la gestion prise en charge par le Conseil.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Normes et procédure</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Normes</MarginalNote><Label>55.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil peut établir des normes, dans la mesure où elles ne sont pas incompatibles avec les règlements, en ce qui concerne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la forme et le contenu des textes législatifs pris en vertu de l’article <XRefInternal>9</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les agréments du Conseil au titre de la partie 1;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la délivrance du certificat prévu à l’article <XRefInternal>50</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le rapport visé au paragraphe <XRefInternal>14</XRefInternal>(1).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Conseil peut établir la procédure applicable dans les domaines suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la présentation pour l’agrément et l’agrément des textes législatifs pris en vertu de l’article <XRefInternal>9</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’obtention du certificat visé au paragraphe <XRefInternal>50</XRefInternal>(3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la mise en oeuvre ou la cessation d’un arrangement de cogestion ou de la gestion des recettes locales par celui-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> ne s’applique pas aux normes établies en vertu du paragraphe (1) ni à la procédure établie en vertu du paragraphe (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="other">Gazette des premières nations</XRefExternal></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les textes législatifs en matière de gestion financière agréés par le Conseil et les normes établies en vertu du paragraphe (1) sont publiés dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette des premières nations</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>56.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, sur recommandation du ministre et après que celui-ci a pris en compte les observations du Conseil à cet égard :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>régir la mise en oeuvre d’un arrangement de cogestion ou de la gestion des recettes locales par le Conseil, notamment l’obligation des premières nations de fournir l’accès aux documents comptables;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>fixer les droits que peut imposer le Conseil relativement à la prestation de services, notamment les droits imposés aux premières nations pour les services de cogestion et de gestion des recettes locales par le Conseil, ainsi que les modalités de leur recouvrement.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 4</Label><TitleText>ADMINISTRATION FINANCIÈRE DES PREMIÈRES NATIONS</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>57.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Administration</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Authority</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Administration</DefinedTermFr> L’Administration financière des premières nations.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>membre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>member</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>membre</DefinedTermFr> Membre emprunteur ou membre investisseur.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>membre investisseur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>investing member</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>membre investisseur</DefinedTermFr> Première nation qui a investi dans un fonds commun de placements à court terme géré par l’Administration.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>prêt à court terme</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>short-term loan</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>prêt à court terme</DefinedTermFr> Prêt dont la durée est inférieure à un an.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>prêt à long terme</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>long-term loan</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>prêt à long terme</DefinedTermFr> Prêt dont la durée est égale ou supérieure à un an.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>recettes fiscales foncières</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>property tax revenues</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>recettes fiscales foncières</DefinedTermFr> Recettes perçues au titre d’un texte législatif pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>représentant</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>representative</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>représentant</DefinedTermFr> S’agissant d’une première nation qui a la qualité de membre, chef ou conseiller de la première nation désigné comme représentant par résolution du conseil de celle-ci.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>titre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>security</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>titre</DefinedTermFr> Titre émis par l’Administration en vertu de l’alinéa <XRefInternal>75</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Definition></Section><Heading level="2"><TitleText>Constitution et organisation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>58.</Label><Text>Est constituée l’Administration financière des premières nations, personne morale sans but lucratif et sans capital-actions.</Text></Section><Section><MarginalNote>Membres</MarginalNote><Label>59.</Label><Text>Sont membres de l’Administration les membres emprunteurs et les membres investisseurs.</Text></Section><Section><MarginalNote>Statut</MarginalNote><Label>60.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Administration n’est pas mandataire de Sa Majesté et n’est pas une société d’État au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>; son personnel ne fait pas partie de l’administration publique fédérale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction de garanties</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il ne peut être accordé de garantie au nom de Sa Majesté pour l’exécution d’une obligation de l’Administration.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Conseil d’administration</MarginalNote><Label>61.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Administration est dirigée par un conseil d’administration composé de cinq à onze administrateurs, dont le président et le vice-président.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mise en candidature</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout représentant d’un membre emprunteur peut proposer :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la candidature d’un représentant d’un membre emprunteur à l’élection des postes de président ou de vice-président;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la candidature de tout représentant à l’élection d’un poste d’administrateur autre que les postes de président ou de vice-président.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Élection des administrateurs</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les administrateurs sont élus par les représentants des membres emprunteurs.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Intérim de la présidence</MarginalNote><Label>62.</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du président ou de vacance de son poste, la présidence est assumée par le vice-président.</Text></Section><Section><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>63.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les administrateurs exercent leurs fonctions à temps partiel et leur mandat est d’une durée d’un an.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nouveau mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat des administrateurs est renouvelable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fin du mandat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’administrateur cesse d’occuper son poste dans l’une ou l’autre des situations suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il cesse d’être chef ou conseiller d’une première nation qui est un membre emprunteur ou un membre investisseur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sa désignation comme représentant est révoquée par résolution du conseil de la première nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il est révoqué avant l’expiration de son mandat par résolution extraordinaire du conseil d’administration.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Quorum</MarginalNote><Label>64.</Label><Text>Le quorum aux réunions du conseil d’administration est constitué par les deux tiers des administrateurs.</Text></Section><Section><MarginalNote>Vote à la majorité</MarginalNote><Label>65.</Label><Text>Les décisions du conseil d’administration se prennent à la majorité des administrateurs présents.</Text></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les corporations canadiennes</XRefExternal></MarginalNote><Label>66.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les corporations canadiennes</XRefExternal> ne s’applique pas à l’Administration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les sociétés par actions</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dispositions ci-après de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les sociétés par actions</XRefExternal> s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à l’Administration et à ses administrateurs, membres, dirigeants et employés comme si elle avait été constituée en vertu de cette loi, que la présente partie constituait ses statuts et que ses membres étaient ses actionnaires :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>paragraphe 15(1) (capacité d’une personne physique);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>article 16 (non-nécessité d’un règlement administratif pour conférer des pouvoirs à l’Administration, restriction des pouvoirs de l’Administration et validité de ses actes);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>paragraphe 21(1) (accès aux livres de l’Administration par les membres et les créanciers);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>article 23 (validité des documents de l’Administration malgré l’absence du sceau);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>paragraphes 103(1) à (4) (pouvoir des administrateurs de prendre et de modifier des règlements administratifs, approbation de ceux-ci par les membres et date d’entrée en vigueur des règlements administratifs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>paragraphe 105(1) (qualités des administrateurs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>paragraphe 108(2) (démission d’un administrateur);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>article 110 (droit des administrateurs d’assister aux réunions des membres et déclarations des administrateurs sortants);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>paragraphe 114(1) (lieu des réunions des administrateurs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>article 116 (validité des actes des administrateurs et des dirigeants);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>article 117 (validité des résolutions des administrateurs non adoptées pendant la réunion);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>paragraphes 119(1) et (4) (responsabilité des administrateurs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>article 120 (conflits d’intérêts des administrateurs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>article 123 (dissidence des administrateurs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>article 124 (indemnisation des administrateurs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">p</Emphasis>)</Label><Text>article 155 (états financiers);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">q</Emphasis>)</Label><Text>article 158 (approbation des états financiers par les administrateurs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">r</Emphasis>)</Label><Text>article 159 (envoi des états financiers aux membres avant l’assemblée annuelle);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">s</Emphasis>)</Label><Text>articles 161 et 162 (qualifications et nomination du vérificateur);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">t</Emphasis>)</Label><Text>article 168 (droits et obligations du vérificateur);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">u</Emphasis>)</Label><Text>article 169 (examen par le vérificateur);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">v</Emphasis>)</Label><Text>article 170 (droit du vérificateur à l’information);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">w</Emphasis>)</Label><Text>paragraphes 171(3) à (9) (obligations et administration du comité de vérification et infraction);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">x</Emphasis>)</Label><Text>article 172 (immunité relative en ce qui concerne les déclarations du vérificateur);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">y</Emphasis>)</Label><Text>paragraphes 257(1) et (2) (force probante d’un certificat de l’Administration).</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rémunération des administrateurs</MarginalNote><Label>67.</Label><Text>Les administrateurs reçoivent pour leur présence aux réunions du conseil d’administration les honoraires fixés par les règlements administratifs de l’Administration.</Text></Section><Section><MarginalNote>Obligation générale des administrateurs et dirigeants</MarginalNote><Label>68.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les administrateurs et dirigeants de l’Administration doivent, dans l’exercice de leurs fonctions, agir :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>avec intégrité et de bonne foi au mieux des intérêts de l’Administration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>avec le soin, la diligence et la compétence dont ferait preuve, en pareilles circonstances, une personne prudente et avisée.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Limite de responsabilité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>N’est pas engagée, du fait de ne pas avoir respecté le paragraphe (1), la responsabilité de l’administrateur qui s’appuie de bonne foi sur :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des états financiers de l’Administration présentant sincèrement la situation de celle-ci, selon l’un de ses dirigeants ou d’après le rapport écrit du vérificateur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les rapports de personnes dont les déclarations sont dignes de foi en raison de leur profession ou de leur situation, notamment les avocats, les notaires, les comptables, les ingénieurs et les estimateurs.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Président</MarginalNote><Label>69.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil d’administration nomme le président-directeur général de l’Administration; celui-ci est le premier dirigeant de l’Administration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le président-directeur général peut engager le personnel nécessaire à la conduite des activités de l’Administration.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Assemblée générale annuelle</MarginalNote><Label>70.</Label><Text>L’Administration tient une assemblée générale annuelle des représentants pour :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la présentation du rapport d’activités et des états financiers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’élection des administrateurs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les autres questions prévues par les administrateurs.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Règlements administratifs</MarginalNote><Label>71.</Label><Text>Le conseil d’administration peut établir des règlements administratifs :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>concernant la convocation de ses réunions et le déroulement de celles-ci, y compris par téléconférence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>fixant les honoraires des administrateurs pour leur présence à ses réunions, ainsi que le remboursement de leurs frais raisonnables de déplacement et de séjour;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>concernant les obligations des administrateurs et celles du personnel ainsi que, pour ce dernier, les conditions et les modalités de cessation d’emploi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>concernant les formalités de signature et d’apposition de sceau à suivre pour les titres et coupons d’intérêt émis par l’Administration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>régissant, d’une façon générale, l’exercice des activités de l’Administration.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>72.</Label><Text>Le siège de l’Administration est situé sur des terres de réserve, à un lieu choisi par le conseil d’administration.</Text></Section><Section><MarginalNote>Budget annuel</MarginalNote><Label>73.</Label><Text>Au début de chaque année, le président-directeur général prépare le budget et le présente au conseil d’administration pour approbation.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Mission</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>74.</Label><Text>L’Administration a pour mission :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de trouver pour ses membres emprunteurs, par l’utilisation de recettes fiscales foncières :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>du financement à long terme pour les infrastructures destinées à la prestation de services locaux sur les terres de réserve,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>du financement-location d’immobilisations pour la prestation de services locaux sur les terres de réserve,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>du financement à court terme pour couvrir les besoins de flux de trésorerie prévus aux textes législatifs pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou pour refinancer une dette à court terme à des fins d’immobilisation;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de trouver pour ses membres emprunteurs, par l’utilisation d’autres recettes réglementaires, du financement à toute fin prévue par règlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de trouver les meilleures conditions possibles de crédit pour ses membres emprunteurs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de fournir des services de placement à ses membres et aux organismes des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de donner des conseils sur l’élaboration par les premières nations de mécanismes de financement à long terme.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Attributions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoirs du conseil</MarginalNote><Label>75.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil d’administration peut, pour l’application de la présente partie et par résolution :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>emprunter les sommes qu’autorise la résolution;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>émettre des titres de l’Administration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prêter les titres pour augmenter les revenus, à la condition que le prêt soit entièrement garanti;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>conclure des contrats pour la gestion des risques, y compris des contrats de swap;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>prévoir :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>les paiements à effectuer à l’émission des titres,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’enregistrement, le transfert, la gestion et le rachat des titres,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>la réémission, le rétablissement ou toute autre forme de disposition des titres ou coupons d’intérêt perdus, volés, détruits ou abîmés,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>l’examen, l’annulation ou la destruction des titres et des matériaux utilisés pour leur production,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>le moment où les titres seront émis.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Teneur de la résolution</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La résolution relative à l’émission de titres indique :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le taux d’intérêt;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les date et lieu du remboursement du capital et du paiement des intérêts;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la devise dans laquelle se font le remboursement du capital et le paiement des intérêts.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Teneur possible de la résolution</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La résolution peut aussi prévoir ce qui suit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les titres sont rachetables avant échéance au moment et au prix qui y sont fixés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les titres peuvent être remboursés ou renouvelés en tout ou en partie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les titres sont émis pour un montant suffisant pour couvrir le montant des titres remboursés par anticipation et viennent à échéance au plus tard à la date que portaient les titres remboursés par anticipation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les titres et les coupons d’intérêt sont dans la forme qui y est fixée et doivent être échangeables pour des titres de la même émission aux conditions qui y sont établies.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Montant de l’émission</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’Administration peut émettre des titres dont le capital permettra de réaliser, après paiement de l’escompte et des frais d’émission et de vente, les sommes nettes autorisées par la résolution adoptée pour l’application de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Caractère définitif</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La déclaration faite dans la résolution autorisant l’émission de titres et énonçant que le montant du capital qui y est fixé est nécessaire pour réaliser la somme nette est une preuve concluante de ce fait.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prix de vente</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le conseil d’administration peut vendre des titres à leur valeur nominale ou pour une autre somme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le conseil d’administration peut déléguer, aux conditions qu’il fixe, les pouvoirs que lui confère le présent article à un comité d’administrateurs et de dirigeants.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>76.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute première nation peut demander à devenir membre emprunteur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Critères d’acceptation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Administration ne peut accepter une première nation comme membre emprunteur que si le Conseil de gestion financière des premières nations lui a délivré le certificat prévu au paragraphe <XRefInternal>50</XRefInternal>(3) et ne l’a pas révoqué.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Perte de la qualité de membre emprunteur</MarginalNote><Label>77.</Label><Text>Une première nation ne peut perdre la qualité de membre emprunteur qu’avec le consentement de tous les autres membres emprunteurs.</Text></Section><Section><MarginalNote>Priorité</MarginalNote><Label>78.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Administration a priorité sur tout autre créancier d’une première nation qui est insolvable pour les sommes qu’un texte législatif pris en vertu des alinéas <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) autorise à lui verser.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dettes envers Sa Majesté</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe (1) ne s’applique pas à Sa Majesté.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Restrictions relatives aux prêts</MarginalNote><Label>79.</Label><Text>L’Administration ne peut consentir à un membre emprunteur un prêt à long terme dont l’objet est lié à un projet d’infrastructure destiné à la prestation de services locaux sur les terres de réserve que si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la Commission de la fiscalité des premières nations a agréé un texte législatif du membre emprunteur pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le prêt est à rembourser sur les recettes fiscales foncières avant les créances des autres créanciers du membre.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Exclusivité</MarginalNote><Label>80.</Label><Text>Le membre emprunteur ne peut obtenir de financement à long terme garanti par les recettes fiscales foncières qu’auprès de l’Administration financière des premières nations.</Text></Section><Section><MarginalNote>Restrictions relatives aux prêts à court terme</MarginalNote><Label>81.</Label><Text>L’Administration ne peut consentir un prêt à court terme à un membre emprunteur dans le cadre du sous-alinéa <XRefInternal>74</XRefInternal><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(iii) que si l’emprunt repose sur l’anticipation de recettes locales prévues dans un texte législatif pris par le membre en vertu de l’alinéa <XRefInternal>5</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Section><Section><MarginalNote>Fonds d’amortissement</MarginalNote><Label>82.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Administration doit constituer un fonds d’amortissement — ou un autre moyen de remboursement prévu par règlement — en vue du remboursement des sommes dues aux détenteurs de chacun de ses titres.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comptes distincts</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas où un fonds d’amortissement est constitué, un compte distinct doit être maintenu pour chaque membre emprunteur participant au titre émis.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Placement du fonds</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les sommes du fonds d’amortissement ne peuvent être placées que sous les formes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>titres émis ou garantis par le Canada ou une province;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>titres émis par une administration locale, municipale ou régionale au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>placements garantis par une banque, une société de fiducie ou une coopérative d’épargne et de crédit;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dépôts auprès d’une banque ou d’une société de fiducie établie au Canada ou titres non participatifs ou parts sociales d’une coopérative d’épargne et de crédit.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Excédents</MarginalNote><Label>83.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Administration peut déclarer des excédents relativement au fonds d’amortissement et les utiliser pour les opérations ci-après, selon l’ordre de priorité suivant :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>renflouement du fonds de réserve;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>distribution aux membres emprunteurs qui participent au fonds d’amortissement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Administration peut recouvrer les droits dus par un membre emprunteur sur tout excédent du fonds d’amortissement à verser au membre au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Fonds de réserve</MarginalNote><Label>84.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Administration constitue un fonds de réserve pour effectuer des versements ou des contributions aux fonds d’amortissement dans les cas où les fonds provenant des membres emprunteurs sont insuffisants.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Approvisionnement du fonds</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve des règlements, l’Administration prélève cinq pour cent du montant de tout prêt à long terme qu’elle consent à un membre emprunteur pour les infrastructures destinées à la prestation de services locaux sur les terres de réserve et dépose cette somme dans le fonds de réserve.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comptes distincts</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Un compte distinct doit être maintenu pour chaque titre émis et pour chaque membre emprunteur qui contribue au fonds de réserve.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Placements</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les sommes du fonds de réserve ne peuvent être investies que dans les titres, placements ou dépôts mentionnés respectivement aux alinéas <XRefInternal>82</XRefInternal>(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et qui arrivent à échéance ou sont rachetables par anticipation dans un délai de cinq ans; vingt-cinq pour cent de ces titres, placements ou dépôts doivent être rachetables par anticipation dans un délai de quatre-vingt-dix jours.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Responsabilité</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les règles ci-après s’appliquent si les paiements effectués sur le fonds de réserve réduisent son solde :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si la réduction est de moins de cinquante pour cent des sommes versées par les membres emprunteurs, l’Administration peut, conformément aux règlements, exiger de tous les membres emprunteurs qu’ils versent les sommes suffisantes pour renflouer le fonds;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si la réduction est de cinquante pour cent ou plus :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>l’Administration est tenue, conformément aux règlements, d’exiger de tous les membres emprunteurs qu’ils versent sans délai les sommes suffisantes pour renflouer le fonds,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>les membres emprunteurs recouvrent les sommes au moyen de leur texte législatif relatif à l’imposition foncière.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remboursement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’Administration rembourse au membre emprunteur les sommes qu’il a versées au fonds de réserve et les revenus de placement de celles-ci lorsque toutes les obligations relatives au titre pour lequel les sommes ont été versées ont été remplies.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Fonds de bonification du crédit</MarginalNote><Label>85.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Administration constitue un fonds de bonification du crédit.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Placements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les sommes du fonds de bonification du crédit ne peuvent être investies que dans les titres, placements ou dépôts mentionnés respectivement aux alinéas <XRefInternal>82</XRefInternal>(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) qui arrivent à échéance ou sont rachetables par anticipation dans un délai de cinq ans; vingt-cinq pour cent de ces titres, placements ou dépôts doivent être rachetables par anticipation dans un délai de quatre-vingt-dix jours.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Revenus de placement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les revenus des placements du fonds de bonification du crédit peuvent être utilisés :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour compenser temporairement une insuffisance de fonds dans le fonds de réserve;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour le paiement des frais d’exploitation de l’Administration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à toute autre fin prévue par règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Principal</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le principal du fonds de bonification du crédit peut être utilisé :</Text><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour compenser temporairement une insuffisance de fonds dans le fonds de réserve;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à toute autre fin prévue par règlement.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Défaut de versement</MarginalNote><Label>86.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si un membre emprunteur omet de faire à l’Administration un paiement prévu par un accord d’emprunt conclu avec celle-ci, de satisfaire à toute autre obligation qui y est stipulée ou de payer les frais qu’elle lui impose au titre de la présente partie, l’Administration est tenue :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’aviser le membre du défaut;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’envoyer un avis du défaut au Conseil de gestion financière des premières nations et à la Commission de la fiscalité des premières nations, ainsi qu’une preuve du défaut et une copie de tout document pertinent.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Examen des motifs du défaut</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où un défaut visé au paragraphe (1) concerne une obligation autre que l’obligation de payer, l’Administration peut demander au Conseil de gestion financière des premières nations d’examiner les motifs du défaut et de lui en faire rapport.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notification des motifs</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sur réception de l’avis mentionné à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), dans le cas d’une obligation autre que l’obligation de payer, le Conseil de gestion financière des premières nations donne par écrit à l’Administration son avis sur les motifs du défaut et lui recommande de prendre toute mesure prévue aux articles <XRefInternal>52</XRefInternal> ou <XRefInternal>53</XRefInternal> qu’il estime indiquée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Gestion requise</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’Administration peut exiger du Conseil de gestion financière des premières nations, par avis écrit, soit qu’il impose un arrangement de cogestion des recettes locales au membre emprunteur, soit qu’il prenne en charge la gestion de celles-ci, dans l’un ou l’autre des cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le membre emprunteur omet de faire à l’Administration un paiement prévu par un accord d’emprunt conclu avec celle-ci, ou de payer les frais qu’elle lui impose en vertu de la présente partie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elle reçoit l’avis et la recommandation du Conseil prévus au paragraphe (3).</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Fonds commun de placement à court terme</MarginalNote><Label>87.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Administration peut constituer un fonds commun de placement à court terme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Placements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les sommes du fonds commun de placement à court terme ne peuvent être placées que sous les formes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>titres émis ou garantis par le Canada, une province ou les États-Unis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dépôts à terme, billets, certificats ou autres effets à court terme émis ou garantis par une banque, une société de fiducie ou une coopérative d’épargne et de crédit, y compris les swaps en devises américaines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>titres émis par l’Administration ou par une administration locale, municipale ou régionale au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>effets de commerce émis par une personne morale canadienne dont les titres sont cotés dans la catégorie la plus élevée par au moins deux agences de cotation reconnues;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>titres appartenant à une catégorie de placements autorisée aux termes de toute loi provinciale portant sur les fiduciaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>titres ou catégories de titres prévus par règlement.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Disposition générale</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Rapport d’activités</MarginalNote><Label>88.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les quatre mois suivant la fin d’un exercice, le président présente aux membres de l’Administration et au ministre le rapport d’activités de l’Administration pour l’exercice précédent.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Teneur du rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport d’activités comprend les états financiers de l’Administration ainsi que l’avis du vérificateur sur ceux-ci.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>89.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, sur recommandation du ministre, qui aura consulté l’Administration :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prendre les mesures d’ordre réglementaire prévues par le paragraphe <XRefInternal>82</XRefInternal>(1) et les alinéas <XRefInternal>85</XRefInternal>(3)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et (4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <XRefInternal>87</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>augmenter ou réduire le montant à retenir sur un prêt au titre du paragraphe <XRefInternal>84</XRefInternal>(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>régir l’imposition de droits au titre du paragraphe <XRefInternal>84</XRefInternal>(5), notamment le mode de calcul de ceux-ci et la part qui doit être supportée par chaque membre emprunteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>étendre l’application des dispositions de la présente partie, avec les adaptations nécessaires, à des organisations sans but lucratif établies pour fournir des services en matière de protection sociale, de logement ou d’activités récréatives ou culturelles aux premières nations ou à leurs membres sur les terres de réserve.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 5</Label><TitleText>INSTITUT DE LA STATISTIQUE DES PREMIÈRES NATIONS</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>90.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>autre groupe autochtone</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>other aboriginal group</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>autre groupe autochtone</DefinedTermFr> S’entend d’un groupe autochtone qui était anciennement une bande au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> et qui est partie à un traité, à un accord sur des revendications territoriales ou à un accord sur l’autonomie gouvernementale avec le Canada.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Institut</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Institute</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Institut</DefinedTermFr> L’Institut de la statistique des premières nations.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>intéressé</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>respondent</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>intéressé</DefinedTermFr> Personne sur laquelle ou sur les activités de laquelle un rapport ou des renseignements sont demandés ou fournis en application de la présente partie.</Text></Definition></Section><Heading level="2"><TitleText>Constitution et organisation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>91.</Label><Text>Est constitué l’Institut de la statistique des premières nations. Il peut exercer ses activités sous le nom de « Statistique Premières Nations ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Société d’État</MarginalNote><Label>92.</Label><Text>L’Institut est une société d’État régie par la partie X de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques;</XRefExternal> toutefois, les dispositions de la présente partie l’emportent sur les dispositions incompatibles des articles 105 et 121 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Statut</MarginalNote><Label>93.</Label><Text>L’Institut n’est pas mandataire de Sa Majesté.</Text></Section><Section><MarginalNote>Conseil d’administration</MarginalNote><Label>94.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Institut est dirigé par un conseil d’administration composé de dix à quinze administrateurs, dont le président et le vice-président.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Membre d’office</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le statisticien en chef du Canada est administrateur d’office.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Nomination du président</MarginalNote><Label>95.</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme le président à titre amovible, pour un mandat d’au plus cinq ans; la nomination s’effectue sur recommandation du ministre.</Text></Section><Section><MarginalNote>Autres administrateurs</MarginalNote><Label>96.</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme de huit à treize autres administrateurs à titre amovible pour des mandats respectifs d’au plus cinq ans; ces administrateurs sont nommés sur recommandation du ministre.</Text></Section><Section><MarginalNote>Échelonnement des mandats</MarginalNote><Label>97.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les mandats des administrateurs sont, dans la mesure du possible, échelonnés de manière que leur expiration au cours d’une même année civile touche au plus trois des administrateurs.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Qualités requises</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le conseil d’administration est composé de femmes et d’hommes, notamment de membres des premières nations, — provenant de différentes régions du Canada — voués à l’amélioration des renseignements et des analyses statistiques des premières nations et possédant une compétence ou une expérience propre à aider l’Institut à remplir sa mission.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Temps partiel</MarginalNote><Label>98.</Label><Text>Le président et les autres administrateurs exercent leur charge à temps partiel.</Text></Section><Section><MarginalNote>Vice-président</MarginalNote><Label>99.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les administrateurs élisent un vice-président en leur sein.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intérim</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du président ou de vacance de son poste, la présidence est assumée par le vice-président.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Nouveau mandat</MarginalNote><Label>100.</Label><Text>Le mandat des administrateurs est renouvelable.</Text></Section><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>101.</Label><Text>Le siège de l’Institut est situé au lieu fixé par le gouverneur en conseil.</Text></Section><Section><MarginalNote>Statisticien en chef des premières nations</MarginalNote><Label>102.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme, sur recommandation du ministre, à titre amovible, le statisticien en chef des premières nations à temps plein pour un mandat d’au plus cinq ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le statisticien en chef des premières nations reçoit la rémunération fixée par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le conseil d’administration définit les fonctions des autres membres du personnel et fixe leurs conditions d’emploi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le statisticien en chef des premières nations peut engager tout autre membre du personnel qu’il estime nécessaire à l’exercice des activités de l’Institut.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les membres du personnel visés au paragraphe (4) reçoivent la rémunération et les avantages fixés par le conseil d’administration.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Serment professionnel</MarginalNote><Label>103.</Label><Text>Avant d’entrer en fonctions, le statisticien en chef des premières nations, les personnes employées par l’Institut et les personnes engagées par contrat par l’Institut, ou les employés ou mandataires de ces dernières, prêtent le serment, ou font l’affirmation solennelle, selon lesquels ils se conformeront à l’article <XRefInternal>108</XRefInternal> et ne communiqueront, sans y avoir été dûment autorisés, aucun renseignement obtenu dans l’exercice de leurs fonctions et qui peut être rattaché à un particulier, à une première nation, à une entreprise ou à une organisation identifiables.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Mission</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>104.</Label><Text>L’Institut a pour mission :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de fournir des renseignements et des analyses statistiques sur la situation financière, économique et sociale :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>des Indiens et d’autres membres des premières nations,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>des membres des autres groupes autochtones,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>des autres personnes qui résident sur les terres de réserve ou sur les terres d’autres groupes autochtones;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de promouvoir la qualité, la cohérence et la compatibilité des statistiques des premières nations et leur conformité aux normes et pratiques généralement reconnues grâce à la collaboration instaurée entre l’Institut et les premières nations, les ministères et organismes fédéraux et provinciaux et les organisations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de collaborer avec les ministères et organismes fédéraux et provinciaux, et de les conseiller, en matière de statistiques sur les premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de travailler en collaboration avec Statistique Canada pour veiller à ce que l’appareil statistique du pays réponde aux besoins des premières nations et du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de doter les gouvernements des premières nations des outils nécessaires à l’établissement de statistiques.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Attributions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoirs généraux</MarginalNote><Label>105.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cadre de sa mission, l’Institut peut conclure des accords avec des gouvernements autochtones ainsi qu’avec d’autres gouvernements et des organisations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs spécifiques</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Institut peut recueillir, compiler, analyser et dépouiller des données à des fins statistiques pouvant porter sur tout ou partie des sujets ci-après en ce qui a trait aux premières nations, aux terres de réserve, aux Indiens, aux autres membres des premières nations, aux membres d’autres groupes autochtones, ainsi qu’aux autres personnes qui résident sur les terres de réserve et les terres d’autres groupes autochtones :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>population;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>agriculture;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>santé et protection sociale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>activités commerciales et industrielles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>contrôle d’application des lois, administration de la justice et services correctionnels;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>finances;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>éducation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>langue, culture et activités traditionnelles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>travail et emploi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>prix et coût de la vie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>transport et communications;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>services d’électricité, de gaz et d’eau;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>administration publique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>services communautaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>environnement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">p</Emphasis>)</Label><Text>foresterie, pêche et piégeage;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">q</Emphasis>)</Label><Text>tous autres sujets prévus par règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’Institut publie et rend accessibles au public les renseignements statistiques recueillis, compilés, analysés ou dépouillés dans le cadre du paragraphe (2), en prenant soin qu’ils ne puissent être rattachés à un particulier, à une entreprise ou à une organisation identifiables.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Communication des renseignements</MarginalNote><Label>106.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Institut peut conclure avec une première nation ou un autre groupe autochtone, les ministères et organismes fédéraux et provinciaux, une municipalité, une personne morale ou une autre organisation un accord portant sur la communication des renseignements recueillis par l’une ou l’autre des parties ainsi que sur leur classification ou leur publication.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accord</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’accord conclu en vertu du paragraphe (1) prévoit ce qui suit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’intéressé est formellement avisé que les renseignements sont recueillis pour le compte de l’Institut et de la première nation, de l’autre groupe autochtone, du ministère, de l’organisme, de la municipalité, de la personne morale ou de l’organisation, selon le cas;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si l’intéressé avise par écrit le statisticien en chef des premières nations qu’il s’oppose à la communication des renseignements par l’Institut, ceux-ci ne peuvent être communiqués à moins que la première nation, l’autre groupe autochtone, le ministère, l’organisme, la municipalité, la personne morale ou l’organisation ne soient autorisés par la loi à exiger de l’intéressé qu’il fournisse ces renseignements.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Accès aux archives</MarginalNote><Label>107.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), les documents ou archives relatifs aux premières nations, aux Indiens ou autres membres des premières nations ou aux membres d’autres groupes autochtones conservés par un ministère fédéral, un organisme ou une personne morale qui, d’une part, figure à l’une ou l’autre des annexes I à III de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> et, d’autre part, est prévu par règlement doivent, pour l’application de la présente partie, être communiqués à l’Institut en conformité avec l’entente visée au paragraphe (3).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministère, l’organisme ou la personne morale mentionnés au paragraphe (1) ne sont toutefois pas tenus de communiquer un renseignement dont ils peuvent ou doivent refuser la communication en vertu d’une loi fédérale ou qui est protégé en vertu d’une règle de droit.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Entente requise</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’Institut conclut une entente en vue de la collecte et de l’utilisation des renseignements mentionnés au paragraphe (1) avec le ministère, l’organisme ou la personne morale duquel les documents ou archives doivent être obtenus.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Protection des renseignements</MarginalNote><Label>108.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf pour communiquer des renseignements conformément aux modalités d’un accord conclu en application de l’article <XRefInternal>106</XRefInternal> ou en cas de poursuites engagées en vertu de la présente loi, ou sauf pour l’application du paragraphe (2) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>nul, si ce n’est une personne employée par l’Institut, ou engagée par contrat par lui, et qui a été assermentée conformément à l’article <XRefInternal>103</XRefInternal>, ne peut être autorisé à prendre connaissance d’un relevé qui peut être rattaché à un particulier identifiable fait pour l’application de la présente partie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>aucune personne qui a été assermentée conformément à l’article <XRefInternal>103</XRefInternal> ne peut sciemment communiquer des renseignements obtenus par l’Institut qui sont liés à un particulier, une première nation, une entreprise ou une organisation identifiables.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication autorisée</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le statisticien en chef des premières nations peut autoriser la communication des renseignements suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements recueillis par des personnes, des premières nations, des organisations ou des ministères pour leur propre usage et communiqués à l’Institut, la communication étant toutefois assujettie, quant au secret et à ses modalités, à l’entente conclue entre ceux qui les ont recueillis et le statisticien en chef des premières nations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements ayant trait à une personne, à une première nation, à une entreprise ou à une organisation qui donne, par écrit, son consentement à leur communication;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements mis à la disposition du public en vertu d’une loi fédérale ou provinciale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements relatifs à un hôpital, à un établissement pour personnes atteintes d’une déficience mentale, à une bibliothèque, à un établissement d’enseignement ou à tout autre établissement non commercial du même genre et qui ne peuvent pas être rattachés à une personne à qui cet établissement fournit ou a fourni des services;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>toute liste d’entreprises indiquant l’un ou l’autre des éléments suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>leurs noms et adresses,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>les numéros de téléphone où les joindre relativement à des données statistiques,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>la langue officielle qu’elles préfèrent utiliser relativement à des données statistiques,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>les produits faits, transportés, entreposés, achetés ou vendus par elles, ou les services qu’elles fournissent au cours de leurs activités,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>la catégorie dans laquelle elles se rangent au regard du nombre de leurs employés.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Renseignements protégés</MarginalNote><Label>109.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf dans des poursuites engagées en vertu de la présente loi, les renseignements obtenus par l’Institut et qui peuvent être rattachés à un particulier, à une entreprise, à une organisation ou à une première nation identifiables sont protégés et ne peuvent servir de preuve dans une procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Absence d’obligation de déposer</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Aucune personne visée à l’article <XRefInternal>103</XRefInternal> ne peut être requise, par ordonnance d’un tribunal ou d’un autre organisme, de faire une déposition ayant trait à des renseignements visés au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs de Statistique Canada</MarginalNote><Label>110.</Label><Text>La présente loi n’a pas pour effet de restreindre les pouvoirs et fonctions conférés à Statistique Canada par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la statistique</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Infractions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Infraction</MarginalNote><Label>111.</Label><Text>Est coupable d’une infraction et passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale de mille dollars et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines, quiconque, après avoir prêté le serment ou fait l’affirmation solennelle prévus à l’article <XRefInternal>103</XRefInternal>, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>fait volontairement une fausse déclaration ou un faux relevé dans l’exercice de ses fonctions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sous prétexte de l’accomplissement de ses fonctions, obtient ou cherche à obtenir des renseignements qu’il n’est pas autorisé à obtenir;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>contrevient à l’article <XRefInternal>108</XRefInternal>.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Renseignements secrets</MarginalNote><Label>112.</Label><Text>Est coupable d’une infraction et passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale de cinq mille dollars additionnée du double du montant de tout profit réalisé à la suite du manquement visé à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), et d’un emprisonnement maximal de cinq ans, ou de l’une de ces peines, quiconque, après avoir prêté le serment ou fait l’affirmation solennelle prévus à l’article <XRefInternal>103</XRefInternal> :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit communique volontairement, directement ou indirectement, à quiconque n’a pas été assermenté en vertu de l’article <XRefInternal>103</XRefInternal>, des renseignements qu’il a obtenus dans l’exercice de ses fonctions et qui pourraient avoir une influence sur la valeur marchande de valeurs mobilières ou de produits, notamment des renseignements visés au paragraphe <XRefInternal>108</XRefInternal>(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit se sert de tels renseignements pour spéculer sur des valeurs mobilières ou des produits.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>113.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, sur recommandation du ministre, après prise en compte par ce dernier des observations de l’Institut à cet égard, prendre les mesures d’ordre réglementaire prévues à l’alinéa <XRefInternal>105</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">q</Emphasis>) ou au paragraphe <XRefInternal>107</XRefInternal>(1).</Text></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 6</Label><TitleText>GESTION ET CONTRÔLE FINANCIERS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>114.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conseil d’administration</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>board of directors</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conseil d’administration</DefinedTermFr> Y sont assimilés :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>relativement à la Commission de la fiscalité des premières nations, les commissaires visés à l’article <XRefInternal>17</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>relativement au Conseil de gestion financière des premières nations, les conseillers visés à l’article <XRefInternal>38</XRefInternal>.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>institution</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>institution</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>institution</DefinedTermFr> La Commission de la fiscalité des premières nations ou le Conseil de gestion financière des premières nations.</Text></Definition></Section><Section><MarginalNote>Non-appartenance à l’administration publique fédérale</MarginalNote><Label>115.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le personnel d’une institution ne fait pas partie de l’administration publique fédérale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction de garanties</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il ne peut être accordé de garantie au nom de Sa Majesté pour l’exécution d’une obligation de l’institution.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Exercice</MarginalNote><Label>116.</Label><Text>Sauf disposition contraire d’un règlement, l’exercice de chaque institution correspond à la période allant du 1<Sup>er</Sup> avril au 31 mars.</Text></Section><Section><MarginalNote>Utilisation des recettes</MarginalNote><Label>117.</Label><Text>Sous réserve des conditions fixées par le Conseil du Trésor, l’institution peut, au cours d’un exercice ou du suivant, employer à ses fins les recettes d’exploitation de l’exercice en cours.</Text></Section><Section><MarginalNote>Plan d’entreprise</MarginalNote><Label>118.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Chaque institution établit, pour chaque exercice, en conformité avec les directives du ministre, un plan d’entreprise et un budget qu’elle remet au ministre pour approbation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Portée et contenu du plan</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le plan d’une institution traite de toutes ses activités et comporte notamment les renseignements suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les buts pour lesquels elle a été constituée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ses objectifs pour l’exercice, ainsi que les règles d’action qu’elle prévoit de mettre en oeuvre à cette fin;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>ses prévisions de résultats pour l’exercice, par rapport aux objectifs mentionnés pour l’exercice au dernier plan.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du budget</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le budget de chaque institution doit comporter, pour un exercice donné, un état des recettes et dépenses anticipées au titre du capital et de l’exploitation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présentation matérielle</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le plan d’entreprise de chaque institution doit mettre en évidence ses principales activités.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il est interdit à une institution d’exercer des activités d’une façon incompatible avec le plan pour l’exercice.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification du plan</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Toute modification du plan ou du budget est subordonnée à l’approbation du ministre.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Documents comptables</MarginalNote><Label>119.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Chaque institution veille :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à faire tenir des documents comptables;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à mettre en oeuvre, en matière de finances et de gestion, des moyens de contrôle et d’information.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Documents comptables</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), l’institution veille, dans la mesure du possible, à ce que :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ses actifs soient protégés et contrôlés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ses opérations se fassent en conformité avec la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la gestion de ses ressources financières, humaines et matérielles soit menée de façon économique et efficiente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>ses activités soient réalisées avec efficacité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Vérification interne</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Afin de surveiller l’observation des paragraphes (1) et (2), chaque institution fait faire des vérifications internes de ses opérations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>États financiers</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Chaque institution fait établir chaque année des états financiers selon les principes comptables généralement reconnus, compte tenu des directives complémentaires données par le ministre au titre du paragraphe (6).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présentation matérielle</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les états financiers d’une institution doivent mettre en évidence ses principales activités.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Directives</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le ministre peut donner des directives à l’égard de la préparation des états financiers, celles-ci ne pouvant qu’ajouter aux principes comptables généralement reconnus.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapport annuel du vérificateur</MarginalNote><Label>120.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Chaque institution fait établir, en conformité avec les directives du ministre, un rapport annuel de vérification sur :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ses états financiers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements chiffrés qui doivent être vérifiés en conformité avec le paragraphe (3).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Teneur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport visé au paragraphe (1) comporte notamment les éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des énoncés distincts indiquant si, selon le vérificateur :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>les états financiers sont présentés fidèlement selon les principes comptables généralement reconnus, appliqués de la même manière que l’année précédente,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>les renseignements chiffrés sont exacts à tous égards importants et, s’il y a lieu, ont été établis de la même manière que l’année précédente,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>les opérations de l’institution qui ont été portées à sa connaissance au cours des travaux devant mener à l’établissement de son rapport ont été effectuées en conformité avec la présente loi;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la mention des autres questions qui entrent dans le champ des travaux de vérification devant mener à l’établissement du rapport et qui, selon lui, devraient être portées à l’attention de l’institution ou du ministre.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements chiffrés</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut exiger que les renseignements chiffrés qui doivent être inclus dans le rapport annuel d’une institution en conformité avec l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) soient vérifiés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présentation au ministre</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’institution remet au ministre, au moins trente jours avant la réunion annuelle, ses états financiers vérifiés.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Examen spécial</MarginalNote><Label>121.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Chaque institution fait procéder à un examen spécial de ses opérations afin d’établir si les exigences de l’article <XRefInternal>119</XRefInternal> concernant les documents comptables, les moyens et les méthodes ont été respectées pendant la période considérée. Les examens spéciaux sont au moins quinquennaux, des examens spéciaux complémentaires pouvant avoir lieu à la demande du conseil d’administration de l’institution ou du ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plan d’action</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Avant de procéder à ses travaux, l’examinateur étudie les moyens et les méthodes de l’institution visée et établit un plan d’action, notamment quant aux critères qu’il entend appliquer; il présente ce plan au comité de vérification de l’institution.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Désaccord</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les désaccords entre l’examinateur et le comité de vérification ou le conseil d’administration d’une institution sur le plan d’action visé au paragraphe (2) sont tranchés par le ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Utilisation des données d’une vérification interne</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’examinateur, dans la mesure où il les juge utilisables, se fie aux résultats de toute vérification interne faite en conformité avec le paragraphe <XRefInternal>119</XRefInternal>(3).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>122.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Ses travaux terminés, l’examinateur établit un rapport de ses résultats — et un résumé du rapport — qu’il soumet au conseil d’administration de l’institution et au ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport comporte notamment les éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un énoncé indiquant si, selon l’examinateur, compte tenu des critères établis en conformité avec le paragraphe <XRefInternal>119</XRefInternal>(2), il peut être raisonnablement affirmé que les moyens et méthodes étudiés ne présentent pas de failles graves;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un énoncé indiquant dans quelle mesure l’examinateur s’est fié aux résultats d’une vérification interne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication du rapport</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’institution publie, dans les meilleurs délais après l’avoir reçu, le résumé du rapport sur son site Internet.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Examinateur</MarginalNote><Label>123.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), est chargé de l’examen spécial le vérificateur d’une institution.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autre vérificateur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre, s’il estime contre-indiqué de confier l’examen spécial au vérificateur de l’institution, peut, après consultation du conseil d’administration de celle-ci, ordonner qu’un autre vérificateur remplissant les conditions requises procède à l’examen.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Consultation du vérificateur général</MarginalNote><Label>124.</Label><Text>Le vérificateur ou l’examinateur d’une institution peuvent à tout moment consulter le vérificateur général sur tout point qui relève de la vérification ou de l’examen spécial.</Text></Section><Section><MarginalNote>Droit aux renseignements</MarginalNote><Label>125.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les commissaires, conseillers, dirigeants, salariés ou mandataires d’une institution ou leurs prédécesseurs doivent, à la demande du vérificateur ou de l’examinateur de l’institution, lui fournir des renseignements et des éclaircissements et lui donner accès aux registres, livres, comptes, pièces justificatives et autres documents de l’institution qui sont sous leur contrôle. Ils se conforment à la demande dans la mesure où le vérificateur ou l’examinateur l’estime nécessaire pour établir les rapports prévus par la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation d’obtenir les renseignements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’ils n’ont pas les renseignements et éclaircissements, les commissaires ou conseillers d’une institution doivent, à la demande du vérificateur ou de l’examinateur, les obtenir et les lui remettre.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Restrictions</MarginalNote><Label>126.</Label><Text>La présente partie ou les directives du ministre n’ont pas pour effet d’autoriser le vérificateur ou l’examinateur d’une institution à exprimer son opinion sur le bien-fondé de questions d’orientation, notamment sur celui :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des buts de l’institution ou des restrictions quant aux activités qu’elle peut exercer, tels qu’ils figurent dans la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>des décisions prises par l’institution concernant ses activités ou ses orientations.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Immunité relative</MarginalNote><Label>127.</Label><Text>Les vérificateurs et les examinateurs d’une institution jouissent d’une immunité relative en ce qui concerne les déclarations orales ou écrites et les rapports qu’ils font en vertu de la présente partie.</Text></Section><Section><MarginalNote>Constitution de comité</MarginalNote><Label>128.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Chaque institution constitue un comité de vérification formé d’au moins trois commissaires ou conseillers qui ne sont pas des dirigeants de l’institution et qui ont les compétences requises pour exercer les fonctions prévues au paragraphe (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fonctions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le comité de vérification d’une institution est chargé des fonctions suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>réexaminer les états financiers à incorporer dans le rapport annuel de l’institution et conseiller le conseil d’administration à leur égard;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>surveiller la vérification interne de l’institution;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>réexaminer le rapport annuel du vérificateur de l’institution et conseiller le conseil d’administration à son égard;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une institution visée par un examen spécial, réexaminer le plan et le rapport et conseiller le conseil d’administration à cet égard;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>exécuter les autres fonctions que lui attribue le conseil d’administration de l’institution.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présence du vérificateur ou de l’examinateur</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le vérificateur et l’examinateur d’une institution ont le droit de recevoir avis de chacune des réunions du comité de vérification, d’y assister aux frais de l’institution et d’y prendre la parole.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présence obligatoire</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Ils sont par ailleurs tenus d’être présents à toute réunion à laquelle un membre du comité de vérification leur demande d’assister.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Tenue des réunions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le vérificateur ou l’examinateur d’une institution ou un membre du comité de vérification peut demander la tenue d’une réunion du comité.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis des changements importants</MarginalNote><Label>129.</Label><Text>Le premier dirigeant de l’institution avise dans les plus brefs délais possible le ministre et les commissaires ou conseillers de l’institution qui ne sont pas déjà au courant des changements, notamment de la situation financière, qui, selon lui, pourraient avoir, par rapport aux objectifs de l’institution, des conséquences importantes sur les résultats de celle-ci ou sur ses besoins financiers.</Text></Section><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>130.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les quatre premiers mois suivant la fin de chaque exercice, l’institution remet au ministre un rapport annuel des activités qu’elle a exercées pendant l’exercice.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présentation matérielle et contenu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport annuel de l’institution met en évidence les principales activités de l’institution et contient notamment les éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les états financiers de l’institution;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le rapport annuel du vérificateur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un énoncé de la mesure dans laquelle l’institution a réalisé ses objectifs pour l’exercice en question;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements chiffrés qu’exige le ministre sur les résultats de l’institution;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les autres renseignements qu’exigent la présente loi ou une autre loi fédérale.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Réunion annuelle</MarginalNote><Label>131.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil d’administration d’une institution doit convoquer une réunion annuelle au plus tard dans les dix-huit mois suivant la création de l’institution et, par la suite, dans les quinze mois suivant la réunion annuelle précédente.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication d’un avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’institution est tenue de faire publier dans un journal à grand tirage au moins trente jours avant la réunion un avis donnant l’heure, le lieu et la date de la réunion et portant que le rapport annuel de l’institution est mis à la disposition du public sur son site Internet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements à communiquer au public</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le conseil d’administration veille à ce que, à la réunion :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un nombre suffisant d’exemplaires du dernier rapport annuel vérifié de l’institution soit mis à la disposition des personnes présentes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le premier dirigeant et les commissaires ou conseillers soient présents pour répondre aux questions sur les activités de l’institution.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 7</Label><TitleText>DISPOSITIONS GÉNÉRALES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Généralités</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Conflits d’intérêts</MarginalNote><Label>132.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les personnes qui sont nommées à la Commission de la fiscalité des premières nations, au Conseil de gestion financière des premières nations, à l’Administration financière des premières nations ou à l’Institut de la statistique des premières nations ou employées par eux ne peuvent être ni nommées à un autre de ces organismes ni employées par lui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conflits d’intérêts</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Elles ne peuvent accepter ni occuper de charge ou d’emploi incompatibles avec leurs fonctions, ni se saisir d’une affaire concernant une des institutions visées au paragraphe (1) dans lesquelles elles ont un intérêt.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conflits d’intérêts</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les personnes qui sont nommées à la Commission de la fiscalité des premières nations, au Conseil de gestion financière des premières nations ou à l’Institut de la statistique des premières nations sont tenues de se conformer au <XRefExternal reference-type="act">Code régissant la conduite des titulaires de charge publique en ce qui concerne les conflits d’intérêts et l’après-mandat</XRefExternal>, publié par le Bureau du conseiller en éthique, comme si elles étaient des titulaires d’une charge publique au sens de ce code.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Responsabilité de la Couronne</MarginalNote><Label>133.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Nul ne peut recevoir de dédommagement de Sa Majesté du chef du Canada à l’égard de toute demande contre la Commission de la fiscalité des premières nations, le Conseil de gestion financière des premières nations, l’Administration financière des premières nations ou l’Institut de la statistique des premières nations découlant de l’exercice de leurs attributions ou du défaut de les exercer, y compris toute demande contre la Commission de la fiscalité des premières nations à titre de mandataire de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Assurance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission de la fiscalité des premières nations, le Conseil de gestion financière des premières nations, l’Administration financière des premières nations et l’Institut de la statistique des premières nations sont tenus de maintenir l’assurance exigée par les règlements pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>140</XRefInternal><Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Interdiction de crédit</MarginalNote><Label>134.</Label><Text>Il ne peut être accordé à la Commission de la fiscalité des premières nations, au Conseil de gestion financière des premières nations, à l’Administration financière des premières nations et à l’Institut de la statistique des premières nations aucune somme par voie de crédit affecté par le Parlement pour lui permettre de satisfaire à la demande visée au paragraphe <XRefInternal>133</XRefInternal>(1).</Text></Section><Section><MarginalNote>Aucun recours</MarginalNote><Label>135.</Label><Text>Nul ne peut recevoir de dédommagement de Sa Majesté du chef du Canada ou de la Commission de la fiscalité des premières nations en rapport avec des droits, acquis ou dévolus, actuels ou éventuels, touchés par un texte législatif agréé en vertu du paragraphe <XRefInternal>31</XRefInternal>(3), ou en compensation des obligations que lui impose ce texte.</Text></Section><Section><MarginalNote>Limite de responsabilité</MarginalNote><Label>136.</Label><Text>Les commissaires ou les employés de la Commission de la fiscalité des premières nations, les conseillers ou les employés du Conseil de gestion financière des premières nations ou les administrateurs ou les employés de l’Institut de la statistique des premières nations bénéficient de l’immunité en matière civile pour les faits — actes ou omissions — accomplis de bonne foi dans l’exercice effectif ou censé tel des attributions qui leur sont conférées en vertu de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Limite de responsabilité</MarginalNote><Label>137.</Label><Text>Les membres du conseil d’une première nation et les employés de celle-ci bénéficient de l’immunité en matière civile pour les faits — actes ou omissions — accomplis de bonne foi dans l’exercice effectif ou censé tel des attributions qui leur sont conférées en vertu de la présente loi, de ses règlements d’application ou d’un texte législatif pris par le conseil d’une première nation en vertu de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Primauté</MarginalNote><Label>138.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les dispositions de toute loi fédérale ou d’un règlement pris en vertu de celle-ci ou d’un code adopté par une première nation en vertu d’une autre loi fédérale l’emportent sur les dispositions incompatibles d’un texte législatif sur les recettes locales d’une première nation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Primauté</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dispositions de tout texte législatif pris en vertu de la présente loi l’emportent sur les dispositions incompatibles d’un texte législatif, à l’exception d’un code, d’une première nation pris en vertu d’une autre loi fédérale.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les langues officielles</XRefExternal></MarginalNote><Label>139.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est entendu que les dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les langues officielles</XRefExternal> applicables aux institutions fédérales s’appliquent à la Commission de la fiscalité des premières nations et à l’Institut de la statistique des premières nations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les langues officielles</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Conseil de gestion financière des premières nations et l’Administration financière des premières nations doivent offrir leurs services dans l’une ou l’autre des langues officielles là où l’emploi de cette langue fait l’objet d’une demande importante.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>140.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prendre les mesures d’ordre réglementaire prévues aux paragraphes <XRefInternal>20</XRefInternal>(3) ou <XRefInternal>41</XRefInternal>(2) ou à l’article <XRefInternal>116</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>prévoir l’assurance que doivent maintenir la Commission de la fiscalité des premières nations, le Conseil de gestion financière des premières nations, l’Administration financière des premières nations et l’Institut de la statistique des premières nations pour couvrir les obligations visées au paragraphe <XRefInternal>133</XRefInternal>(1).</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>141.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, afin de donner à tout groupe autochtone qui n’est pas une bande au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> mais qui est partie à un traité, à un accord sur des revendications territoriales ou à un accord sur l’autonomie gouvernementale avec le Canada la possibilité de profiter des dispositions de la présente loi ou d’obtenir les services d’un organisme constitué par la présente loi, prendre les règlements qu’il estime nécessaires, et notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>adapter toute disposition de la présente loi ou de ses règlements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>restreindre l’application de toute disposition de la présente loi ou de ses règlements.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>142.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prendre les mesures d’ordre réglementaire prévues à l’alinéa <XRefInternal>74</XRefInternal><Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application de cet alinéa, adapter toute disposition de la présente loi ou de ses règlements ou en restreindre l’application.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><Label><Emphasis style="bold">PARTIE 8</Emphasis></Label><TitleText><Emphasis style="bold">DISPOSITIONS TRANSITOIRES, MODIFICATIONS CORRÉLATIVES, DISPOSITIONS DE COORDINATION ET ENTRÉE EN VIGUEUR</Emphasis></TitleText></Heading><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Personnel de la CCFI</MarginalNote><Label>143.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les personnes employées par la Commission consultative de la fiscalité indienne au moment de la constitution de la Commission de la fiscalité des premières nations doivent se voir offrir un emploi au sein de celle-ci au même salaire et à des conditions d’emploi équivalentes.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Règles de procédure</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tant qu’elle n’aura pas établi ses propres règles de procédure, la Commission de la fiscalité des premières nations reste régie par les règles établies par la Commission consultative de la fiscalité indienne.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Administrateurs</MarginalNote><Label>144.</Label><Text>Les administrateurs de la First Nations Finance Authority Inc. — personne morale constituée sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les sociétés par actions</XRefExternal> — en poste à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>58</XRefInternal> continuent de faire partie du conseil d’administration jusqu’à ce que les nouveaux administrateurs soient élus.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Maintien des règlements administratifs existants</MarginalNote><Label>145.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les règlements administratifs pris par une première nation en vertu de l’alinéa 83(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), ou de l’un des alinéas 83(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">g</Emphasis>), de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> et qui sont en vigueur à la date à laquelle le nom de celle-ci est inscrit à l’annexe sont réputés être des textes législatifs pris en vertu des articles <XRefInternal>5</XRefInternal> ou <XRefInternal>9</XRefInternal>, selon le cas, dans la mesure où ils ne sont pas incompatibles avec ces articles, et demeurent en vigueur tant qu’ils ne sont pas remplacés ou abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Modification des règlements administratifs existants</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que les paragraphes <XRefInternal>5</XRefInternal>(2) à (7) s’appliquent à la modification des règlements administratifs visés au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>146.</Label><Text>Dans les sept ans suivant la sanction de la présente loi, le ministre, après avoir consulté la Commission de la fiscalité des premières nations, le Conseil de gestion financière des premières nations, l’Administration financière des premières nations ainsi que l’Institut de la statistique des premières nations, effectue un examen des dispositions et de l’application de la présente loi et du fonctionnement de ces institutions et dépose son rapport devant chaque chambre du Parlement, accompagné des modifications qu’il recommande en ce qui a trait à l’évolution de leur mandat et de leur fonctionnement.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>147.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Autres institutions fédérales</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Commission de la fiscalité des premières nations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>First Nations Tax Commission</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Conseil de gestion financière des premières nations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>First Nations Financial Management Board</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Institut de la statistique des premières nations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>First Nations Statistical Institute</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>148.</Label><Text>L’annexe II de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Loi sur la gestion financière et statistique des premières nations</BilingualItemFr><BilingualItemEn><XRefExternal reference-type="act">First Nations Fiscal and Statistical Management Act</XRefExternal></BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText><ContinuedSectionSubsection><Text>ainsi que de la mention « article <XRefInternal>108</XRefInternal> » en regard de ce titre de loi.</Text></ContinuedSectionSubsection></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>149.</Label><Text>La partie I de l’annexe III de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Institut de la statistique des premières nations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>First Nations Statistical Institute</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. I-5</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>150.</Label><Text>Le passage du paragraphe 87(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Biens exempts de taxation</MarginalNote><Label>87.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Nonobstant toute autre loi fédérale ou provinciale, mais sous réserve de l’article 83 et de l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion financière et statistique des premières nations</XRefExternal>, les biens suivants sont exemptés de taxation :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>151.</Label><Text>L’article 88 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Lois provinciales d’ordre général applicables aux Indiens</MarginalNote><Label>88.</Label><Text>Sous réserve des dispositions de quelque traité et de quelque autre loi fédérale, toutes les lois d’application générale et en vigueur dans une province sont applicables aux Indiens qui s’y trouvent et à leur égard, sauf dans la mesure où ces lois sont incompatibles avec la présente loi ou la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion financière et statistique des premières nations</XRefExternal> ou quelque arrêté, ordonnance, règle, règlement ou texte législatif d’une bande pris sous leur régime, et sauf dans la mesure où ces lois provinciales contiennent des dispositions sur toute question prévue par la présente loi ou la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion financière et statistique des premières nations</XRefExternal> ou sous leur régime.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>152.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « <XRefExternal reference-type="act">Autres institutions fédérales</XRefExternal> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Commission de la fiscalité des premières nations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>First Nations Tax Commission</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Conseil de gestion financière des premières nations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>First Nations Financial Management Board</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Institut de la statistique des premières nations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>First Nations Statistical Institute</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="1"><MarginalNote>2004, ch. 17</MarginalNote><TitleText><Emphasis style="bold"><Emphasis style="italic">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la première nation de Westbank</Emphasis></Emphasis></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>153.</Label><Text> <Emphasis style="bold">La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la première nation de Westbank</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l'article 8, de ce qui suit :</Emphasis></Text><AmendedText><Section><MarginalNote><Emphasis style="italic">Loi sur la gestion financière et statistique des premières nations</Emphasis></MarginalNote><Label>8.1</Label><Text>Malgré toute autre disposition de la présente loi ou toute disposition de l’accord, le gouverneur en conseil peut, afin de donner à la première nation de Westbank la possibilité de profiter des dispositions de la <Emphasis style="italic">Loi sur la gestion financière et statistique des premières nations</Emphasis> ou d’obtenir les services d’un organisme constitué par celle-ci, prendre les règlements qu’il estime nécessaires, et notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text> adapter toute disposition de cette loi ou des règlements pris en vertu de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text> restreindre l’application de toute disposition de cette loi ou des règlements pris en vertu de celle-ci.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Dispositions de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 22</MarginalNote><Label>154.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 8 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la modernisation de la fonction publique</XRefExternal> ou à celle du paragraphe <XRefInternal>60</XRefInternal>(1) de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, le paragraphe <XRefInternal>60</XRefInternal>(1) de la version anglaise de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Not agent of Her Majesty</MarginalNote><Label>60.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>The Authority is not an agent of Her Majesty or a Crown corporation within the meaning of the <XRefExternal reference-type="act">Financial Administration Act</XRefExternal>, and its officers and employees are not part of the federal public administration.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 8 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la modernisation de la fonction publique</XRefExternal> ou à celle du paragraphe <XRefInternal>115</XRefInternal>(1) de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, le paragraphe <XRefInternal>115</XRefInternal>(1) de la version anglaise de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Exclusion from federal public administration</MarginalNote><Label>115.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>The officers and employees of an institution are not part of the federal public administration.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>155.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi, à l’exception de l’article <XRefInternal>154</XRefInternal>, entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body><Schedule><RunningHead>Gestion financière et statistique des premières nations — Annexe</RunningHead><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(paragraphes <XRefInternal>2</XRefInternal>(1) et (3))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading></Schedule></Bill>