<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-29</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les brevets</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Brevets, Loi modifiant la Loi sur les</ShortTitle><RunningHead>Brevets</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>5</MM><DD>5</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>18</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2004-12-2">90298</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte a pour objet de permettre, dans certaines circonstances, la correction d’une erreur faite relativement au montant de la taxe réglementaire à verser. Il a aussi pour objet de préciser que le comité permanent de chaque chambre participe à l’évaluation de candidats en vue d’un poste à un comité consultatif.</Text></Provision></Summary><?Pub Caret?><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-4</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES BREVETS</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le paragraphe 21.18(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les brevets</XRefExternal>, édicté par l’article 1 du chapitre 23 des Lois du Canada (2004), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Fonctions du comité permanent</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le comité permanent de chaque chambre du Parlement habituellement chargé des questions concernant l’industrie évalue les candidats en vue de leur nomination à un poste au comité consultatif et présente au ministre et au ministre de la Santé des recommandations quant à leur admissibilité et leur qualification.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 78.5, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Paiement de taxes réglementaires</MarginalNote><Label>78.6</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si, avant l’entrée en vigueur du présent article, une personne a payé la taxe réglementaire relative à une petite entité, au sens des <XRefExternal reference-type="regulation">Règles sur les brevets</XRefExternal> dans leur version applicable à la date du paiement, alors qu’elle aurait dû payer celle relative à une entité autre qu’une petite entité, et qu’elle verse la différence au commissaire aux brevets en conformité avec le paragraphe (2), avant la date d’entrée en vigueur du présent article ou au plus tard douze mois après cette date, le versement est réputé avoir été fait à la date du paiement de la taxe réglementaire, indépendamment de toute instance ou autre procédure engagée à l’égard du brevet ou de la demande de brevet qui fait l’objet de la taxe ou de toute décision en découlant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne qui verse au commissaire aux brevets la différence visée au paragraphe (1) doit fournir avec ce paiement les renseignements suivants : le service ou la formalité visés par ce paiement et le brevet ou la demande pour lesquels il a été fait.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Somme non remboursable</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La différence versée aux termes du paragraphe (1) n’est pas remboursable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Aucune action en recouvrement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il ne peut être intenté d’action en recouvrement contre Sa Majesté du chef du Canada à l’égard de toutes répercussions — directes ou indirectes — résultant de l’application du présent article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il est entendu que le présent article s’applique aussi aux demandes de brevet visées par les articles 78.1 et 78.4.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.1</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 103, des annexes 1 à 4 qui figurent dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur les brevets et la Loi sur les aliments et drogues (engagement de Jean Chrétien envers l’Afrique)</XRefExternal>, chapitre 23 des Lois du Canada (2004).</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les articles 1 et 2.1 entrent en vigueur à la date d’entrée en vigueur de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur les brevets et la Loi sur les aliments et drogues (engagement de Jean Chrétien envers l’Afrique)</XRefExternal>, chapitre 23 des Lois du Canada (2004).</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><Label>(2)</Label><Text>L’article 2 entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection></Section></Body></Bill>