<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-23</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi constituant le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences et modifiant et abrogeant certaines lois</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</ShortTitle><RunningHead>Ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>7</MM><DD>20</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><?Pub Caret1?><AnnualStatuteNumber>34</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte constitue le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences. Le ministère est placé sous l’autorité du ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences, dont le texte définit les attributions. Les attributions du ministre du Travail sont également définies ainsi que celles de la Commission de l’assurance-emploi du Canada. Le texte édicte aussi des règles pour la protection et l’accessibilité des renseignements personnels obtenus pour la mise en oeuvre ou l’exécution des programmes du ministère.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote> <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> </MarginalNote><MarginalNote> <DefinedTermEn>Commission</DefinedTermEn> </MarginalNote><Text> <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission de l’assurance-emploi du Canada maintenue par l’article <XRefInternal>20</XRefInternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote> <DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> </MarginalNote><MarginalNote> <DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn> </MarginalNote><Text> <DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences.</Text></Definition></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 1</Label><TitleText>MINISTÈRE DES RESSOURCES HUMAINES ET DU DÉVELOPPEMENT DES COMPÉTENCES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Mise en place</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution du ministère</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est constitué le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences, placé sous l’autorité du ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences. Celui-ci est nommé par commission sous le grand sceau.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ressources humaines et Développement des compétences Canada</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les mentions « Ressources humaines et Développement des compétences Canada » et « Human Resources and Skills Development Canada » paraissant sur les documents délivrés ou faits en vertu des attributions que la présente loi ou toute autre loi confère au ministre valent mention, respectivement, du « ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences » et du « Department of Human Resources and Skills Development ».</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ministre</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre occupe sa charge à titre amovible; il assure la direction et la gestion du ministère.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Sous-ministre</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut nommer, à titre amovible, un sous-ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences; celui-ci est l’administrateur général du ministère.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sous-ministres délégués</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut nommer, à titre amovible, un ou plusieurs sous-ministres délégués des Ressources humaines et du Développement des compétences, avec rang et statut d’administrateurs généraux de ministère. Placés sous l’autorité du sous-ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences, ils exercent, à titre de représentants du ministre ou à tout autre titre, les attributions que celui-ci leur confère.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sous-ministre du Travail</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut désigner comme sous-ministre du Travail le sous-ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences ou l’un des sous-ministres délégués.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Attributions du ministre</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les attributions du ministre s’étendent d’une façon générale à tous les domaines de compétence du Parlement liés aux ressources humaines et au développement des compétences au Canada ne ressortissant pas de droit à d’autres ministres, ministères ou organismes fédéraux.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exercice des attributions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ces attributions sont exercées en vue de rehausser le niveau de vie de tous les Canadiens et d’améliorer leur qualité de vie en faisant la promotion du développement d’une main-d’oeuvre hautement qualifiée et mobile, ainsi que d’un marché du travail efficient et favorable à l’intégration.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Dans le cadre des attributions que lui confère la présente loi ou toute autre loi, le ministre peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la statistique</XRefExternal>, collecter, analyser, interpréter, publier et diffuser de l’information sur les ressources humaines et le développement des compétences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>collaborer avec les autorités provinciales en vue de coordonner les efforts visant les ressources humaines et le développement des compétences.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Programmes</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le ministre peut, dans le cadre des attributions que lui confère la présente loi, concevoir et réaliser des programmes destinés à appuyer les projets ou autres activités qui contribuent au développement des ressources humaines au Canada et au développement des compétences des Canadiens et accorder des subventions et des contributions pour les appuyer.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Services entre ministères</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Prestation et réception de services</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministère et la Commission peuvent fournir des services au ministère du Développement social et en recevoir de celui-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sommes à recouvrer</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Avec l’approbation du Conseil du Trésor, le ministre peut fixer la somme ou le mode de calcul de la somme à recouvrer pour les services que le ministère ou la Commission fournissent au ministère du Développement social. La somme ne peut excéder le coût des services fournis.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Utilisation </MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sous réserve des conditions fixées par le Conseil du Trésor, le ministère peut dépenser à ses fins les sommes perçues.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Comités</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Comités</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut constituer des comités consultatifs ou autres, et en prévoir la composition, les attributions et le fonctionnement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les membres de ces comités reçoivent, pour l’exercice de leurs attributions, la rémunération que peut fixer le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indemnités</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Ils sont indemnisés des frais, notamment des frais de déplacement et de séjour, entraînés par l’exercice de leurs attributions hors de leur lieu habituel soit de travail, s’ils sont à temps plein, soit de résidence, s’ils sont à temps partiel, conformément aux directives du Conseil du Trésor.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Accords </MarginalNote><Label>10.</Label><Text>En vue de faciliter la formulation, la coordination et l’application des politiques et programmes relatifs aux attributions que lui confère la présente loi, le ministre peut conclure un accord avec une province, un organisme public provincial, une institution financière ou toute personne ou tout organisme de son choix.</Text></Section><Section><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Le ministre peut déléguer ses attributions, à titre individuel ou collectif, au ministre du Travail, à la Commission ou à toute autre personne ou à tout autre organisme qu’il désigne.</Text></Section><Section><MarginalNote>Serments et déclarations</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Toute personne ou tout membre d’une catégorie de personnes employée par le ministère et autorisée par le sous-ministre, de même que toute autre personne ou tout autre membre d’une catégorie de personnes autorisée par le ministre, peut, dans l’exercice de ses fonctions et à des fins liées ou accessoires à cet exercice, faire prêter des serments et recevoir des déclarations sous serment, solennelles ou autres. À cet effet, ces personnes disposent des pouvoirs d’un commissaire aux serments.</Text></Section><Section><MarginalNote>Facturation des services et installations</MarginalNote><Label>13.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, sous réserve des règlements d’application du présent article éventuellement pris par le Conseil du Trésor, fixer le prix à payer pour la fourniture de services ou d’installations par lui-même, le ministère, la Commission ou tout autre organisme fédéral dont il est, du moins en partie, responsable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plafonnement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le prix fixé dans le cadre du paragraphe (1) ne peut excéder les coûts supportés par Sa Majesté du chef du Canada pour la fourniture des services ou des installations.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Facturation des produits, droits et avantages</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Le ministre peut, sous réserve des règlements d’application du présent article éventuellement pris par le Conseil du Trésor, fixer le prix à payer pour la fourniture de produits ou l’attribution de droits ou d’avantages par lui-même, le ministère, la Commission ou tout autre organisme fédéral dont il est, du moins en partie, responsable.</Text></Section><Section><MarginalNote>Facturation des procédés ou autorisations réglementaires</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, sous réserve des règlements d’application du présent article éventuellement pris par le Conseil du Trésor, fixer le prix à payer pour la fourniture de procédés réglementaires ou l’attribution d’autorisations réglementaires par lui-même, le ministère, la Commission ou tout autre organisme fédéral dont il est, du moins en partie, responsable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plafonnement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les prix fixés dans le cadre du paragraphe (1) ne peuvent dépasser, dans l’ensemble, une somme suffisante pour indemniser Sa Majesté du chef du Canada des dépenses entraînées pour elle par la fourniture des procédés réglementaires ou l’attribution des autorisations réglementaires.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>16.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les trente jours suivant la date de fixation d’un prix dans le cadre des articles <XRefInternal>13</XRefInternal> à <XRefInternal>15</XRefInternal>, le ministre publie celui-ci dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renvoi en comité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le comité visé à l’article 19 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> est saisi d’office des prix fixés dans le cadre des articles <XRefInternal>13</XRefInternal> à <XRefInternal>15</XRefInternal> pour que ceux-ci fassent l’objet de l’étude et du contrôle prévus pour les textes réglementaires.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Pouvoir de prendre des règlements</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>Le Conseil du Trésor peut prendre des règlements pour l’application des articles <XRefInternal>13</XRefInternal> à <XRefInternal>15</XRefInternal>.</Text></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 2</Label><TitleText>MINISTRE DU TRAVAIL</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Ministre du Travail</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il peut être nommé à titre amovible, par commission sous le grand sceau, un ministre du Travail.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les attributions du ministre du Travail s’étendent d’une façon générale à tous les domaines de compétence du Parlement liés au travail et ne ressortissant pas de droit à d’autres ministères ou organismes fédéraux et sont exercées en vue de promouvoir la sécurité, la santé, l’équité, la stabilité, la productivité et la coopération en milieu de travail.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Absence d’un ministre du Travail</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il n’est pas nommé de ministre du Travail en application du paragraphe (1) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le ministre exerce les attributions de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la mention de celui-ci dans les lois fédérales ainsi que dans leurs textes d’application vaut mention, sauf indication contraire du contexte, du ministre.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Utilisation des services et installations du ministère</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre du Travail fait usage des services et installations du ministère et peut déléguer ses attributions à des fonctionnaires du ministère.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Programmes</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>Le ministre du Travail peut, dans le cadre des attributions que lui confère le paragraphe <XRefInternal>18</XRefInternal>(2), concevoir et réaliser des programmes destinés à appuyer les projets ou autres activités qui contribuent à la promotion de la sécurité, de la santé, de l’équité, de la stabilité, de la productivité et de la coopération en milieu de travail et accorder des subventions et des contributions pour les appuyer.</Text></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 3</Label><TitleText>COMMISSION DE L’ASSURANCE-EMPLOI DU CANADA</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Maintien de la Commission</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Commission</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission de l’assurance-emploi du Canada est maintenue. Elle est composée de quatre commissaires nommés par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Commissaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les quatre commissaires sont les suivants : le sous-ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences, qui est le président de la Commission, un sous-ministre délégué, qui en est le vice-président, une personne nommée après consultation des organisations ouvrières et une autre nommée après consultation des organisations patronales.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Assurance-emploi Canada</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les mentions « Assurance-emploi Canada » et « Employment Insurance Canada » paraissant sur les documents délivrés ou faits en vertu des attributions prévues à l’article <XRefInternal>24</XRefInternal> valent mention, respectivement, de la « Commission de l’assurance-emploi du Canada » et de la « Canada Employment Insurance Commission ».</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mandat, traitement et conditions d’exercice de la fonction</MarginalNote><Label>21.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les commissaires, à l’exception du président et du vice-président :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sont nommés à titre inamovible pour un mandat maximal de cinq ans par le gouverneur en conseil, sous réserve de révocation motivée de sa part;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>peuvent recevoir un nouveau mandat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>reçoivent le traitement fixé par le gouverneur en conseil;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>sont réputés appartenir à la fonction publique pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> et à l’administration publique fédérale pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’indemnisation des agents de l’État</XRefExternal> et des règlements pris en vertu de l’article 9 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>se consacrent exclusivement à leurs fonctions de commissaire et ne détiennent ni n’acceptent de charge ou d’emploi — ni n’exercent d’activité — incompatibles avec celles-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suppléance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement d’un commissaire autre que le président ou le vice-président ou de vacance de son poste, le gouverneur en conseil peut désigner comme suppléant une personne qui, sauf indication contraire de celui-ci, est investie de toutes les attributions du commissaire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Président</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le président est le premier dirigeant de la Commission; il en contrôle les activités et en préside les réunions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Vice-président</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le vice-président exerce, sous l’autorité du président, les attributions que celui-ci lui assigne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suppléance du président</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du président ou de vacance de son poste, la présidence est assumée par le vice-président.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suppléance du vice-président</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du vice-président ou de vacance de son poste ou lorsque le vice-président remplace le président en application du paragraphe (3), le gouverneur en conseil peut désigner comme suppléant une personne qui, sauf indication contraire de celui-ci, est investie de toutes les attributions du vice-président.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Vote</MarginalNote><Label>23.</Label><Text>Le vice-président n’a voix délibérative dans les réunions que s’il remplace ou représente le président.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Attributions de la Commission</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission exerce les attributions qui lui sont conférées :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par le ministre ou en application d’une loi fédérale, en ce qui concerne l’assurance-emploi, les services de placement et la création, la mise en oeuvre et l’optimisation des moyens humains au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>en toute autre matière, aux termes d’un décret ou en application d’une loi fédérale.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accords avec d’autres pays</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré toute autre loi fédérale, la Commission peut, avec l’approbation du gouverneur en conseil donnée par décret, conclure avec des gouvernements étrangers des accords de réciprocité concernant les matières visées au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Instructions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’exercice de ses attributions, la Commission se conforme aux instructions qui lui sont données par le ministre à cet égard.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Règles</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission peut établir des règles régissant la convocation de ses réunions et la conduite de ses activités en général.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procès-verbal</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission doit tenir procès-verbal de toutes ses réunions officielles.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mandataire de Sa Majesté</MarginalNote><Label>26.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission est dotée de la personnalité morale; elle est, à toutes fins, mandataire de Sa Majesté du chef du Canada et ne peut exercer ses pouvoirs qu’à ce titre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contrats</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission peut, pour le compte de Sa Majesté du chef du Canada, conclure des contrats en son propre nom ou au nom de Sa Majesté.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Structure et fonctionnement</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>27.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le siège de la Commission est fixé dans la région de la capitale nationale définie à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la capitale nationale</XRefExternal>, ou en tout autre lieu au Canada désigné par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Résidence des commissaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les commissaires résident dans la région de la capitale nationale, dans le lieu désigné par le gouverneur en conseil aux termes du paragraphe (1) ou à une distance raisonnable de cette région ou de ce lieu.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>28.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le personnel nécessaire à la bonne marche de la Commission est fourni par le ministère.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Représentants</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission peut, lorsqu’elle le juge opportun en certains endroits, s’assurer par contrat les services de représentants locaux.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La Commission peut déléguer ses attributions — qu’elles lui soient propres ou déjà déléguées —, à titre individuel ou collectif, à toute personne ou à tout organisme qu’elle désigne.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Vérification</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Vérification</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>Le vérificateur général examine chaque année les comptes et les opérations financières de la Commission pour l’exercice précédent; il examine également, pour la même période, le Compte d’assurance-emploi créé par l’article 71 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal> et en fait rapport au ministre.</Text></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 4</Label><TitleText>PROTECTION DES RENSEIGNEMENTS PERSONNELS </TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>30.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>fonctionnaire public</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>public officer</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>fonctionnaire public</DefinedTermFr> Quiconque occupe une fonction ou est employé dans une institution fédérale et tout particulier désigné par règlement ou membre d’une catégorie de particuliers désignée par règlement.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>institution fédérale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal institution</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>institution fédérale</DefinedTermFr> Ministère ou tout autre organisme mentionnés dans une annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>mise en oeuvre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>administration</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>mise en oeuvre</DefinedTermFr> S’agissant de programmes, sont assimilées à la mise en oeuvre la conception, l’élaboration et l’évaluation.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>programme</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>program</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>programme</DefinedTermFr> Sauf au paragraphe (2), s’entend de tout programme dont la mise en oeuvre ou l’exécution relèvent du ministre ou de la Commission; y sont assimilées les lois, orientations ou activités dont la mise en oeuvre ou l’exécution relèvent de l’un ou de l’autre.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>renseignements</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>information</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>renseignements</DefinedTermFr> S’entend de renseignements personnels au sens de l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>, le passage figurant entre les alinéas <Emphasis style="italic">i</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">j</Emphasis>) de la définition étant réputé être ainsi libellé : « toutefois, il demeure entendu que, pour l’application de la présente partie, les renseignements ne comprennent pas les renseignements concernant : ».</Text></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de la présente partie, toute mention du ministre vaut mention du ministre du Travail pour ce qui est des programmes, des lois, des orientations ou des activités dont la mise en oeuvre ou l’exécution relèvent de lui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La présente partie ne s’applique pas aux renseignements rendus accessibles en vertu du paragraphe 139(5) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>La présente partie édicte les règles de protection et d’accessibilité des renseignements obtenus par le ministre ou la Commission dans le cadre d’un programme ou tirés de tels renseignements sous son régime; elle prévoit également des principes relatifs à l’utilisation de renseignements à des fins de recherche.</Text></Section><Section><MarginalNote>Protection des renseignements</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Les renseignements sont protégés et ne peuvent être rendus accessibles que si la présente partie l’autorise.</Text></Section><Section><MarginalNote>Particulier</MarginalNote><Label>33.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande écrite adressée au ministre par le particulier, les renseignements peuvent être rendus accessibles à celui-ci sous réserve des exceptions et exclusions prévues par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>. Ce droit s’ajoute au droit d’accès que donne au particulier l’article 12 de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Particuliers, représentants et parlementaires fédéraux</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les renseignements peuvent être rendus accessibles, aux conditions que le ministre estime indiquées et sous réserve des exceptions et exclusions prévues par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>, à un particulier ou à son représentant ou au parlementaire fédéral qui les demande au nom du particulier, dans la mesure où ils sont liés à la présentation d’une demande par le particulier, au versement de prestations à celui-ci, à une autre forme d’aide dans le cadre d’un programme ou à une autre question qui concerne le particulier en vertu de ce programme.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mise en oeuvre d’un programme </MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les renseignements peuvent être rendus accessibles à quiconque pour la mise en oeuvre ou l’exécution du programme dans le cadre duquel ils ont été obtenus ou préparés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Au sein du ministère</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les renseignements peuvent être rendus accessibles à la Commission ou à tout fonctionnaire public du ministère pour la mise en oeuvre ou l’exécution d’un programme.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Ministère du Développement social</MarginalNote><Label>35.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les renseignements peuvent être rendus accessibles au ministre du Développement social ou à tout fonctionnaire public de ce ministère pour la mise en oeuvre ou l’exécution du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> et d’un programme au sens de l’article 24 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement social</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres institutions fédérales</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si le ministre l’estime indiqué, les renseignements peuvent, pour la mise en oeuvre ou l’exécution d’une loi ou d’une activité fédérales ou provinciales visées par règlement, être rendus accessibles à tout ministre ou fonctionnaire public de toute autre institution fédérale visée par règlement aux conditions dont sont convenus le ministre et l’institution.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accès à d’autres personnes</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les renseignements obtenus dans le cadre du paragraphe (2) ne peuvent être rendus accessibles à quiconque que si le ministre l’estime indiqué et, le cas échéant, que s’ils le sont aux fins visées à ce paragraphe et aux conditions dont sont convenus le ministre et l’institution fédérale.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Communication aux provinces</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les renseignements peuvent être rendus accessibles — pour la mise en oeuvre ou l’exécution d’une loi ou d’une activité fédérales ou d’une loi provinciale — au gouvernement d’une province ou à un organisme public créé sous le régime d’une loi provinciale, si le ministre l’estime indiqué et, le cas échéant, sont rendus accessibles aux conditions dont sont convenus le ministre et le gouvernement ou l’organisme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication à des pays étrangers, organisations internationales, etc.</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les renseignements peuvent, pour la mise en oeuvre ou l’exécution d’une loi, être rendus accessibles à un État étranger, à une organisation internationale d’États ou de gouvernements ou à l’un de leurs organismes si le ministre l’estime indiqué et, le cas échéant, sont rendus accessibles aux conditions dont sont convenus le ministre et cet État, cette organisation internationale ou cet organisme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accès à d’autres personnes</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les renseignements obtenus dans le cadre du présent article ne peuvent être rendus accessibles à quiconque que si le ministre l’estime indiqué et, le cas échéant, que s’ils le sont aux fins visées aux paragraphes (1) ou (2) et aux conditions dont sont convenus le ministre et le gouvernement, l’État, l’organisme ou l’organisation internationale, selon le cas.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Intérêt public</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Par dérogation aux articles <XRefInternal>33</XRefInternal> à <XRefInternal>36</XRefInternal>, les renseignements peuvent toujours être rendus accessibles si le ministre estime que l’intérêt du public à la communication justifierait nettement une éventuelle violation de la vie privée ou que la communication profiterait nettement au particulier visé par les renseignements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis au Commissaire à la protection de la vie privée</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas prévu au paragraphe (1), le ministre donne un préavis écrit de la communication des renseignements au Commissaire à la protection de la vie privée nommé en vertu de l’article 53 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> si les circonstances le justifient; sinon, il en avise par écrit le Commissaire immédiatement après la communication. La décision de mettre au courant le particulier concerné est laissée à l’appréciation du Commissaire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Travaux de recherche ou de statistique</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>Les renseignements peuvent être rendus accessibles à toute personne ou à tout organisme, y compris ceux visés aux paragraphes <XRefInternal>35</XRefInternal>(2) ou (3) ou à l’article <XRefInternal>36</XRefInternal>, pour des travaux de recherche ou de statistique si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le ministre estime que les travaux de recherche ou de statistique sont conformes aux principes énoncés aux alinéas <XRefInternal>39</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le ministre estime que les fins auxquelles les renseignements sont rendus accessibles ne peuvent être normalement atteintes que si ceux-ci sont donnés sous une forme qui permette d’identifier le particulier qu’ils concernent;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements sont rendus accessibles aux conditions fixées dans un accord conclu entre le ministre et la personne ou l’organisme en question dans lequel la personne ou l’organisme s’engagent notamment auprès du ministre à s’abstenir de toute communication ultérieure des renseignements tant que leur forme risque vraisemblablement de permettre l’identification d’un particulier.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Utilisation de renseignements à des fins de recherche</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’utilisation de renseignements par le ministre et les fonctionnaires publics du ministère à des fins d’évaluation, de recherche ou d’analyse des politiques s’inspire des principes suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’objet de l’évaluation, de la recherche ou de l’analyse est conforme aux attributions du ministre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’utilisation satisfait aux exigences des accords en vertu desquels les renseignements ont été obtenus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les résultats ne peuvent être rendus accessibles qu’en conformité avec la présente partie et les accords en vertu desquels les renseignements ont été obtenus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’évaluation, la recherche ou l’analyse seraient difficiles ou même impossibles sans l’utilisation des renseignements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’évaluation, la recherche ou l’analyse sont dans l’intérêt du public.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Utilisation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le fonctionnaire public ne peut, sauf s’il a été autorisé par le ministre, utiliser à des fins d’évaluation, de recherche ou d’analyse des politiques des renseignements qui permettent l’identification d’un particulier.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les renseignements visés au paragraphe (1) ne peuvent pas être utilisés à des fins administratives au sens de l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels.</XRefExternal></Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Dépositions en justice</MarginalNote><Label>40.</Label><Text>Par dérogation à toute autre loi ou règle de droit, il ne peut être exigé du ministre, des membres de la Commission ni d’un fonctionnaire public de déposer en justice au sujet des renseignements protégés au titre de l’article <XRefInternal>32</XRefInternal> ni de produire des déclarations écrites ou autres documents contenant ces renseignements, sauf si le ministre l’estime indiqué ou s’il s’agit d’une procédure se rapportant directement à la mise en oeuvre ou à l’exécution d’un programme.</Text></Section><Section><MarginalNote>Accords pour l’obtention de renseignements</MarginalNote><Label>41.</Label><Text>Le ministre peut, en vue d’obtenir des renseignements pour la mise en oeuvre ou l’exécution de programmes, conclure des accords avec des institutions fédérales, des gouvernements provinciaux, des organismes publics créés sous le régime d’une loi provinciale, des États étrangers, des organisations internationales d’États ou de gouvernements ou l’un de leurs organismes ou encore avec tout autre organisme ou toute autre personne.</Text></Section><Section><MarginalNote>Infractions</MarginalNote><Label>42.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque sciemment rend accessibles, utilise ou permet qu’on utilise des renseignements protégés par la présente partie contrairement à celle-ci, aux conditions visées au paragraphe <XRefInternal>33</XRefInternal>(2) ou aux articles 35, <XRefInternal>36</XRefInternal> ou <XRefInternal>38</XRefInternal>, ou à tout accord visé à ces dispositions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines : particuliers</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le particulier qui commet l’infraction visée au paragraphe (1) est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale de 10 000 $ et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines : personnes ou organismes </MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Toute autre personne ou tout organisme qui commet l’infraction visée au paragraphe (1) est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale de 100 000 $.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>43.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>désigner tout particulier ou toute catégorie de particuliers pour l’application de la définition de « fonctionnaire public » au paragraphe <XRefInternal>30</XRefInternal>(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>préciser, pour l’application du paragraphe <XRefInternal>35</XRefInternal>(2), les institutions fédérales à qui les renseignements visés à ce paragraphe peuvent être rendus accessibles et les lois ou activités fédérales ou provinciales pour la mise en oeuvre ou l’exécution desquelles ils peuvent l’être.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 5</Label><TitleText>SUBVENTION CANADIENNE POUR L’ÉPARGNE-ÉTUDES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définition de « subvention pour l’épargne-études »</MarginalNote><Label>44.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de la présente partie, <DefinedTermFr>subvention pour l’épargne-études</DefinedTermFr> s’entend de la subvention versée ou à verser aux termes du paragraphe <XRefInternal>46</XRefInternal>(1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Terminologie</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les termes de la présente partie qui sont définis pour l’application de l’article 146.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> s’entendent au sens de cet article;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les autres termes de la présente partie s’entendent au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Objet</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>45.</Label><Text>La présente partie a pour objet d’encourager les particuliers, par l’octroi d’une aide financière, à financer les études postsecondaires des enfants en se constituant, dès le premier âge de ceux-ci, de l’épargne dans les régimes enregistrés d’épargne-études.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Versements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Autorisation de verser des subventions pour l’épargne-études</MarginalNote><Label>46.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente partie et des règlements, le ministre peut, sur demande qui lui est adressée en la forme et selon les modalités qu’il approuve, verser au fiduciaire d’une fiducie régie par un régime enregistré d’épargne-études une subvention au profit de la fiducie, au titre des cotisations que versent au régime en 1998 ou au cours d’une année postérieure des souscripteurs du régime à l’égard d’un bénéficiaire âgé de moins de dix-sept ans à la fin de l’année précédente. Cette subvention est versée selon les modalités que le ministre peut fixer dans une convention conclue avec le fiduciaire et ne peut excéder la moins élevée des sommes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>20 % des cotisations versées au cours de l’année;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la somme applicable suivante :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>400 $ pour 1998,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>800 $ pour les années postérieures.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La subvention pour l’épargne-études ne peut être versée au titre d’une cotisation versée à l’égard d’un bénéficiaire d’un régime enregistré d’épargne-études que si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le numéro d’assurance sociale du bénéficiaire est fourni au ministre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le bénéficiaire réside au Canada au moment du versement de la cotisation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intérêts</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut, dans les circonstances prévues par règlement, verser sur une subvention pour l’épargne-études des intérêts calculés selon les modalités réglementaires.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Recouvrement des paiements et des intérêts</MarginalNote><Label>47.</Label><Text>La somme à rembourser au ministre aux termes de la présente partie ou d’une convention conclue sous son régime, et les intérêts exigibles afférents, constituent une créance de Sa Majesté du chef du Canada et sont recouvrables à ce titre devant la Cour fédérale ou devant tout autre tribunal compétent.</Text></Section><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>48.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, prendre toute mesure d’application de la présente partie et notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prendre toute mesure d’ordre réglementaire prévue par la présente partie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>prévoir les conditions à remplir par un régime enregistré d’épargne-études et par des personnes relativement au régime avant qu’une subvention pour l’épargne-études puisse être versée relativement au régime;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>établir le mode de calcul de la subvention pour l’épargne-études qui peut être versée au titre de cotisations à des régimes enregistrés d’épargne-études;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>préciser les modalités à inclure dans les conventions conclues entre le fiduciaire d’un régime enregistré d’épargne-études et le ministre concernant les modalités applicables au versement d’une subvention pour l’épargne-études et fixer les obligations — à inclure dans les conventions avec les autres conditions que le ministre juge indiquées — du fiduciaire dans le cadre d’une convention;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>préciser les circonstances dans lesquelles tout ou partie de la somme versée aux termes de la présente partie est à rembourser au ministre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>établir, aux fins de calcul de la somme à rembourser aux termes de la présente partie relativement à des subventions pour l’épargne-études, le mode de calcul de la partie éventuelle d’un paiement d’aide aux études effectué dans le cadre d’un régime enregistré d’épargne-études qui est imputable à des subventions pour l’épargne-études.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1" type="transitional"><Label>PARTIE 6</Label><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES, MODIFICATIONS CORRÉLATIVES ET CONNEXES, DISPOSITIONS DE COORDINATION, ABROGATION ET ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Ministre, sous-ministre et sous-ministre délégué</MarginalNote><Label>49.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les personnes occupant, immédiatement avant l’entrée en vigueur du présent article, les charges de ministre d’État portant le titre de ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences, de sous-ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences et de sous-ministre délégué des Ressources humaines et du Développement des compétences sont, à compter de cette entrée en vigueur, réputées avoir été nommées, en vertu de la présente loi, ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences, sous-ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences et sous-ministre délégué des Ressources humaines et du Développement des compétences, respectivement.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Ministre du Travail</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne occupant, immédiatement avant l’entrée en vigueur du présent article, la charge de ministre du Travail est, à compter de cette entrée en vigueur, réputée avoir été nommée ministre du Travail en vertu de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Fonctionnaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La présente loi ne change rien à la situation des fonctionnaires qui, immédiatement avant l’entrée en vigueur du présent article, occupaient un poste au sein du secteur de l’administration publique fédérale connu sous le nom de ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences, à la différence près que, à compter de cette entrée en vigueur, ils l’occupent au sein du ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Président de la Commission</MarginalNote><Label>50.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>La personne agissant à titre de président de la Commission de l’assurance-emploi du Canada en vertu du paragraphe 25(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal> immédiatement avant l’entrée en vigueur du présent article devient président de la Commission à compter de cette entrée en vigueur.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Vice-président de la Commission</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne agissant à titre de vice-président de la Commission de l’assurance-emploi du Canada en vertu du paragraphe 25(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal> immédiatement avant l’entrée en vigueur du présent article devient vice-président de la Commission à compter de cette entrée en vigueur.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Autres commissaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le membre de la Commission de l’assurance-emploi du Canada nommé après consultation des organisations ouvrières et celui nommé après consultation des organisations patronales qui sont en poste immédiatement avant l’entrée en vigueur du présent article sont maintenus en poste jusqu’à la fin du mandat pour lequel ils ont été nommés.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert d’attributions</MarginalNote><Label>51.</Label><Text>Les attributions qui, immédiatement avant l’entrée en vigueur du présent article, étaient conférées, en vertu d’une loi, d’un règlement, d’un décret, d’un arrêté, d’une ordonnance ou d’une règle ou au titre d’un contrat, bail, permis ou autre document, au ministre d’État portant le titre de ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences, au sous-ministre, au sous-ministre délégué ou à un fonctionnaire du secteur de l’administration publique fédérale connu sous le nom de ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences sont, à compter de cette entrée en vigueur, conférées au ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences, au sous-ministre ou au sous-ministre délégué ou au fonctionnaire du ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences, selon le cas, sauf décret chargeant de ces attributions un autre ministre, sous-ministre ou sous-ministre délégué, ou un fonctionnaire d’un autre secteur de l’administration publique fédérale.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert de crédits </MarginalNote><Label>52.</Label><Text>Les sommes affectées — et non engagées —, pour l’exercice en cours à la date d’entrée en vigueur du présent article, par toute loi de crédits consécutive aux prévisions budgétaires de cet exercice, aux frais et dépenses de l’administration publique fédérale à l’égard du secteur de l’administration publique fédérale connu sous le nom de ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences sont réputées être affectées aux frais et dépenses de l’administration publique fédérale à l’égard du ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Absence d’un ministre du Travail</MarginalNote><Label>53.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>S’il n’est pas nommé de ministre du Travail en application du paragraphe 18(1), les attributions qui lui ont été conférées au titre d’un contrat, bail, permis ou autre document, dans les domaines relevant des attributions du ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences aux termes de la présente loi, sont exercées par celui-ci, à moins que le gouverneur en conseil n’en charge par décret un autre ministre.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Absence d’un sous-ministre du Travail</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il n’est pas désigné de sous-ministre du Travail en application du paragraphe <XRefInternal>4(3),</XRefInternal> les attributions qui lui ont été conférées en vertu d’une loi ou de ses textes d’application ou au titre d’un contrat, bail, permis ou autre document, dans les domaines relevant des attributions du ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences aux termes de la présente loi, sont exercées par le sous-ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences, à moins que le gouverneur en conseil n’en charge par décret un autre sous-ministre.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Aide financière aux étudiants</MarginalNote><Label>54.</Label><Text>L’abrogation de l’alinéa 15<Emphasis style="italic">k</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi fédérale sur l’aide financière aux étudiants</XRefExternal> et de l’article 41 du <XRefExternal reference-type="act">Règlement fédéral sur l’aide financière aux étudiants</XRefExternal> ne porte pas atteinte à la validité de la collecte, de l’utilisation et de la communication de renseignements et de l’autorisation donnée par un emprunteur en vertu de ces dispositions.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Allocations aux anciens employés</MarginalNote><Label>55.</Label><Text>L’abrogation de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal> ne porte pas atteinte au pouvoir du ministre de faire des versements périodiques aux termes des accords conclus en vertu de l’article 33 de cette loi avant l’entrée en vigueur du présent article.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Abrogation des articles 127 et 128 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal></MarginalNote><Label>56.</Label><Text>L’abrogation des articles 127 et 128 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal> ne porte pas atteinte à la validité des communications faites par le ministre du Développement des ressources humaines ou le ministre d’État portant le titre de ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences en vertu de ces articles ni à la validité des accords conclus par ces ministres pour rendre des renseignements accessibles en vertu de ces articles.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Épargne-études</MarginalNote><Label>57.</Label><Text>L’abrogation de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal> ne porte pas atteinte à la validité des accords conclus par le ministre du Développement des ressources humaines et le ministre d’État portant le titre de ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences en vertu de l’article 33.5 de cette loi.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modifications corrélatives et connexes</TitleText></Heading><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 11, art. 44</MarginalNote><Label>58.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères et départements d’État</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère du Développement des ressources humaines</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>59.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères et départements d’État</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources and Skills Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>DORS/2003-423</MarginalNote><Label>60.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par suppression, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Autres institutions fédérales</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources and Skills Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 21, art. 73</MarginalNote><Label>61.</Label><Text>L’annexe II de la même loi est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources Development Act</BilingualItemEn></BilingualGroup><ContinuedSectionSubsection type="amending"><Text>ainsi que de la mention « article 33.5 » en regard de ce titre de loi.</Text></ContinuedSectionSubsection></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. L-2</MarginalNote><TitleText>Code canadien du travail</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>62.</Label><Text>L’article 144 du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Renseignements personnels</MarginalNote><Label>(5.1)</Label><Text>Si les résultats visés au paragraphe (5) contiennent des renseignements au sens de la partie 4 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal>, la communication de ces renseignements est régie par cette partie 4.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 28</MarginalNote><TitleText>Loi fédérale sur l’aide financière aux étudiants</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>63.</Label><Text>L’alinéa 15<Emphasis style="italic">k</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi fédérale sur l’aide financière aux étudiants</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 23</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’assurance-emploi</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 23, al. 189<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</MarginalNote><Label>64.</Label><Text>Les articles 127 et 128 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal> sont abrogés.</Text></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText>Loi sur la gestion des finances publiques</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 11, art. 55</MarginalNote><Label>65.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère du Développement des ressources humaines</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>66.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources and Skills Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>DORS/2003-419, 420</MarginalNote><Label>67.</Label><Text>L’annexe I.1 de la même loi est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources and Skills Development</BilingualItemEn></BilingualGroup><ContinuedSectionSubsection type="amending"><Text>ainsi que de la mention « Le ministre d’État portant le titre de ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences » en regard de ce secteur.</Text></ContinuedSectionSubsection></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1 (5<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi de l’impôt sur le revenu</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>68.</Label><Text>L’alinéa 60<Emphasis style="italic">x</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><MarginalNote>Remboursement en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal></MarginalNote><Label><Emphasis style="italic">x</Emphasis>)</Label><Text>le total des montants représentant chacun une somme versée par le contribuable au cours de l’année au titre du remboursement, en vertu de la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal>, d’une somme qui a été incluse par l’effet du paragraphe 146.1(7) dans le calcul du revenu du contribuable pour l’année ou pour une année d’imposition antérieure.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>69.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>cotisation</DefinedTermFr>, au paragraphe 146.1(1) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>cotisation</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>contribution</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>cotisation</DefinedTermFr> N’est pas une cotisation à un régime d’épargne-études la somme que le ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences verse au régime en vertu de la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>fiducie</DefinedTermFr>, au paragraphe 146.1(1) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>le remboursement de sommes en vertu de la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La division 146.1(2)<Emphasis style="italic">g.1</Emphasis>)(ii)(B) de la même loi est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Clause><Label>(B)</Label><Text>le total du paiement et des autres paiements d’aide aux études versés au particulier, ou pour son compte, dans le cadre d’un régime enregistré d’épargne-études du promoteur au cours de la période de douze mois se terminant au moment du versement ne dépasse pas 5 000 $ ou tout autre montant supérieur que le ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences approuve par écrit relativement au particulier;</Text></Clause></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa 146.1(12.1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le jour où une personne ne remplit pas une des conditions ou obligations imposées par la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal> à l’égard d’un régime enregistré d’épargne-études.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’article 146.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (13.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Ancienne loi</MarginalNote><Label>(14)</Label><Text>La mention :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au présent article, à l’alinéa 60<Emphasis style="italic">x</Emphasis>) ou au sous-alinéa 241(4)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)(vii.1), de la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal>, d’une somme versée en vertu de cette partie, du versement ou du remboursement d’une somme en vertu de cette partie ou d’une condition ou obligation imposée par cette partie vaut également mention de la partie III.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal>, d’une somme versée en vertu de cette partie, du versement ou du remboursement d’une somme en vertu de cette partie ou d’une condition ou obligation imposée par cette partie, dans sa version en vigueur au moment où la mention est pertinente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la division (2)<Emphasis style="italic">g.1</Emphasis>)(ii)(B), d’un montant que le ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences approuve par écrit relativement au particulier vaut également mention d’un montant que le ministre du Développement des ressources humaines ou le ministre d’État portant le titre de ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences a approuvé par écrit relativement au particulier.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>70.</Label><Text>Le paragraphe 237(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Numéro d’assurance sociale</MarginalNote><Label>237.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Tout particulier, à l’exclusion d’une fiducie, qui réside ou est employé au Canada à un moment donné d’une année d’imposition et qui produit une déclaration de revenu en vertu de la partie I pour l’année ou concernant lequel une personne est tenue par une disposition réglementaire prise en application de l’alinéa 221(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de remplir une déclaration de renseignements doit demander, sur le formulaire prescrit et selon les modalités réglementaires, à la Commission de l’assurance-emploi du Canada de lui attribuer un numéro d’assurance sociale, s’il n’en a pas déjà un ou s’il n’en a pas déjà fait la demande. Cette demande doit être faite au plus tard le premier février de l’année suivant l’année pour laquelle la déclaration de revenu doit être produite ou dans les 15 jours après que la personne a enjoint au particulier de fournir son numéro d’assurance sociale.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>71.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa 241(4)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)(vii.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(vii.1)</Label><Text>à un fonctionnaire du ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences ou à un fonctionnaire visé par règlement, mais uniquement en vue de l’application ou de l’exécution de la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal>,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 241(4)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)(x) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(x)</Label><Text>à un fonctionnaire de la Commission de l’assurance-emploi du Canada ou à un fonctionnaire du ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences ou du ministère du Développement social, mais uniquement en vue de l’application ou de l’exécution de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal> ou d’un programme d’emploi du gouvernement fédéral, ou en vue de l’évaluation ou de la formulation de la politique concernant cette loi ou un tel programme,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 11, art. 78</MarginalNote><Label>72.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères et départements d’État</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère du Développement des ressources humaines</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>73.</Label><Text>L’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères et départements d’État</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources and Skills Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>DORS/2003-422</MarginalNote><Label>74.</Label><Text>L’annexe de la même loi est modifiée par suppression, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Autres institutions fédérales</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources and Skills Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 30</MarginalNote><TitleText>Loi sur la rémunération du secteur public</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 11, art. 82</MarginalNote><Label>75.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la rémunération du secteur public</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « <XRefExternal reference-type="act">Ministères</XRefExternal> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère du Développement des ressources humaines</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>76.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Human Resources and Skills Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. S-3</MarginalNote><TitleText>Loi sur les traitements</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 20, art. 29</MarginalNote><Label>77.</Label><Text>L’alinéa 4(2)<Emphasis style="italic">z.2</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les traitements</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z.2</Emphasis>)</Label><Text>le ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>DORS/95-329</MarginalNote><TitleText>Règlement fédéral sur l’aide financière aux étudiants</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>DORS/2000-290, art. 23; DORS/2004-120, art. 8</MarginalNote><Label>78.</Label><Text>L’article 41 du <XRefExternal reference-type="act">Règlement fédéral sur l’aide financière aux étudiants</XRefExternal> et l’intertitre le précédant sont abrogés.</Text></Section><Heading level="3" type="amending"><TitleText>Nouvelle terminologie</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Terminologie : ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</MarginalNote><Label>79.</Label><Text>Dans les passages ci-après, « ministère du Développement des ressources humaines » est remplacé par « ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 70.1(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>la définition de « directeur régio­nal » à l’article 166;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 28(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 107(5)<XRefExternal reference-type="act">i</XRefExternal>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 46(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prestations d’adaptation pour les travailleurs</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 28(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 28(5).</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Terminologie : ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences</MarginalNote><Label>80.</Label><Text>Dans les passages ci-après, « ministre du Développement des ressources humaines » est remplacé par « ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi d’exécution du budget de 1998</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>la définition de « ministres » au paragraphe 2(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 38(2);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 212(2) du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi fédérale sur les prêts aux étudiants</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux rentes sur l’État</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le sous-alinéa 118.5(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(ii),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le sous-alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(ii) de la définition d’« établissement d’enseignement agréé » au paragraphe 118.6(1);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prestations d’adaptation pour les travailleurs</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assistance-chômage</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>la définition de « Ministre » à l’article 2,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>l’article 6.</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Terminologie : <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal></MarginalNote><Label>81.</Label><Text>Dans les passages ci-après de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal> » est remplacé par «<XRefExternal reference-type="act"> Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal> » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le sous-alinéa 110(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>)(i);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « programme de formation admissible » au paragraphe 118.6(1).</Text></Paragraph></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Dispositions de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 22</MarginalNote><Label>82.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 224 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la modernisation de la fonction publique</XRefExternal> (appelée « autre loi » au présent article), chapitre 22 des Lois du Canada (2003), ou à celle de l’article 1 de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, « public service of Canada » est remplacé par « federal public administration » dans les passages ci-après de la version anglaise de la présente loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 49(2);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les articles 51 et 52.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 224 de l’autre loi ou à celle de l’article 21 de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, l’alinéa 21(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la version anglaise de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>are deemed to be persons employed in the public service for the purposes of the <XRefExternal reference-type="act">Public Service Superannuation Act</XRefExternal> and employed in the federal public administration for the purposes of the <XRefExternal reference-type="act">Government Employees Compensation Act</XRefExternal> and any regulations made pursuant to section 9 of the <XRefExternal reference-type="act">Aeronautics Act</XRefExternal>; and</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-5</MarginalNote><Label>83.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (13) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-5­, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 38<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’épargne-études</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de la partie 4 de la présente loi, l’article 11 de l’autre loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 15 de l’autre loi est antérieure ou concomitante à celle de l’article 61 de la présente loi, celui-ci est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 61 de la présente loi est antérieure à celle de l’article 15 de l’autre loi, celui-ci est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 16 de l’autre loi est antérieure ou concomitante à celle de la partie 4 de la présente loi, à l’entrée en vigueur de cette partie 4, l’annexe II de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Loi canadienne sur l’épargne-études</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canada Education Savings Act</BilingualItemEn></BilingualGroup><ContinuedSectionSubsection type="amending"><Text>ainsi que de la mention « article 11 » en regard de ce titre de loi.</Text></ContinuedSectionSubsection></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de la partie 4 de la présente loi est antérieure à celle de l’article 16 de l’autre loi, celui-ci est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 84 de la présente loi est antérieure ou concomitante à celle de l’article 19 de l’autre loi, celui-ci est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 5 de l’autre loi est antérieure ou concomitante à celle de la partie 5 de la présente loi, cette partie 5 est abrogée.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de la partie 5 de la présente loi est antérieure à celle de l’article 5 de l’autre loi, à l’entrée en vigueur de cet article 5, la partie 5 de la présente loi est abrogée.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de la partie 5 de la présente loi est antérieure à celle de l’article 14 de l’autre loi, celui-ci est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section type="transitional"><MarginalNote>Conventions</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Toute convention conclue en vertu de la partie III.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal> ou de la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal> qui est en vigueur à l’entrée en vigueur de l’article 5 de la présente loi est réputée avoir été conclue sous le régime de celle-ci et demeure en vigueur jusqu’à ce qu’elle prenne fin.</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(11)</Label><Text>Si la sanction royale de l’autre loi est antérieure ou concomitante à celle de la présente loi, les articles <XRefInternal>68</XRefInternal> et <XRefInternal>69</XRefInternal> et le paragraphe <XRefInternal>71</XRefInternal>(1) de la présente loi sont abrogés; toutefois si, à l’entrée en vigueur de la partie 5 de la présente loi, l’article 1 de l’autre loi n’est pas en vigueur, l’alinéa 146.1(14)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph type="normal"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au présent article, à l’alinéa 60<Emphasis style="italic">x</Emphasis>) ou au sous-alinéa 241(4)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)(vii.1), de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’épargne-études</XRefExternal>, d’une somme versée en vertu de cette loi, du versement ou du remboursement d’une somme en vertu de cette loi ou d’une condition ou obligation imposée par cette loi vaut également mention de la partie III.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal> ou de la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal>, d’une somme versée en vertu de ces parties, du versement ou du remboursement d’une somme en vertu de ces parties ou d’une condition ou obligation imposée par ces parties, dans leur version en vigueur au moment où la mention est pertinente;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(12)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de la partie 5 de la présente loi est antérieure à la sanction royale de l’autre loi, le paragraphe 146.1(14) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> est, à la date de cette sanction, remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Ancienne loi</MarginalNote><Label>(14)</Label><Text>La mention :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au présent article, à l’alinéa 60<Emphasis style="italic">x</Emphasis>) ou au sous-alinéa 241(4)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)(vii.1), de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’épargne-études</XRefExternal>, d’une somme versée en vertu de cette loi, du versement ou du remboursement d’une somme en vertu de cette loi ou d’une condition ou obligation imposée par cette loi vaut également mention de la partie III.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal> ou de la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal>, d’une somme versée en vertu de ces parties, du versement ou du remboursement d’une somme en vertu de ces parties ou d’une condition ou obligation imposée par ces parties, dans leur version en vigueur au moment où la mention est pertinente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la division (2)<Emphasis style="italic">g.1</Emphasis>)(ii)(B), d’un montant que le ministre chargé de l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’épargne-études</XRefExternal> approuve par écrit relativement au particulier vaut également mention d’un montant que le ministre du Développement des ressources humaines, le ministre d’État portant le titre de ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences ou le ministre des Ressources humaines et du Développement des compétences a approuvé par écrit relativement au particulier.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(13)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de la partie 5 de la présente loi est antérieure à celle du paragraphe 2(1) de l’autre loi, la définition de « subvention pour l’épargne-études », à ce paragraphe 2(1), est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>subvention pour l’épargne-études</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CES grant</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>subvention pour l’épargne-études</DefinedTermFr> Subvention versée ou à verser aux termes de l’article 5 de la présente loi ou de la partie 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal> ou de la partie III.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal>, dans leur version antérieure à leur abrogation.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Abrogation</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Abrogation</MarginalNote><Label>84.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement des ressources humaines</XRefExternal>, chapitre 11 des Lois du Canada (1996), est abrogée.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>85.</Label><Text>La présente loi, à l’exception des articles 82 et 83, entre en vigueur à la date fixée par décret, mais cette date doit être la même que celle fixée en vertu de l’article 70 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Développement social</XRefExternal>.</Text></Section></Body></Bill>