<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-36</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant les limites des circonscriptions électorales d’Acadie–Bathurst et de Miramichi</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</ShortTitle><RunningHead>Révision des limites des circonscriptions électorales</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>2</MM><DD>24</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><ConsolidatedNumber /><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>6</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2004-12-8">90305</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie les limites des circonscriptions électorales d’Acadie–Bathurst et de Miramichi.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><MarginalNote>Acadie–Bathurst</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise le 25 août 2003 en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal>, le paragraphe 1 de la partie relative à la province du Nouveau-Brunswick est remplacé par le texte figurant à l’annexe 1.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Miramichi</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise le 25 août 2003 en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal>, le paragraphe 6 de la partie relative à la province du Nouveau-Brunswick est remplacé par le texte figurant à l’annexe 2.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Présomptions</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 403.22(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal>, les modifications apportées par la présente loi aux limites des circonscriptions électorales d’Acadie–Bathurst et de Miramichi sont réputées avoir été faites en raison d’un décret de représentation électorale pris au titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal>, et la date de sanction de la présente loi est réputée être la date à laquelle le décret entre en vigueur au titre du paragraphe 25(1) de cette loi.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), les articles 1 et 2 entrent en vigueur à la première dissolution du Parlement survenant au moins trois mois après la date de sa sanction.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si, avant la date à laquelle les articles 1 et 2 entreraient par ailleurs en vigueur en vertu du paragraphe (1), le directeur général des élections publie, dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>, un avis portant que les préparatifs nécessaires à leur mise en application ont été faits et qu’ils peuvent en conséquence entrer en vigueur, ils entrent en vigueur à la première dissolution du Parlement survenant après la publication de cet avis.</Text></Subsection></Section></Body><Schedule><RunningHead>Révision des limites des circonscriptions électorales — Annexe 1</RunningHead><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(article 1)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><DocumentInternal><Group><GroupHeading format-ref="group1-part"><TitleText>1. ACADIE–BATHURST</TitleText><TitleText>(Population : 82 929)</TitleText></GroupHeading><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>Comprend le comté de Gloucester excepté la partie du village de Belledune sise à l’intérieur dudit comté.</Text></Provision></Group></DocumentInternal></Schedule><Schedule><RunningHead>Révision des limites des circonscriptions électorales — Annexe 2</RunningHead><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(article 2)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><DocumentInternal><Group><GroupHeading format-ref="group1-part"><TitleText>6. MIRAMICHI</TitleText><TitleText>(Population : 56 464)</TitleText></GroupHeading><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>Comprend :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le comté de Northumberland;</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la partie du comté de Gloucester constituée de la partie du village de Belledune sise à l’intérieur dudit comté;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la partie du comté de Restigouche constituée : des paroisses de Colborne et de Durham; de la partie du village de Belledune sise à l’intérieur dudit comté; de la réserve indienne de Moose Meadows n<Sup>o</Sup> 4;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la partie du comté de Kent constituée : des paroisses d’Acadieville et de Carleton; de la partie du village de Rogersville sise à l’intérieur dudit comté.</Text></Provision></Group></DocumentInternal></Schedule></Bill>