<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-8</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur la gestion des finances publiques, la Loi sur l’École de la fonction publique du Canada et la Loi sur les langues officielles</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi modifiant la Loi sur la gestion des finances publiques, la Loi sur l’École de la fonction publique du Canada et la Loi sur les langues officielles</ShortTitle><RunningHead>Gestion des finances publiques, École de la fonction publique du Canada et Langues officielles</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>4</MM><DD>21</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>15</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2004-10-4">90275</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte a pour objet de modifier la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> pour y créer le poste de président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada et pour y prévoir que le président du Conseil du Trésor est responsable de la coordination des activités du secrétaire du Conseil du Trésor, du président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada et du contrôleur général du Canada.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il modifie également la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’École de la fonction publique du Canada</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les langues officielles</XRefExternal> pour y mentionner le président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada.</Text></Provision></Summary><?Pub Caret?><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA GESTION DES FINANCES PUBLIQUES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 6 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Le président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada, nommé à titre amovible par le gouverneur en conseil, a rang et pouvoirs d’administrateur général de ministère.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 6 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Délégation au président de l’Agence</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>Le Conseil du Trésor peut, aux conditions et selon les modalités qu’il fixe, déléguer au président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>telles des attributions touchant la gestion des ressources humaines, les langues officielles, l’équité en matière d’emploi et les valeurs et l’éthique qu’il est autorisé à exercer sous le régime de toute loi fédérale ou de tout décret du gouverneur en conseil;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>telles des attributions touchant l’emploi qu’il est autorisé à exercer sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Coordination des activités par le président du Conseil du Trésor</MarginalNote><Label>(3.2)</Label><Text>Le président du Conseil du Trésor est responsable de la coordination des activités du secrétaire du Conseil du Trésor, du président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada et du contrôleur général du Canada, et peut, aux conditions et selon les modalités qu’il fixe, déléguer cette responsabilité à ses subordonnés ou au secrétaire du Conseil du Trésor.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 16; 2003, ch. 22, art. 22</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’ÉCOLE DE LA FONCTION PUBLIQUE DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 22, art. 28</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Le paragraphe 10(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’École de la fonction publique du Canada</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Membres d’office</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le secrétaire du Conseil du Trésor, le président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada et le président de l’École sont membres d’office.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 31 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES LANGUES OFFICIELLES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 47 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les langues officielles</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rapport envoyé au commissaire</MarginalNote><Label>47.</Label><Text>Le président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada fait parvenir au commissaire tous rapports établis au titre de l’alinéa 46(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 22</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Si l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la modernisation de la fonction publique</XRefExternal> entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>1</XRefInternal> de la présente loi, à l’entrée en vigueur de cet article 5 ou, si elle est postérieure, à la date de sanction de la présente loi, l’article <XRefInternal>1</XRefInternal> de la présente loi est abrogé et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée de la façon suivante :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’article 6 est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Le président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada, nommé à titre amovible par le gouverneur en conseil, a rang et pouvoirs d’administrateur général de ministère.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’article 6 est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Délégation au président de l’Agence</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Le Conseil du Trésor peut, aux conditions et selon les modalités qu’il fixe, déléguer au président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>telles des attributions touchant la gestion des ressources humaines, les langues officielles, l’équité en matière d’emploi et les valeurs et l’éthique qu’il est autorisé à exercer sous le régime de toute loi fédérale ou de tout décret du gouverneur en conseil;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>telles des attributions touchant l’emploi qu’il est autorisé à exercer sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Coordination des activités par le président du Conseil du Trésor</MarginalNote><Label>(4.2)</Label><Text>Le président du Conseil du Trésor est responsable <Emphasis style="underline">et tenu de rendre compte</Emphasis> de la coordination des activités du secrétaire du Conseil du Trésor, du président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada et du contrôleur général du Canada, et peut, aux conditions et selon les modalités qu’il fixe, déléguer cette responsabilité à ses subordonnés ou au secrétaire du Conseil du Trésor.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 6(5) et (6) sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sont soustraits à l’application des paragraphes (4) et (4.1) le pouvoir de déléguer du Conseil du Trésor aux termes de ces paragraphes et son pouvoir de prendre des règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Subdélégation</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les délégataires visés aux paragraphes (4) et (4.1) peuvent, sous réserve des conditions et modalités de la délégation, subdéléguer à leurs subordonnés les attributions qu’ils ont reçues.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 22</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Si l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la modernisation de la fonction publique</XRefExternal> entre en vigueur après l’article <XRefInternal>1</XRefInternal> de la présente loi, à l’entrée en vigueur de cet article <XRefInternal>5</XRefInternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée de la façon prévue aux alinéas 4<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITION TRANSITOIRE</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>La personne qui occupe le poste de président de l’Agence de gestion des ressources humaines de la fonction publique du Canada à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>1</XRefInternal> ou à la date où l’article <XRefInternal>4</XRefInternal> ou <XRefInternal>5</XRefInternal> produit ses effets, selon le cas, est réputée, à compter de cette date, avoir été nommée au poste aux termes du paragraphe 6(2.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> et est maintenue dans le poste jusqu’à ce qu’une autre personne y soit nommée aux termes de ce paragraphe.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi, à l’exception des articles 4 à 6, entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>