<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-38</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi concernant certaines conditions de fond du mariage civil</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur le mariage civil</ShortTitle><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>7</MM><DD>20</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>33</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2005-1-31">90306</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><?Pub Caret1?><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte, dans l’esprit de la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal> et des valeurs de tolérance, de respect et d’égalité, a pour objet de reconnaître aux couples de même sexe la capacité juridique de contracter un mariage civil. Il modifie d’autres lois en conséquence en vue d’assurer aux couples de même sexe un accès égal aux effets civils du mariage et du divorce.</Text></Provision></Summary><Preamble salutation="no"><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no" topmarginspacing="16"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que le Parlement du Canada s’est engagé à faire respecter la Constitution du Canada et que, selon l’article 15 de la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal>, la loi ne fait acception de personne et s’applique également à tous, et tous ont droit à la même protection et au même bénéfice de la loi, indépendamment de toute discrimination;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que les tribunaux de la majorité des provinces et d’un territoire ont jugé que l’égalité d’accès au mariage civil pour les couples de même sexe et les couples de sexe opposé était comprise dans le droit à l’égalité sans discrimination;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que la Cour suprême du Canada a reconnu le fait que, sur la base de ces décisions judiciaires, de nombreux couples de même sexe canadiens se sont mariés;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que seule l’égalité d’accès au mariage civil respecterait le droit des couples de même sexe à l’égalité sans discrimination, et que l’union civile, à titre de solution de rechange à l’institution du mariage, serait inadéquate à cet égard et porterait atteinte à leur dignité, en violation de la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que la Cour suprême du Canada a déclaré que la compétence du Parlement du Canada se limitait au mariage et que ce dernier n’avait pas, par conséquent, la compétence nécessaire à l’établissement d’une institution autre que le mariage pour les couples de même sexe;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que chacun jouit de la liberté de conscience et de religion au titre de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que la présente loi n’a pas pour effet de porter atteinte à la garantie dont fait l’objet cette liberté, en particulier celle qui permet aux membres des groupes religieux d’avoir et d’exprimer les convictions religieuses de leur choix, et aux autorités religieuses de refuser de procéder à des mariages non conformes à leurs convictions religieuses;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>qu'il n'est pas contraire à l'intérêt public d'avoir des opinions variées sur le mariage et de les exprimer publiquement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que, à la lumière de ce qui précède, l’engagement du Parlement du Canada à protéger le droit à l’égalité sans discrimination l’empêche de recourir à l’article 33 de la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal> pour priver les couples de même sexe du droit à l’égalité d’accès au mariage civil;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que le mariage est une institution fondamentale au sein de la société canadienne et qu’il incombe au Parlement du Canada de la soutenir parce qu’elle renforce le lien conjugal et constitue, pour nombre de Canadiens, le fondement de la famille;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>que, dans l’esprit de la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal> et des valeurs de tolérance, de respect et d’égalité, la législation devrait reconnaître aux couples de même sexe la possibilité de se marier civilement,</Text></Provision></Preamble><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>Titre abrégé : <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le mariage civil</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Mariage : conditions de fond</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Le mariage est, sur le plan civil, l’union légitime de deux personnes, à l’exclusion de toute autre personne.</Text></Section><Section><MarginalNote>Autorités religieuses</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Il est entendu que les autorités religieuses sont libres de refuser de procéder à des mariages non conformes à leurs convictions religieuses.</Text></Section><Section><MarginalNote>Liberté de conscience et de religion et expression d'opinions</MarginalNote><Label>3.1</Label><Text>Il est entendu que nul ne peut être privé des avantages qu'offrent les lois fédérales ni se voir imposer des obligations ou des sanctions au titre de ces lois pour la seule raison qu'il exerce, à l'égard du mariage entre personnes de même sexe, la liberté de conscience et de religion garantie par la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal>, ou qu'il exprime, sur la base de cette liberté, ses convictions à l'égard du mariage comme étant l'union entre un homme et une femme à l'exclusion de toute autre personne.</Text></Section><Section><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Il est entendu que le mariage n’est pas nul ou annulable du seul fait que les époux sont du même sexe.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-44; 1994, ch. 24, art. 1(F)</MarginalNote><TitleText>Loi canadienne sur les sociétés par actions</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 14, art. 115</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 237.5(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les sociétés par actions</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du présent article :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une personne morale privée est une personne morale qui ne se livre activement à aucune activité financière, commerciale ni industrielle et qui est contrôlée par un particulier ou un groupe de particuliers unis par les liens du mariage, d’une union de fait ou de la filiation, ou indirectement par une combinaison de ces liens, même si c’est par l’entremise de personnes étrangères au groupe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>une union de fait est la relation qui existe entre deux personnes qui vivent ensemble dans une relation conjugale depuis au moins un an.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 14, art. 115</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 237.5(3) de la même loi devient le paragraphe (1.1) et est déplacé en conséquence.</Text></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 1</MarginalNote><TitleText>Loi canadienne sur les coopératives</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 14, art. 218</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 337.5(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les coopératives</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du présent article :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une personne morale privée est une personne morale qui ne se livre activement à aucune activité financière, commerciale ni industrielle et qui est contrôlée par un particulier ou un groupe de particuliers unis par les liens du mariage, d’une union de fait ou de la filiation, ou indirectement par une combinaison de ces liens, même si c’est par l’entremise de personnes étrangères au groupe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>une union de fait est la relation qui existe entre deux personnes qui vivent ensemble dans une relation conjugale depuis au moins un an.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 14, art. 218</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 337.5(3) de la même loi devient le paragraphe (1.1) et est déplacé en conséquence.</Text></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-31; 1999, ch. 10, art. 19</MarginalNote><TitleText>Loi sur les prestations de guerre pour les civils</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 12, art. 83</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>L’article 36 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prestations de guerre pour les civils</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 3 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur le divorce</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>8.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>époux</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le divorce</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>époux</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>spouse</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>époux</DefinedTermFr> L’une des deux personnes unies par les liens du mariage.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 2(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour lequel ils tiennent lieu de parents;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 4, partie 1</MarginalNote><TitleText>Loi sur le droit fédéral et le droit civil de la province de Québec</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le droit fédéral et le droit civil de la province de Québec</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Nécessité du consentement</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Le mariage requiert le consentement libre et éclairé de deux personnes à se prendre mutuellement pour époux.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1 (5<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi de l’impôt sur le revenu</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>10.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de l’élément A de la formule figurant au paragraphe 56.1(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><FormulaParagraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si le montant est devenu payable en vertu de l’ordonnance d’un tribunal compétent rendue en conformité avec les lois d’une province, un particulier qui est le parent, père ou mère, d’un enfant dont cette personne est légalement l’autre parent;</Text></FormulaParagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>pension alimentaire pour enfants</DefinedTermFr>, au paragraphe 56.1(4) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>pension alimentaire pour enfants</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>child support amount</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>pension alimentaire pour enfants</DefinedTermFr> Pension alimentaire qui, d’après l’accord ou l’ordonnance aux termes duquel elle est à recevoir, n’est pas destinée uniquement à subvenir aux besoins d’un bénéficiaire qui est soit l’époux ou le conjoint de fait ou l’ex-époux ou l’ancien conjoint de fait du payeur, soit le parent, père ou mère, d’un enfant dont le payeur est légalement l’autre parent.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>pension alimentaire</DefinedTermFr>, au paragraphe 56.1(4) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le payeur est légalement le père ou la mère d’un enfant du bénéficiaire et le montant est à recevoir aux termes de l’ordonnance d’un tribunal compétent rendue en conformité avec les lois d’une province.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de l’élément A de la formule figurant au paragraphe 60.1(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><FormulaParagraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si le montant est devenu payable en vertu de l’ordonnance d’un tribunal compétent rendue en conformité avec les lois d’une province, un particulier qui est le parent, père ou mère, d’un enfant dont le contribuable est légalement l’autre parent;</Text></FormulaParagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.1</Label><Text>L'article 149.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (6.2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(6.21)</Label><Text>Il est entendu que, sous réserve des paragraphes (6.1) et (6.2), l'organisme de bienfaisance enregistré dont l'un des buts déclarés est de promouvoir la religion ne peut voir son statut révoqué ni se voir imposer d'autres sanctions au titre de la partie V pour la seule raison qu'il exerce, ou que ses membres, ses dirigeants, ses adhérents ou les personnes qui l'appuient exercent, à l'égard du mariage entre personnes de même sexe, la liberté de conscience et de religion garantie par la <Emphasis style="italic">Charte canadienne des droits et libertés</Emphasis>.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 252(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une personne dont le contribuable est légalement le père ou la mère;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 252(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 252(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Sens d’époux et d’ex-époux</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 56(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de l’article 56.1, des alinéas 60<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">j</Emphasis>), de l’article 60.1, des paragraphes 70(6) et (6.1), 73(1) et (5) et 104(4), (5.1) et (5.4), de la définition de <DefinedTermFr>fiducie au profit du conjoint antérieure à 1972</DefinedTermFr> au paragraphe 108(1), du paragraphe 146(16), du sous-alinéa 146.3(2)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)(iv), des paragraphes 146.3(14), 147(19), 147.3(5) et (7) et 148(8.1) et (8.2), de la définition de <DefinedTermFr>bien de petite entreprise</DefinedTermFr> au paragraphe 206(1), du sous-alinéa 210<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(ii) et des paragraphes 248(22) et (23), est assimilé à l’époux ou à l’ex-époux d’un particulier donné le particulier qui est partie, avec lui, à un mariage nul ou annulable.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 46</MarginalNote><TitleText>Loi sur le mariage (degrés prohibés)</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le mariage (degrés prohibés)</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Prohibition</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Est prohibé le mariage entre personnes ayant des liens de parenté, notamment par adoption, en ligne directe ou en ligne collatérale s’il s’agit du frère et de la soeur ou du demi-frère et de la demi-soeur.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>Le paragraphe 3(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Nullité du mariage</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mariage entre personnes apparentées prohibé par le paragraphe 2(2) est nul.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 12</MarginalNote><TitleText>Loi sur la modernisation de certains régimes d’avantages et d’obligations</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>L’article 1.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la modernisation de certains régimes d’avantages et d’obligations</XRefExternal> et l’intertitre le précédant sont abrogés.</Text></Section></Body></Bill>