<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-36</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’exportation et l’importation des diamants bruts</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur l’exportation et l’importation des diamants bruts</ShortTitle><RunningHead>Exportation et importation des diamants bruts</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>11</MM><DD>25</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>51</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2005-5-17">90330</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’exportation et l’importation des diamants bruts</XRefExternal> en vue de permettre au Canada de s’acquitter des nouvelles obligations internationales qui lui incombent au titre du régime de certification du Processus de Kimberley. À cet égard, il confère au ministre des Ressources naturelles le pouvoir de préciser les catégories de diamants qui sont exclues de la définition de <DefinedTermFr>diamant brut</DefinedTermFr>.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Par ailleurs, il permet la publication de statistiques relatives aux certificats canadiens délivrés par le ministre et aux certificats du Processus de Kimberley accompagnant les importations.</Text></Provision></Summary><?Pub Caret?><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>2002, ch. 25</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>diamant brut</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’exportation et l’importation des diamants bruts</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>diamant brut</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>rough diamond</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>diamant brut</DefinedTermFr> Diamant non trié, non travaillé ou simplement scié, clivé ou débruté qui figure aux sous-positions 7102.10, 7102.21 ou 7102.31 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>. La présente définition ne s’applique pas aux diamants des catégories exclues par règlement.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 5 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Statistiques</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Le ministre peut recueillir, compiler et utiliser des statistiques relatives aux certificats canadiens et aux certificats du Processus de Kimberley accompagnant les importations, pour analyse ou étude ou en vue de les échanger avec d’autres participants. Il peut également publier ces statistiques selon les modalités qu’il estime indiquées.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 8 de la même loi devient le paragraphe 8(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Emballage distinct</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il doit également veiller à ce que les diamants bruts placés dans le contenant ne soient pas emballés avec des diamants exclus de la définition de <DefinedTermFr>diamant brut</DefinedTermFr> ou toute autre chose.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>L’article 14 de la même loi devient le paragraphe 14(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Emballage distinct</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il doit également veiller à ce que les diamants bruts placés dans le contenant ne soient pas emballés avec des diamants exclus de la définition de <DefinedTermFr>diamant brut</DefinedTermFr> ou toute autre chose.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>Le paragraphe 15(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Renvoi des diamants bruts importés</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si, à leur arrivée au Canada, les diamants bruts importés sont accompagnés d’un certificat du Processus de Kimberley qui remplit les conditions prévues au paragraphe 14(1), mais sont dans un contenant qui a été ouvert, le ministre peut ordonner à la personne les ayant importés de les renvoyer au participant qui a délivré le certificat.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’alinéa 35<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, pour l’application de la définition de <DefinedTermFr>diamant brut</DefinedTermFr> à l’article 2, les catégories de diamants exclues;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>prévoir les modalités de présentation de la demande visée au paragraphe 9(1) ou à l’article 11 et préciser les renseignements devant y figurer et les documents devant l’accompagner;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>