<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-6</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi constituant le ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile et modifiant et abrogeant certaines lois</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur le ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile</ShortTitle><RunningHead>Ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>3</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>10</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte constitue le ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile. Le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, qui est nommé par commission sous le grand sceau, exerce les attributions qui y sont mentionnées. De plus, le texte prévoit la nomination d’un sous-ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile.</Text></Provision></Summary><?Pub Caret?><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada,­ édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile.</XRefExternal></Text></Section><Heading level="1"><TitleText>MISE EN PLACE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution du ministère </MarginalNote><Label>2.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est constitué le ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile, placé sous l’autorité du ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile. Celui-ci est nommé par commission sous le grand sceau.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ministre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre occupe sa charge à titre amovible; il assure la direction et la gestion du ministère.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Administrateur général</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut nommer, à titre amovible, un sous-ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile; celui-ci est l’administrateur général du ministère.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>ATTRIBUTIONS DU MINISTRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les attributions du ministre s’étendent d’une façon générale à tous les domaines de compétence du Parlement liés à la sécurité publique et à la protection civile qui ne sont pas attribués de droit à d’autres ministères ou organismes fédéraux.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rôle de premier plan</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À l’échelon national, le ministre assume un rôle de premier plan en matière de sécurité publique et de protection civile.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Portefeuille — coordination et priorités stratégiques</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Le ministre coordonne les activités des entités dont il est responsable, notamment la Gendarmerie royale du Canada, le Service canadien du renseignement de sécurité, l’Agence des services frontaliers du Canada, le Centre canadien des armes à feu, le Service correctionnel du Canada et la Commission nationale des libérations conditionnelles, et établit, en matière de sécurité publique et de protection civile, leurs priorités stratégiques.</Text></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cadre de ses attributions et dans le respect des compétences attribuées aux provinces et aux territoires, le ministre peut notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>initier, recommander, coordonner, mettre en œuvre et promouvoir des politiques, projets et programmes en matière de sécurité publique et de protection civile;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>coopérer avec les gouvernements provinciaux et étrangers, organisations internationales et autres entités;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>accorder des subventions et verser des contributions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>faciliter le partage de l’information — s’il y est autorisé — en vue de promouvoir les objectifs liés à la sécurité publique.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut constituer des comités consultatifs ou autres, et en prévoir la composition, les attributions et le fonctionnement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les membres de ces comités reçoivent, pour l’exercice de leurs attributions, la rémunération que peut fixer le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indemnités</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Ils sont indemnisés des frais, notamment des frais de déplacement et de séjour, entraînés par l’exercice de leurs attributions hors de leur lieu habituel, soit de travail, s’ils sont à temps plein, soit de résidence, s’ils sont à temps partiel, conformément aux directives du Conseil du Trésor.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Nominations</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les personnes occupant, à la date d’entrée en vigueur du présent article, les charges de solliciteur général du Canada et de sous-solliciteur général du Canada sont réputées avoir été nommées à cette date ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile et sous-ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, respectivement.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Postes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La présente loi ne change rien à la situation des fonctionnaires qui occupaient un poste au ministère du Solliciteur général à la date d’entrée en vigueur du présent article, à la différence près que, à compter de cette date, ils l’occupent au ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Définition de « fonctionnaire »</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Au paragraphe (2), « fonctionnaire » s’entend au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert d’attributions</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les attributions qui, immédiatement avant l’entrée en vigueur du présent article, étaient conférées, en vertu d’une loi, d’un règlement, d’un décret, d’un arrêté, d’une ordonnance ou d’une règle ou au titre d’un contrat, bail, permis ou autre document, au solliciteur général du Canada, au sous-solliciteur général du Canada et à tout fonctionnaire du ministère du Solliciteur général sont désormais conférées au ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, au sous-ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile ou à tout fonctionnaire compétent du ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile, selon le cas, sauf décret chargeant de ces attributions un autre ministre ou sous-ministre, ou un fonctionnaire d’un autre secteur de l’administration publique fédérale.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Transfert de crédits </MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les sommes affectées — et non engagées —, pour l’exercice en cours à la date d’entrée en vigueur du présent article, par toute loi de crédits consécutive aux prévisions budgétaires de cet exercice, aux frais et dépenses de l’administration publique fédérale à l’égard du ministère du Solliciteur général sont réputées être affectées aux frais et dépenses de l’administration publique fédérale à l’égard du ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères et départements d’État</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère du Solliciteur général</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of the Solicitor General</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères et départements d’État</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Public Safety and Emergency Preparedness</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 49 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur le Centre canadien de lutte contre les toxicomanies</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 8, al. 33<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>L’article 15 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Centre canadien de lutte contre les toxicomanies</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Participation des sous-ministres aux réunions</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Le sous-ministre de la Santé et le sous-ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, ou leur délégué, sont avisés de la tenue des réunions du conseil et de ses comités, auxquelles ils n’ont toutefois que voix consultative.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 31</MarginalNote><TitleText>Loi sur la médaille canadienne du maintien de la paix</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>Le paragraphe 7(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la médaille canadienne du maintien de la paix</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Présentation de candidats par le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile propose à l’attribution de la médaille la candidature des personnes qui satisfont aux conditions réglementaires et qui sont ou ont été membres d’une force policière canadienne.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-23</MarginalNote><TitleText>Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>sous-ministre</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>sous-ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Deputy Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>sous-ministre</DefinedTermFr> Le sous-ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile ou toute personne qui agit en son nom.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-29</MarginalNote><TitleText>Loi sur la citoyenneté</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 22, art. 2</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>L’article 19.3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la citoyenneté</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>19.3</Label><Text>Au plus tard le 30 septembre, la personne nommée au titre du paragraphe 19.1(1) présente au ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile son rapport d’activité pour l’exercice précédant cette date. Ce dernier le fait déposer devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant sa réception.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 19</MarginalNote><TitleText>Loi réglementant certaines drogues et autres substances</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>15.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 55(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi réglementant certaines drogues et autres substances</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Règlements : activités policières</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur recommandation du ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, le gouverneur en conseil peut prendre des règlements relativement aux enquêtes et autres activités policières menées aux termes de la présente loi par les membres d’un corps policier et toutes autres personnes agissant sous leur autorité et leur supervision, et notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>autoriser ce ministre ou le ministre responsable de la sécurité publique dans une province à désigner, pour l’application du présent paragraphe, un ou plusieurs corps policiers relevant de sa compétence;</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 32, art. 55</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 55(2.1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Règlements : activités policières</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Sur recommandation du ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, le gouverneur en conseil peut prendre des règlements, relativement aux enquêtes et autres activités policières menées aux termes de toute autre loi fédérale, en vue d’autoriser des membres d’un corps policier et toutes autres personnes agissant sous leur autorité et leur supervision à commettre un acte ou une omission — ou à en ordonner la commission — qui constituerait par ailleurs une infraction à la partie I ou aux règlements, et notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>autoriser ce ministre ou le ministre responsable de la sécurité publique dans une province à désigner, pour l’application du présent paragraphe, un ou plusieurs corps policiers relevant de sa compétence;</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>L’article 57 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Exercice des attributions du ministre ou du ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile</MarginalNote><Label>57.</Label><Text>Les attributions conférées au ministre aux termes de la présente loi ou de ses règlements peuvent être exercées par la personne qu’il désigne à cet effet ou qui occupe le poste qu’il désigne à cet effet; il en va de même des attributions conférées aux termes des règlements au ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 20</MarginalNote><TitleText>Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr>, à l’article 157 de la version française de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> S’entend au sens de la partie I.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText>Code criminel</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 41, art. 4</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 83.05(1.1) à (4) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Recommandation</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le ministre ne fait la recommandation visée au paragraphe (1) que s’il a des motifs raisonnables de croire que l’entité en cause est visée aux alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Radiation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre, saisi d’une demande écrite présentée par une entité inscrite, décide s’il a des motifs raisonnables de recommander ou non au gouverneur en conseil de radier celle-ci de la liste.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il ne rend pas sa décision dans les soixante jours suivant la réception de la demande, le ministre est réputé avoir décidé de ne pas recommander la radiation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis de la décision au demandeur </MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre donne sans délai au demandeur un avis de la décision qu’il a rendue ou qu’il est réputé avoir rendue relativement à la demande.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 41, art. 4</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 83.05(6)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il examine à huis clos les renseignements en matière de sécurité ou de criminalité qui ont été pris en considération pour l’inscription du demandeur sur la liste et recueille les autres éléments de preuve ou d’information présentés par le ministre ou en son nom; il peut, à la demande de celui-ci, recueillir tout ou partie de ces éléments en l’absence du demandeur ou de son avocat, s’il estime que leur divulgation porterait atteinte à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 41, art. 4</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 83.05(7) à (10) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Une fois la décision ordonnant la radiation passée en force de chose jugée, le ministre en fait publier avis sans délai dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nouvelle demande de radiation</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>L’entité inscrite ne peut présenter une nouvelle demande de radiation en vertu du paragraphe (2) que si sa situation a évolué d’une manière importante depuis la présentation de sa dernière demande ou que si le ministre a terminé l’examen mentionné au paragraphe (9).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Examen périodique de la liste</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Deux ans après l’établissement de la liste et tous les deux ans par la suite, le ministre examine celle-ci pour savoir si les motifs visés au paragraphe (1) justifiant l’inscription d’une entité sur la liste existent toujours et recommande au gouverneur en conseil de radier ou non cette entité de la liste. L’examen est sans effet sur la validité de la liste.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fin de l’examen</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Le ministre termine son examen dans les meilleurs délais mais au plus tard cent vingt jours après l’avoir commencé. Une fois l’examen terminé, il fait publier sans délai un avis à cet effet dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 41, art. 4</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>Les paragraphes 83.06(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Renseignements secrets obtenus de gouvernements étrangers</MarginalNote><Label>83.06</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 83.05(6), procédant à huis clos et en l’absence du demandeur ou de son avocat :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile peut présenter au juge une demande en vue de faire admettre en preuve des renseignements obtenus sous le sceau du secret du gouvernement d’un État étranger ou d’une organisation internationale d’États, ou de l’un de leurs organismes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le juge examine les renseignements et accorde à l’avocat du ministre la possibilité de lui présenter ses arguments sur la pertinence des renseignements et le fait qu’ils ne devraient pas être communiqués au demandeur ou à son avocat parce que la communication porterait atteinte à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renvoi des renseignements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ces renseignements sont renvoyés à l’avocat du ministre et ne peuvent servir de fondement à la décision rendue au titre de l’alinéa 83.05(6)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le juge décide qu’ils ne sont pas pertinents;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le juge décide qu’ils sont pertinents, mais qu’ils devraient faire partie du résumé à fournir au titre de l’alinéa 83.05(6)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le ministre retire la demande.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 41, art. 4</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>L’article 83.07 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Erreur sur la personne</MarginalNote><Label>83.07</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’entité qui prétend ne pas être une entité inscrite peut demander au ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile de lui délivrer un certificat à cet effet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délivrance du certificat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il est convaincu que le demandeur n’est pas une entité inscrite, le ministre délivre le certificat dans les quinze jours suivant la réception de la demande.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 41, art. 4</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>Les paragraphes 83.09(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Exemptions</MarginalNote><Label>83.09</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile — ou toute personne qu’il désigne — peut autoriser toute personne au Canada ou tout Canadien à l’étranger à se livrer à toute opération ou activité — ou catégorie d’opérations ou d’activités — qu’interdit l’article 83.08.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autorisation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut assortir l’autorisation des conditions qu’il estime nécessaires; il peut également la modifier, la suspendre, la révoquer ou la rétablir.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 40, art. 5; 1997, ch. 18, art. 8</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Le passage du paragraphe 185(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Demande d’autorisation </MarginalNote><Label>185.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’obtention d’une autorisation visée à l’article 186, une demande est présentée <Language xml:lang="la">ex parte</Language> et par écrit à un juge d’une cour supérieure de juridiction criminelle, ou à un juge au sens de l’article 552, et est signée par le procureur général de la province ou par le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile ou par un mandataire spécialement désigné par écrit pour l’application du présent article par :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le ministre lui-même ou le sous-ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile lui-même, si l’infraction faisant l’objet de l’enquête est une infraction pour laquelle des poursuites peuvent, le cas échéant, être engagées sur l’instance du gouvernement du Canada et conduites par le procureur général du Canada ou en son nom;</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>Le passage du paragraphe 186(6) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Renouvellement de l’autorisation</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Un juge d’une cour supérieure de juridiction criminelle ou un juge au sens de l’article 552 peut renouveler une autorisation lorsqu’il reçoit une demande écrite <Language xml:lang="la">ex parte</Language> signée par le procureur général de la province où la demande est présentée, par le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile ou par un mandataire spécialement désigné par écrit pour l’application de l’article 185 par ce dernier ou le procureur général, selon le cas, et à laquelle est joint un affidavit d’un agent de la paix ou d’un fonctionnaire public indiquant ce qui suit :</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 40, art. 7</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>Le paragraphe 187(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Ordonnance du juge</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Une ordonnance visant les documents relatifs à une demande présentée conformément à l’article 185 ou aux paragraphes 186(6) ou 196(2) ne peut être rendue en vertu des paragraphes (1.2), (1.3), (1.4) ou (1.5) qu’après que le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile ou le procureur général qui a demandé l’autorisation, ou sur l’ordre de qui cette demande a été présentée, a eu la possibilité de se faire entendre.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 40, par. 14(1)</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>Les paragraphes 196(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Avis à donner par écrit</MarginalNote><Label>196.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le procureur général de la province où une demande a été présentée conformément au paragraphe 185(1) ou le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, dans le cas où la demande a été présentée par lui ou en son nom, avise par écrit, dans les quatre-vingt-dix jours qui suivent la période pour laquelle l’autorisation a été donnée ou renouvelée ou au cours de toute autre période fixée en vertu du paragraphe 185(3) ou du paragraphe (3) du présent article, la personne qui a fait l’objet de l’interception en vertu de cette autorisation et, de la façon prescrite par règlement pris par le gouverneur en conseil, certifie au tribunal qui a accordé l’autorisation que cette personne a été ainsi avisée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il y a interruption du délai mentionné au paragraphe (1) jusqu’à ce qu’il soit décidé de toute demande présentée, par le procureur général ou le ministre à un juge d’une cour supérieure de juridiction criminelle ou à un juge au sens de l’article 552, en vue d’une prolongation — initiale ou ultérieure — de la période pour laquelle l’autorisation a été donnée ou renouvelée.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 37</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 12</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>L’article 13.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>13.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les trois mois suivant la fin de chaque exercice, le commissaire présente au ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile un rapport sur l’activité de la banque nationale de données génétiques au cours de l’exercice.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt devant le Parlement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre dépose le rapport devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant sa réception.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText>Loi sur la gestion des finances publiques</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère du Solliciteur général </BilingualItemFr><BilingualItemEn> Department of the Solicitor General</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>28.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Public Safety and Emergency Preparedness</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39</MarginalNote><TitleText>Loi sur les armes à feu</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>ministre fédéral</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les armes à feu</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre fédéral</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre fédéral</DefinedTermFr> Le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>30.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères et départements d’État</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère du Solliciteur général </BilingualItemFr><BilingualItemEn> Department of the Solicitor General</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>31.</Label><Text>L’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères et départements d’État</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Public Safety and Emergency Preparedness</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 30</MarginalNote><TitleText>Loi sur la rémunération du secteur public</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>32.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la rémunération du secteur public</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère du Solliciteur général </BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of the Solicitor General</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>33.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « <Emphasis style="italic">Ministères</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile</BilingualItemFr><BilingualItemEn> Department of Public Safety and Emergency Preparedness</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Nouvelle terminologie</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Mentions — solliciteur général du Canada</MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans toute loi fédérale, notamment dans les passages ci-après, « solliciteur général du Canada », « solliciteur général » et « solliciteur général du Canada portant le titre de vice-premier ministre et ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile » sont remplacés par « ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 28(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Administration canadienne de la sûreté du transport aérien</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » à l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des organismes de bienfaisance (renseignements de sécurité)</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’article 61 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi réglementant certaines drogues et autres substances</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>dans le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le sous-alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) de la définition de « personne associée au système judiciaire » à l’article 2,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de « autorité compétente » au paragraphe 25.1(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 83.05(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iv)</Label><Text>le passage du paragraphe 83.31(3) précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(v)</Label><Text>le paragraphe 185(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vi)</Label><Text>le paragraphe 186(5),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vii)</Label><Text>l’alinéa 188(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(viii)</Label><Text>les paragraphes 191(2) et (3),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ix)</Label><Text>le passage du paragraphe 195(1) précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(x)</Label><Text>le paragraphe 195(4),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(xi)</Label><Text>le paragraphe 461(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(xii)</Label><Text>le paragraphe 667(5),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(xiii)</Label><Text>le paragraphe 672.68(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(xiv)</Label><Text>les formules 44 et 45;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 5(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 41(6)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité en matière d’emploi</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 66(4) et (5) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accise</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 10(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 2001 sur l’accise</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’extradition</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 66(10),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le sous-alinéa 77<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>la colonne II de l’annexe I.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 10.1(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les missions étrangères et les organisations internationales</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>l’intertitre précédant l’article 76,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 77(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 82(1);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">p</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 273.6(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">q</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 60.1(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le recyclage des produits de la criminalité et le financement des activités terroristes</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">r</Emphasis>)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement des régimes de pensions du secteur public</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 4(3),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 10(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 14(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iv)</Label><Text>le paragraphe 25(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(v)</Label><Text>le paragraphe 36(6),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vi)</Label><Text>le paragraphe 37(3),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vii)</Label><Text>le paragraphe 39(8),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(viii)</Label><Text>le paragraphe 44(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ix)</Label><Text>le paragraphe 45(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(x)</Label><Text>l’article 47,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(xi)</Label><Text>le paragraphe 48(1);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">s</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">t</Emphasis>)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>la définition de « ministre » au paragraphe 3(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le passage du paragraphe 32.12(1) précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>le passage du paragraphe 32.13(1) précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iv)</Label><Text>l’article 32.14;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">u</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 4(2)<Emphasis style="italic">k</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les traitements</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">v</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 6(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les infractions en matière de sécurité</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">w</Emphasis>)</Label><Text>l’article 29 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la statistique</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">x</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement des délinquants</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">y</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le programme de protection des témoins</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Mention — version anglaise</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les alinéas 78<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>, « Solicitor General of Canada » est remplacé par « Minister of Public Safety and Emergency Preparedness ».</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2004, ch. 21</MarginalNote><Label>35.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Dans le présent article, « autre loi » s’entend de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement international des délinquants</XRefExternal>, chapitre 21 des Lois du Canada (2004).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’alinéa <XRefInternal>34</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">x</Emphasis>) de la présente loi est antérieure ou concomitante à celle de l’article 1 de l’autre loi, à l’entrée en vigueur de cet alinéa <XRefInternal>34</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">x</Emphasis>), la définition de « ministre », à l’article 2 de l’autre loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 1 de l’autre loi est antérieure à celle de l’alinéa <XRefInternal>34</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">x</Emphasis>) de la présente loi, à l’entrée en vigueur de cet article 1, l’alinéa <XRefInternal>34</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">x</Emphasis>) de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">x</Emphasis>)</Label><Text>la définition de « ministre » à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement international des délinquants</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 22</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 224 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la modernisation de la fonction publique</XRefExternal>, chapitre 22 des Lois du Canada (2003), ou à celle de l’article 8 de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, à l’article 8 de la version anglaise de la présente loi, « public service of Canada » est remplacé par « federal public administration ».</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ABROGATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. S-13</MarginalNote><Label>37.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère du Solliciteur général</XRefExternal> est abrogée.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>La présente loi, à l'exception des articles <XRefInternal>35</XRefInternal> et <XRefInternal>36</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>