<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-56</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>38</Number><RegnalYear><Year-s>53-54</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004-2005</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi portant mise en vigueur de l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador et de l’Accord sur le traitement fiscal des Inuit du Labrador</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</ShortTitle><RunningHead>Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>6</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><?Pub Caret1?><AnnualStatuteNumber>27</AnnualStatuteNumber><YYYY>2005</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte met en vigueur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador et l’Accord sur le traitement fiscal des Inuit du Labrador. De plus, il modifie diverses lois en conséquence.</Text></Provision></Summary><Preamble salutation="no"><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal> reconnaît et confirme les droits existants — ancestraux ou issus de traités — des peuples autochtones du Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que les Inuit du Labrador constituent un peuple autochtone du Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que les Inuit du Labrador revendiquent, sur le territoire de la région des revendications territoriales visée par l’Accord, des droits ancestraux fondés sur leur utilisation et leur occupation traditionnelles et actuelles des terres, des eaux et de la glace de mer de cette région conformément à leurs propres coutumes et traditions;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que les Inuit du Labrador, représentés par la Labrador Inuit Association, le gouvernement de Terre-Neuve-et-Labrador et le gouvernement du Canada ont négocié l’Accord;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que les Inuit du Labrador ont approuvé l’Accord par un vote tenu le 26 mai 2004;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que la législature de Terre-Neuve-et-Labrador a adopté, le 6 décembre 2004, une loi intitulée <XRefExternal reference-type="act">Labrador Inuit Land Claims Agreement Act</XRefExternal> en vue de la ratification de l’Accord;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que l’Accord a été signé le 22 janvier 2005 pour le compte des Inuit du Labrador, de Sa Majesté la Reine du chef de Terre-Neuve-et-Labrador et de Sa Majesté la Reine du chef du Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que l’Accord stipule qu’une loi doit être adoptée par le Parlement du Canada en vue de sa ratification,</Text></Provision></Preamble><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS ET INTERPRÉTATION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr> L’accord sur les revendications territoriales signé le 22 janvier 2005 pour le compte des Inuit du Labrador, de Sa Majesté la Reine du chef de Terre-Neuve-et-Labrador et de Sa Majesté la Reine du chef du Canada, avec ses modifications éventuelles.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord sur le traitement fiscal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tax Treatment Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord sur le traitement fiscal</DefinedTermFr> L’accord sur le traitement fiscal signé le 15 mars 2005 pour le compte des Inuit du Labrador, le 24 mars 2005 pour le compte de Sa Majesté la Reine du chef de Terre-Neuve-et-Labrador et le 12 avril 2005 pour le compte de Sa Majesté la Reine du chef du Canada, avec ses modifications éventuelles.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>gouvernement nunatsiavut</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Nunatsiavut Government</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>gouvernement nunatsiavut</DefinedTermFr> Le gouvernement établi au titre de l’alinéa 17.3.3<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de l’Accord.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>loi inuite</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Inuit law</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>loi inuite</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 1.1.1 de l’Accord.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>règlement inuit</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Inuit bylaw</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>règlement inuit</DefinedTermFr> S’entend au sens de la définition de <DefinedTermFr>règlement</DefinedTermFr>, à l’article 1.1.1 de l’Accord.</Text></Definition></Section><Section><MarginalNote>Statut de l’Accord</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>L’Accord constitue un traité et un accord sur des revendications territoriales au sens des articles 25 et 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>SA MAJESTÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Sa Majesté</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada et de toute province de manière à donner effet à l’Accord conformément à ses dispositions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Lois et règlements inuits</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) n’a pas pour effet d’assujettir Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province aux lois et règlements inuits.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>ACCORD</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Entérinement de l’Accord</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Accord est approuvé, mis en vigueur et déclaré valide, et il a force de loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits et obligations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que les personnes et organismes visés par l’Accord ont les droits, pouvoirs, privilèges et avantages qui leur sont conférés par lui et sont assujettis aux obligations et responsabilités qui y sont prévues.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Opposabilité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que l’Accord est opposable à toute personne et à tout organisme qui n’y sont pas parties et que ceux-ci peuvent s’en prévaloir.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Malgré le paragraphe (3), seuls Sa Majesté du chef du Canada et le gouvernement nunatsiavut peuvent se prévaloir des articles 17.27.8 et 17.27.9 de l’Accord.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Primauté de l’Accord</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les dispositions de l’Accord l’emportent sur les dispositions incompatibles de la présente loi et de toute autre règle de droit fédérale ou provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Primauté de la présente loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dispositions de la présente loi l’emportent sur les dispositions incompatibles de toute autre règle de droit fédérale ou provinciale.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>AFFECTATION DE FONDS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Paiement sur le Trésor</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Sont prélevées sur le Trésor les sommes nécessaires pour satisfaire aux obligations pécuniaires contractées par Sa Majesté du chef du Canada au titre des chapitres 18, 19 et 23 de l’Accord.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>FISCALITÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Entérinement de l’accord sur le traitement fiscal</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>L’accord sur le traitement fiscal est approuvé, mis en vigueur et déclaré valide, et il a force de loi durant la période où il a effet.</Text></Section><Section><MarginalNote>Précisions</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Il ne fait pas partie de l’Accord et ne constitue ni un traité ni un accord sur des revendications territoriales au sens des articles 25 et 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DISPOSITIONS GÉNÉRALES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Admission d’office des accords</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Accord et l’accord sur le traitement fiscal sont admis d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’imprimeur de la Reine publie le texte des accords.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Tout exemplaire de l’un ou l’autre accord publié par l’imprimeur de la Reine fait preuve de l’accord et de son contenu. L’exemplaire donné comme publié par l’imprimeur de la Reine est, sauf preuve contraire, réputé avoir été ainsi publié.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Admission d’office</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les lois inuites et les règlements inuits sont admis d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout exemplaire d’une loi inuite ou d’un règlement inuit donné comme versé dans le registre public visé aux articles 17.5.1 ou 17.5.2 de l’Accord fait preuve de la loi ou du règlement et de son contenu, sauf preuve contraire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Il est entendu que les lois inuites et les règlements inuits ne sont pas des textes réglementaires au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Décrets et règlements</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre les décrets et les règlements nécessaires à l’application de l’Accord et de l’accord sur le traitement fiscal.</Text></Section><Section><MarginalNote>Chapitre 22 de l’Accord</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Malgré le paragraphe 5(1), le chapitre 22 de l’Accord est réputé avoir effet depuis le 29 août 2003.</Text></Section><Section><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il ne peut être statué sur aucune question soulevée dans une instance judiciaire ou administrative quant à l’interprétation ou la validité de l’Accord ou quant à la validité ou l’applicabilité de la présente loi, de la loi de Terre-Neuve-et-Labrador intitulée <XRefExternal reference-type="act">Labrador Inuit Land Claims Agreement Act</XRefExternal>, d’une loi inuite ou d’un règlement inuit à moins qu’un préavis n’ait été signifié par la partie qui la soulève aux procureurs généraux du Canada et de Terre-Neuve-et-Labrador et au gouvernement nunatsiavut.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Teneur et délai du préavis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le préavis précise la nature de l’instance, l’objet de la question en litige, la date prévue pour le débat sur la question et assez de détails pour que soit révélée l’argumentation. Il est signifié au moins quatorze jours avant la date prévue pour le débat ou dans le délai plus court fixé par la juridiction saisie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intervention</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les procureurs généraux du Canada et de Terre-Neuve-et-Labrador et le gouvernement nunatsiavut peuvent, dans le cadre de l’instance, comparaître, intervenir et exercer les mêmes droits que toute autre partie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu que les paragraphes (2) et (3) n’ont pas pour effet d’imposer la tenue d’une audience si elle n’est pas par ailleurs nécessaire.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 32</MarginalNote><TitleText>Loi sur les parcs nationaux du Canada</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>L’annexe 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après la description de la Réserve à vocation de parc national Gwaii Haanas du Canada, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><GroupHeading format-ref="group2-division"><TitleText>Réserve à vocation de parc national des Monts-Torngat du Canada</TitleText></GroupHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Toute la parcelle de terre située dans la province de Terre-Neuve-et-Labrador et figurant sur le plan cartographique descriptif établi par le ministère des Ressources naturelles en date du 18 janvier 2005, inscrit au Crown Lands Registry Office de St. John’s (Terre-Neuve-et-Labrador), sous le numéro SP 372, et dont une copie est jointe comme appendice D-1 de l’Accord, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>. Cette parcelle couvre une superficie d’environ 9 700 kilomètres carrés.</Text></Provision></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1987, ch. 3</MarginalNote><TitleText>Loi de mise en oeuvre de l’Accord atlantique Canada — Terre-Neuve</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 35, art. 44</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>L’article 4 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord atlantique Canada — Terre-Neuve</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Incompatibilité</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi et de ses textes d’application l’emportent sur les dispositions incompatibles de toute loi fédérale d’application extracôtière — sauf la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal> — et de ses textes d’application.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 44 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>Le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.4</Emphasis>)</Label><Text>les membres — et leur personnel — ou les employés du gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. M-13; 2000, ch. 8, art. 2</MarginalNote><TitleText>Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>autorité taxatrice</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal>, est modifiée par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>, ou l’administration de toute communauté inuite, au sens de la définition de <DefinedTermFr>gouvernement de communauté inuite</DefinedTermFr> à l’article 1.1.1 de l’accord sur des revendications territoriales approuvé aux termes de cette loi, s’il lève et perçoit un impôt foncier ou un impôt sur la façade ou sur la superficie relativement aux terres des Inuit du Labrador ou aux terres communautaires, selon le cas, au sens de l’article 1.1.1 de l’accord.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>Le paragraphe 8(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>22.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal> (appelée « autre loi » au présent article), chapitre 1 des Lois du Canada (2005), est antérieure à celle de l’article <XRefInternal>16</XRefInternal> de la présente loi, à l’entrée en vigueur de l’autre loi, l’article <XRefInternal>16</XRefInternal> de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 16 de la présente loi est antérieure à celle de l’autre loi, à l’entrée en vigueur de l’autre loi, le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 44 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>23.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal> (appelée « autre loi » au présent article), chapitre 1 des Lois du Canada (2005), est antérieure à celle de l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi, à l’entrée en vigueur de l’autre loi, l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>Le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d.4</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.5</Emphasis>)</Label><Text>les membres — et leur personnel — ou les employés du gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi est antérieure à celle de l’autre loi, à l’entrée en vigueur de l’autre loi, l’alinéa 4(1)<Emphasis style="italic">d.4</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.5</Emphasis>)</Label><Text>les membres — et leur personnel — ou les employés du gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. M-13; 2000, ch. 8, art. 2</MarginalNote><TitleText>Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>24.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal> (appelée « autre loi » au présent article), chapitre 1 des Lois du Canada (2005), est antérieure à celle de l’article <XRefInternal>20</XRefInternal> de la présente loi, à l’entrée en vigueur de l’autre loi, l’article <XRefInternal>20</XRefInternal> de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>autorité taxatrice</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal>, est modifiée par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">g</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>le gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>, ou l’administration de toute communauté inuite, au sens de la définition de <DefinedTermFr>gouvernement de communauté inuite</DefinedTermFr> à l’article 1.1.1 de l’accord sur des revendications territoriales approuvé aux termes de cette loi, s’il lève et perçoit un impôt foncier ou un impôt sur la façade ou sur la superficie relativement aux terres des Inuit du Labrador ou aux terres communautaires, selon le cas, au sens de l’article 1.1.1 de l’accord.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>20</XRefInternal> de la présente loi est antérieure à celle de l’autre loi, à l’entrée en vigueur de l’autre loi, l’alinéa <Emphasis style="italic">g</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>autorité taxatrice</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>20</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>le gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>, ou l’administration de toute communauté inuite, au sens de la définition de <DefinedTermFr>gouvernement de communauté inuite</DefinedTermFr> à l’article 1.1.1 de l’accord sur des revendications territoriales approuvé aux termes de cette loi, s’il lève et perçoit un impôt foncier ou un impôt sur la façade ou sur la superficie relativement aux terres des Inuit du Labrador ou aux terres communautaires, selon le cas, au sens de l’article 1.1.1 de l’accord.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>25.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les revendications territoriales et l’autonomie gouvernementale du peuple tlicho</XRefExternal> (appelée « autre loi » au présent article), chapitre 1 des Lois du Canada (2005), est antérieure à celle de l’article <XRefInternal>21</XRefInternal> de la présente loi, à l’entrée en vigueur de l’autre loi, l’article <XRefInternal>21</XRefInternal> de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>Le paragraphe 8(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 21 de la présente loi est antérieure à celle de l’autre loi, à l’entrée en vigueur de l’autre loi, le paragraphe 8(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>du gouvernement nunatsiavut, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord sur les revendications territoriales des Inuit du Labrador</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Autres modifications</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 10</MarginalNote><Label>26.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> (appelée « autre loi » au présent article), chapitre 10 des Lois du Canada (2003), est antérieure à celle de l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi, à l’entrée en vigueur du paragraphe 3(1) de l’autre loi ou, si elle est postérieure, à la sanction de la présente loi, l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi et l’intertitre le précédant sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi est antérieure à celle du paragraphe 3(1) de l’autre loi et que l’article <XRefInternal>23</XRefInternal> de la présente loi n’a pas produit ses effets, à l’entrée en vigueur du paragraphe 3(1) de l’autre loi, l’article 23 de la présente loi et l’intertitre le précédant et l’alinéa 4(1)<Emphasis style="italic">d.4</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi, sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi est antérieure à celle du paragraphe 3(1) de l’autre loi et que l’article <XRefInternal>23</XRefInternal> de la présente loi a produit ses effets, à l’entrée en vigueur du paragraphe 3(1) de l’autre loi, l’alinéa 4(1)<Emphasis style="italic">d.5</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est abrogé.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>La présente loi, à l’exception des articles <XRefInternal>22</XRefInternal> à <XRefInternal>26</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>