<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-93</BillNumber><?Pub Caret -2?><Parliament><Session>1</Session><Number>42</Number><RegnalYear><Year-s>64-65-66-67-68</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2015-2016-2017-2018-2019</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi prévoyant une procédure accélérée et sans frais de suspension de casier judiciaire pour la possession simple de cannabis</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi prévoyant une procédure accélérée et sans frais de suspension de casier judiciaire pour la possession simple de cannabis</ShortTitle><RunningHead>Loi prévoyant une procédure accélérée et sans frais de suspension de casier judiciaire pour la possession simple de cannabis</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>21</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>20</AnnualStatuteNumber><YYYY>2019</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2019-3-1">90891</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal> afin, notamment, de permettre aux personnes condamnées au titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi réglementant certaines drogues et autres substances</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les stupéfiants</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> uniquement pour des infractions de possession simple de cannabis perpétrées avant le 17 octobre 2018 de présenter une demande de suspension du casier judiciaire sans avoir à attendre l’expiration de la période prévue par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal> pour les autres infractions ni à débourser les frais prévus normalement pour une telle demande.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. C-47</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>possession</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 4(3) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>possession</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2</Label><Text>L’article 2.1 de la même loi devient le paragraphe 2.1(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Employés de la Commission</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les attributions de la Commission relatives aux demandes de suspension du casier visées au paragraphe 4(3.1) sont exercées par ses employés ou toute catégorie de ces derniers.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2012, ch. 1, art. 112</HistoricalNote></MarginalNote><Label>3</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa 2.3a)(i) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la Commission, après avoir mené les enquêtes visées à l’alinéa 4.2(1)b), est convaincue que le demandeur s’était bien conduit,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 2.3b) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>b)</Label><Text>d’autre part, sauf cas de révocation ultérieure ou de nullité, entraîne le classement du dossier ou du relevé de la condamnation à part des autres dossiers judiciaires et fait cesser toute incapacité ou obligation que la condamnation pouvait entraîner en vertu d’une loi fédérale autre que celles imposées au titre des dispositions suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>les articles 109, 110, 161, 320.24, 490.012, 490.019 ou 490.02901 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’article 259 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, dans sa version antérieure à la date d’entrée en vigueur de l’article 14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant le Code criminel (infractions relatives aux moyens de transport) et apportant des modifications corrélatives à d’autres lois</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 147.1(1) ou les articles 227.01 ou 227.06 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>les articles 734.5 ou 734.6 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou l’article 145.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> à l’égard des amendes et des suramendes compensatoires non payées pour des infractions visées à l’annexe 3,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>l’article 36.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement international des délinquants</XRefExternal>.</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2012, ch. 1, art. 115</HistoricalNote></MarginalNote><Label>4</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 4(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Restrictions relatives aux demandes de suspension du casier</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (3.1) et (3.11), nul n’est admissible à présenter une demande de suspension du casier avant que la période consécutive à l’expiration légale de la peine, notamment une peine d’emprisonnement, une période de probation ou le paiement d’une amende, énoncée ci-après ne soit écoulée :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 4 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Infraction visée à l’annexe 3</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>La personne qui a été condamnée uniquement pour une infraction visée à l’annexe 3 peut présenter une demande de suspension du casier à l’égard de cette infraction sans attendre l’expiration de la période visée au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres infractions dont au moins une visée à l’annexe 3</MarginalNote><Label>(3.11)</Label><Text>La personne qui a été condamnée pour une infraction visée à l’annexe 3 ainsi que pour d’autres infractions ne peut présenter une demande de suspension du casier qu’après l’expiration de la période visée au paragraphe (1), compte non tenu de toute infraction visée à l’annexe 3.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Expiration légale de la peine</MarginalNote><Label>(3.2)</Label><Text>Nul n’est admissible à présenter la demande visée aux paragraphes (3.1) et (3.11) avant l’expiration légale de la peine imposée pour toute infraction visée à l’annexe 3, sauf en ce qui a trait au paiement de l’amende et de la suramende compensatoire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3.21)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe (3.2) ne vise pas l’amende ou la suramende compensatoire imposée à la fois pour une infraction visée à l’annexe 3 et pour d’autres infractions et que, dans ce cas, nul n’est admissible à présenter la demande visée au paragraphe (3.11) avant le paiement de ces amendes ou suramendes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande sans frais</MarginalNote><Label>(3.3)</Label><Text>Malgré toute disposition contraire de tout arrêté pris sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, la personne qui présente la demande de suspension du casier visée au paragraphe (3.1) ne doit payer aucune somme pour la prestation de services par la Commission en vue d’une telle suspension, si la personne a été condamnée uniquement pour une infraction visée à ce paragraphe.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2012, ch. 1, art. 115</HistoricalNote></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 4(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Fardeau : demande visée au par. (3.1)</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>La personne visée au paragraphe (3.1) a le fardeau de convaincre la Commission qu’elle a été condamnée uniquement pour une infraction visée à ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements : demande visée au par. (3.1)</MarginalNote><Label>(4.11)</Label><Text>Lors d’une demande visée au paragraphe (3.1), la Commission ne peut exiger de la personne qui présente la demande qu’elle produise à l’appui de celle-ci des renseignements provenant d’une copie certifiée des dossiers des tribunaux sauf si l’attestation de vérification de casier judiciaire et les renseignements des dossiers de police ou des Forces armées canadiennes produits à l’appui de la demande ne suffisent pas à démontrer que la personne a été condamnée uniquement pour une infraction visée à l’annexe 3 et que la seule peine imposée pour cette infraction était le paiement d’une amende, d’une suramende compensatoire ou des deux à la fois.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fardeau : demande visée au par. (3.11)</MarginalNote><Label>(4.12)</Label><Text>Pour les fins du paragraphe (3.11), la personne visée à ce paragraphe a le fardeau de convaincre la Commission qu’elle a été condamnée pour une infraction visée à l’annexe 3.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification des annexes 1 et 3</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, modifier les annexes 1 ou 3 pour y ajouter ou en retrancher une infraction.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2012, ch. 1, par. 116(1)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>5</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 4.1(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Suspension du casier</MarginalNote><Label>4.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (1.1), la Commission peut ordonner que le casier judiciaire du demandeur soit suspendu à l’égard d’une infraction lorsque, sans tenir compte des infractions visées à l’annexe 3, elle est convaincue :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 4.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Suspension du casier : demande visée au par. 4(3.1)</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Dans le cas d’une demande visée au paragraphe 4(3.1), la Commission ordonne que le casier judiciaire du demandeur soit suspendu à l’égard de l’infraction si celui-ci a été condamné uniquement pour une infraction visée à ce paragraphe et qu’aucune nouvelle condamnation, au titre d’une loi du Parlement, n’est intervenue pour une infraction n’étant pas visée à ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception à la révocation</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>La suspension d’un casier ordonnée en vertu du paragraphe (1.1) ne peut être révoquée par la Commission en vertu de l’alinéa 7b).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2012, ch. 1, par. 117(1)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>6</Label><Text>L’article 4.2 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Restrictions relatives aux enquêtes</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Les enquêtes visées à l’alinéa (1)a), menées dans le cadre d’une demande visée aux paragraphes 4(3.1) ou (3.11), ne doivent pas tenir compte du non-paiement des amendes et suramendes compensatoires imposées pour des infractions visées à l’annexe 3.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restrictions relatives aux enquêtes</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Les enquêtes visées aux alinéas (1)b) et c) ne s’appliquent pas aux demandes visées au paragraphe 4(3.1) et, à l’égard de toute autre demande de suspension du casier, ne doivent pas tenir compte des infractions visées à l’annexe 3.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2012, ch. 1, art. 120</HistoricalNote></MarginalNote><Label>6.1</Label><Text>Le paragraphe 6(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Classement et interdiction de communiquer</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout dossier ou relevé de la condamnation visée par la suspension du casier que garde le commissaire ou un ministère ou organisme fédéral doit être classé à part des autres dossiers ou relevés relatifs à des affaires pénales et, sous réserve du paragraphe (2.1), il est interdit de le communiquer, d’en révéler l’existence ou de révéler le fait de la condamnation sans l’autorisation préalable du ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication limitée</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>L’autorisation préalable du ministre n’est toutefois pas requise aux fins d’application des articles 734.5 et 734.6 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou de l’article 145.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> pour défaut de paiement d’une amende ou d’une suramende compensatoire imposée pour une infraction visée à l’annexe 3.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’annexe 2, de l’annexe 3 figurant à l’annexe de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Disposition transitoire</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>8</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>demande</DefinedTermFr> Demande de réhabilitation ou de suspension du casier judiciaire. (<DefinedTermEn>application</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>réhabilitation</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) de la Loi, dans toute version antérieure au 13 mars 2012. (<DefinedTermEn>pardon</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>suspension du casier</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) de la Loi. (<DefinedTermEn>record suspension</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Demande en instance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande qui a été présentée avant la date d’entrée en vigueur de la présente loi et à l’égard de laquelle aucune décision définitive n’a encore été rendue à cette date est traitée en conformité avec la Loi, dans sa version modifiée par la présente loi. Toutefois, le paragraphe 4(3.3) de la Loi, édicté par le paragraphe 4(2) de la présente loi, ne s’applique pas à la demande qui vise uniquement une infraction visée à l’annexe 3 de la présente loi si, à cette date, les enquêtes visées à l’alinéa 4.2(1)a) de la Loi ont été complétées.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Délai en cas de refus</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 4.2(4) de la Loi ne s’applique pas à la demande de suspension du casier judiciaire visée au paragraphe 4(3.1) de la Loi, édicté par le paragraphe 4(2) de la présente loi, si le refus de la réhabilitation ou de la suspension du casier survient dans l’année précédant la date d’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Rapport annuel — demandes</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans le rapport annuel visé à l’article 11 de la Loi pour l’année suivant celle en cours à l’entrée en vigueur de la présente loi, la Commission inclut le nombre de demandes à l’égard desquelles une décision définitive a été rendue et qui ont été traitées en conformité avec la Loi, dans sa version modifiée par la présente loi, les coûts associés et le nombre de suspensions ordonnées par la Commission à l’égard de ces demandes, ainsi que le nombre de demandes de suspension qu’elle a refusées.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>9</Label><Text>La présente loi entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body><Schedule><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article 7)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 3</Label><OriginatingRef>(paragraphes 4(3.1) et (5))</OriginatingRef><TitleText>Infractions liées au cannabis</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les infractions :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>visées aux paragraphes 4(4) ou (5) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi réglementant certaines drogues et autres substances</XRefExternal>, dans toute version antérieure au 17 octobre 2018, pour la possession d’une substance inscrite à l’article 1 de l’annexe II de cette loi, à l’exception de toute préparation synthétique semblable au chanvre indien (cannabis) autre qu’une substance qui est identique à tout phytocannabinoïde produit par une plante de cannabis (marihuana) ou se trouvant à l’intérieur de celle-ci peu importe comment cette substance a été obtenue;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>visées au paragraphe 3(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les stupéfiants</XRefExternal>, chapitre N-1 des Lois révisées du Canada (1985), dans toute version antérieure au 14 mai 1997, pour la possession d’une substance inscrite à l’article 3 de l’annexe de cette loi, à l’exception de toute préparation synthétique semblable au chanvre indien (cannabis sativa) autre qu’une substance qui est identique à tout phytocannabinoïde produit par une plante de cannabis (marihuana) ou se trouvant à l’intérieur de celle-ci peu importe comment cette substance a été obtenue;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>prévues par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> ou par toute version antérieure de celle-ci pour un acte ou une omission qui constitue une infraction visée aux alinéas a) ou b).</Text></Provision></Provision></Schedule></Schedule></Bill>