<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>C-34</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi portant constitution du Tribunal d’appel des transports du Canada et modifiant certaines lois en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="official">Tribunal d’appel des transports du Canada, Loi sur le</ShortTitle><RunningHead>Tribunal d’appel des transports du Canada</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>12</MM><DD>18</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>29</AnnualStatuteNumber><YYYY>2001</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2001-12-18">90162</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte établit le Tribunal d’appel des transports du Canada, qui remplace le Tribunal de l’Aviation civile créé en vertu de la partie IV de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal> et dont la compétence s’étend aux secteurs maritime et ferroviaire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il prévoit la nomination des membres du Tribunal ainsi que l’ensemble des pouvoirs et compétences nécessaires à l’administration des affaires qui lui sont confiées. Il prévoit aussi un processus indépendant d’examen et de révision par le Tribunal à l’égard de certaines mesures d’exécution administrative — notamment la suspension ou l’annulation des brevets, certificats et autres documents d’autorisation et les sanctions administratives imposées — prises en vertu de diverses lois fédérales relatives au transport. Le Tribunal connaît également des appels interjetés des décisions qu’il a rendues dans les dossiers de révision.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la marine marchande du Canada</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sûreté du transport maritime</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité ferroviaire</XRefExternal> afin d’établir la compétence et les pouvoirs de décision du Tribunal sous leur régime.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal d’appel des transports du Canada</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>TRIBUNAL D’APPEL DES TRANSPORTS DU CANADA</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>2.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est constitué le Tribunal d’appel des transports du Canada (ci-après le Tribunal).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Compétence générale</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal connaît des requêtes en révision dont il est saisi en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la marine marchande du Canada</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sûreté du transport maritime</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité ferroviaire</XRefExternal> ou toute autre loi fédérale concernant les transports. Il connaît également des appels interjetés des décisions qu’il a rendues dans les dossiers de révision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Compétence en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Tribunal connaît également des requêtes en révision et des appels portant sur les sanctions administratives pécuniaires prévues aux articles 177 à 181 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Conseillers</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme au Tribunal des membres — ci-après appelés « conseillers » — possédant collectivement des compétences dans les secteurs des transports ressortissant à la compétence du gouvernement fédéral.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exercice des fonctions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les conseillers exercent leurs fonctions soit à temps plein, soit à temps partiel.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Président et vice-président</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Le gouverneur en conseil désigne, parmi les conseillers, le président et le vice-président. Ceux-ci doivent exercer leurs fonctions à temps plein.</Text></Section><Section><MarginalNote>Fonctions du président</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le président est le premier dirigeant du Tribunal; à ce titre, il en assure la direction et contrôle la gestion de son personnel. Il est notamment chargé :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de la répartition des affaires et du travail entre les conseillers et, le cas échéant, de la constitution et de la présidence des comités;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de la conduite des travaux du Tribunal et de son administration.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intérim du président</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du président ou de vacance de son poste, la présidence est assumée par le vice-président jusqu’au retour du président, jusqu’à la fin de cet empêchement ou jusqu’à la désignation d’un nouveau président.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les conseillers sont nommés à titre inamovible pour un mandat maximal de sept ans, sous réserve de révocation motivée par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renouvellement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat des conseillers est renouvelable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conclusion des affaires en cours</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le président peut demander à un ancien conseiller de participer, dans les huit semaines suivant la cessation de ses fonctions, aux décisions à rendre sur les affaires qu’il avait entendues; il conserve alors sa qualité.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les conseillers reçoivent la rémunération que fixe le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Frais</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les conseillers ont droit aux frais de déplacement et de séjour entraînés par l’accomplissement de leurs fonctions hors de leur lieu habituel de travail, s’ils sont nommés à temps plein, ou de résidence, s’ils le sont à temps partiel.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indemnisation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les conseillers sont réputés être des agents de l’État pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’indemnisation des agents de l’État</XRefExternal> et appartenir à l’administration publique fédérale pour l’application des règlements pris en vertu de l’article 9 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Incompatibilité : conseillers à temps plein</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les conseillers à temps plein ne peuvent avoir d’intérêt ou d’affiliation, occuper des charges ou des emplois ni se livrer à des activités qui soient incompatibles avec l’exercice de leurs attributions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cession d’intérêts ou démission</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ils doivent porter sans délai tout intérêt visé au paragraphe (1) qui leur est dévolu à la connaissance du président et, dans les trois mois suivant la dévolution, se départir de l’intérêt ainsi acquis ou démissionner de leur poste de conseiller.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incompatibilité avec d’autres attributions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les conseillers à temps plein se consacrent exclusivement à l’exercice des attributions que leur confère la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incompatibilité : conseillers à temps partiel</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les conseillers à temps partiel appelés à entendre une affaire soit seuls, soit en comité, qui détiennent un intérêt pécuniaire ou autre susceptible d’être incompatible avec l’exercice de leurs attributions quant à l’affaire, le portent sans délai à la connaissance du président. Ils ne peuvent dès lors entendre l’affaire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Le siège du Tribunal est fixé dans la région de la capitale nationale définie à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la capitale nationale</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le personnel nécessaire à l’exécution des travaux du Tribunal est nommé conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Statut</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ce personnel est réputé faire partie de la fonction publique pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Experts</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Tribunal peut engager des experts compétents dans des domaines relevant de son champ d’activité et, avec l’approbation du Conseil du Trésor, fixer leur rémunération.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Séances</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Le Tribunal siège, au Canada, aux dates, heures et lieux que le président estime nécessaires à l’exercice de ses attributions.</Text></Section><Section><MarginalNote>Requêtes en révision : audition</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Les requêtes en révision sont entendues par un conseiller agissant seul et possédant des compétences reliées au secteur des transports en cause. Toutefois, dans le cas où la requête soulève des questions d’ordre médical, le conseiller doit posséder des compétences dans ce domaine, qu’il ait ou non des compétences reliées au secteur des transports en cause.</Text></Section><Section><MarginalNote>Appels : audition</MarginalNote><Label>13.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), les appels interjetés devant le Tribunal sont entendus par un comité de trois conseillers.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effectif du comité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le président peut, s’il l’estime indiqué, soumettre l’appel à un comité de plus de trois conseillers ou, si les parties à l’appel y consentent, à un seul conseiller.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Composition du comité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le conseiller dont la décision est contestée ne peut siéger en appel, que ce soit seul ou comme membre d’un comité.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Compétences des conseillers</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les conseillers qui sont saisis d’un appel doivent, sauf s’il s’agit du président et du vice-président, qui peuvent siéger à tout comité, posséder des compétences reliées au secteur des transports en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Questions d’ordre médical</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Toutefois, dans le cas où l’appel soulève des questions d’ordre médical, au moins un des conseillers doit posséder des compétences dans ce domaine, qu’il ait ou non des compétences reliées au secteur des transports en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les décisions du comité se prennent à la majorité de ses membres.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Nature de l’appel</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>L’appel porte au fond sur le dossier d’instance du conseiller dont la décision est contestée. Toutefois, le comité est tenu d’autoriser les observations orales et il peut, s’il l’estime indiqué pour l’appel, prendre en considération tout élément de preuve non disponible lors de l’instance.</Text></Section><Section><MarginalNote>Audiences</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le Tribunal n’est pas lié par les règles juridiques ou techniques applicables en matière de preuve lors des audiences. Dans la mesure où les circonstances, l’équité et la justice naturelle le permettent, il lui appartient d’agir rapidement et sans formalisme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal ne peut recevoir ni admettre en preuve quelque élément protégé par le droit de la preuve et rendu, de ce fait, inadmissible en justice devant un tribunal judiciaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comparution</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Toute partie à une instance devant le Tribunal peut comparaître en personne ou s’y faire représenter par toute personne, y compris un avocat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Huis clos</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les audiences devant le Tribunal sont publiques. Toutefois, elles peuvent être tenues en tout ou en partie à huis clos si, de l’avis du Tribunal :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il y va de l’intérêt public;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>des renseignements d’ordre médical pouvant être dévoilés sont tels que, compte tenu de l’intérêt de la personne en cause, l’avantage qu’il y a à ne pas les dévoiler en public l’emporte sur le principe de la publicité des audiences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>des renseignements commerciaux confidentiels pouvant être dévoilés sont tels que l’avantage qu’il y a à ne pas les dévoiler en public l’emporte sur le principe de la publicité des audiences.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Dans toute affaire portée devant le Tribunal, la charge de la preuve repose sur la prépondérance des probabilités.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>Le Tribunal et chaque conseiller ont les pouvoirs conférés aux commissaires nommés en vertu de la partie I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les enquêtes</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Motifs</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>Le Tribunal communique sa décision par écrit aux parties, motifs à l’appui.</Text></Section><Section><MarginalNote>Règles de procédure</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>Le Tribunal peut, avec l’agrément du gouverneur en conseil, établir toute règle conforme à la présente loi ou aux lois visées à l’article 2 pour régir ses activités et la procédure des affaires portées devant lui.</Text></Section><Section><MarginalNote>Dépens</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Tribunal peut condamner l’une des parties aux dépens et exiger d’elle le remboursement de toute dépense engagée relativement à l’audience qu’il estime raisonnables dans les cas où :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il est saisi d’une affaire pour des raisons frivoles ou vexatoires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le requérant ou l’appelant a, sans motif valable, omis de comparaître;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la partie qui a obtenu un ajournement de l’audience lui en avait fait la demande sans préavis suffisant.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dépens alloués au ministre des Transports et les dépenses de celui-ci ou du Tribunal qui font l’objet d’un remboursement constituent des créances de Sa Majesté.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Certificat de non-paiement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Tribunal peut établir un certificat de non-paiement pour la partie impayée des dépens ou dépenses alloués en vertu du paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Enregistrement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La Cour fédérale enregistre tout certificat ainsi établi déposé auprès d’elle. L’enregistrement confère au certificat la valeur d’un jugement de cette juridiction pour la somme visée et les frais afférents dont le recouvrement peut être poursuivi devant la Cour fédérale ou tout autre tribunal compétent.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Tribunal d’archives</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>Il est tenu un registre des affaires dont le Tribunal est saisi. Y sont consignés les éléments de preuve et les décisions afférents à l’affaire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Décision définitive</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>La décision rendue en appel par un comité du Tribunal est définitive et lie les parties.</Text></Section><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Au plus tard le 30 juin de chaque exercice, le Tribunal présente son rapport d’activité pour l’exercice précédent à tel ministre, membre du Conseil privé de la Reine pour le Canada, chargé par le gouverneur en conseil de l’application du présent article. Le ministre le fait déposer devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant sa réception.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>23.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent aux articles 24 à 32.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ancien Tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>former Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ancien Tribunal</DefinedTermFr> Le Tribunal de l’aviation civile constitué par le paragraphe 29(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>, dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de l’article 44.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>nouveau Tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>new Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>nouveau Tribunal</DefinedTermFr> Le Tribunal d’appel des transports du Canada constitué par le paragraphe 2(1).</Text></Definition></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert d’attributions</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>Les attributions conférées, sous le régime d’une loi fédérale ou au titre d’un contrat, bail, permis ou autre document à l’ancien Tribunal sont exercées par le nouveau Tribunal.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert de crédits</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>Les sommes affectées — et non engagées —, pour l’exercice en cours à l’entrée en vigueur de l’article 44, par toute loi de crédits consécutive aux prévisions budgétaires de cet exercice, aux frais et dépenses d’administration publique de l’ancien Tribunal sont réputées être affectées aux frais et dépenses d’administration publique du nouveau Tribunal.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Membres du Tribunal</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>Le président, le vice-président et les autres membres qui occupent une charge de conseiller de l’ancien Tribunal à la date d’entrée en vigueur de l’article 44 continuent d’exercer leurs fonctions au sein du nouveau Tribunal jusqu’à l’expiration de leur mandat.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Postes</MarginalNote><Label>27.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>La présente loi ne change rien à la situation des fonctionnaires qui occupent un poste à l’ancien Tribunal à la date d’entrée en vigueur de l’article 44, à la différence près que, à compter de cette date, ils l’occupent au nouveau Tribunal.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>fonctionnaire</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du présent article, <DefinedTermFr>fonctionnaire</DefinedTermFr> s’entend au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Renvois</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans tous les contrats, actes, accords et autres documents signés par l’ancien Tribunal sous son nom, toute mention de l’ancien Tribunal vaut mention du nouveau Tribunal.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert des droits et obligations</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>Les biens et les droits de Sa Majesté du chef du Canada dont la gestion était confiée à l’ancien Tribunal ainsi que les biens et les droits et obligations de celui-ci sont transférés au nouveau Tribunal.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Procédures judiciaires nouvelles</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Les procédures judiciaires relatives aux obligations supportées ou aux engagements pris par l’ancien Tribunal peuvent être intentées contre le nouveau Tribunal devant tout tribunal qui aurait eu compétence pour être saisi des procédures si elles avaient été intentées contre l’ancien Tribunal.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Procédures en cours devant les tribunaux</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>Le nouveau Tribunal prend la suite de l’ancien Tribunal, au même titre et dans les mêmes conditions que celui-ci, comme partie aux procédures judiciaires en cours à l’entrée en vigueur de l’article 44 et auxquelles l’ancien Tribunal est partie.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Poursuite des procédures</MarginalNote><Label>32.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les procédures relatives à une question pendante devant l’ancien Tribunal au moment de l’entrée en vigueur de l’article 44, notamment toute question faisant l’objet d’une audience, sont poursuivies devant le nouveau Tribunal.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Dispositions applicables</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf décret prévoyant qu’elles doivent être poursuivies conformément à la présente loi, les procédures poursuivies au titre du présent article le sont conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal> dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de l’article 44.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, ordonner que les procédures relatives à une catégorie de questions visées au paragraphe (1) à l’égard desquelles, au moment de l’entrée en vigueur de l’article 44, aucune décision n’a encore été rendue soient, selon les modalités spécifiées dans le décret pour assurer la protection et le maintien des droits des parties, abandonnées ou poursuivies devant le nouveau Tribunal.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CONNEXES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-2</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’aéronautique</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr>, au paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr> Le Tribunal d’appel des transports du Canada, constitué par le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal d’appel des transports du Canada</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1; 1992, ch. 4, art. 14</MarginalNote><Label>34.</Label><Text>Les articles 6.6 à 6.8 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>document d’aviation canadien</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>6.6</Label><Text>Pour l’application des articles 6.7 à 7.21, est assimilé à un document d’aviation canadien tout avantage qu’il octroie.</Text></Section><Section><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>6.7</Label><Text>Les articles 6.71 à 7.21 ne s’appliquent pas aux membres ès qualités des Forces armées canadiennes ni aux autres personnes concernées par des documents d’aviation canadiens délivrés pour un aéronef, un aérodrome ou une installation militaires.</Text></Section><Section><MarginalNote>Refus de délivrer ou de modifier un document d’aviation canadien</MarginalNote><Label>6.71</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut refuser de délivrer ou de modifier un document d’aviation canadien pour l’un des motifs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le demandeur est inapte;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le demandeur ou l’aéronef, l’aérodrome, l’aéroport ou autre installation que vise la demande ne répond pas aux conditions de délivrance ou de modification du document;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le ministre estime que l’intérêt public, notamment en raison des antécédents aériens du demandeur ou de tel de ses dirigeants — au sens du règlement pris en vertu de l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) —, le requiert.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre expédie alors à la dernière adresse connue du demandeur ou du propriétaire, de l’exploitant ou de l’utilisateur de l’aéronef, de l’aérodrome, de l’aéroport ou autre installation, par courrier recommandé ou certifié ou par signification à personne, avis de sa décision, lequel est établi en la forme que le gouverneur en conseil peut fixer par règlement. Y sont notamment indiqués, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la nature de l’inaptitude;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les conditions visées à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) auxquelles il n’est pas satisfait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les motifs d’intérêt public sur lesquels le ministre fonde son refus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>sauf s’il s’agit d’un document ou d’une catégorie de documents visés par le règlement pris en vertu de l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), le lieu et la date limite, à savoir trente jours après l’expédition ou la signification de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>définir <DefinedTermFr>dirigeant</DefinedTermFr>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, individuellement ou par catégorie, les documents d’aviation canadiens à l’égard desquels le refus de délivrance ou de modification ne peut faire l’objet d’une requête en révision.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>6.72</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de tout règlement pris en vertu de l’alinéa 6.71(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), l’intéressé qui veut faire réviser la décision du ministre dépose une requête auprès du Tribunal à l’adresse indiquée dans l’avis au plus tard à la date limite qui y est spécifiée, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et à l’intéressé la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou lui renvoyer le dossier pour réexamen.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mesures diverses — principe</MarginalNote><Label>6.8</Label><Text>En sus des motifs mentionnés aux articles 6.71, 6.9 à 7.1 ou à l’article 7.21, le ministre peut suspendre, annuler ou refuser de délivrer, modifier ou renouveler un document d’aviation canadien dans les circonstances et pour les motifs que le gouverneur en conseil peut fixer par règlement.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Le paragraphe 6.9(8) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Non-contraignabilité à témoigner</MarginalNote><Label>(7.1)</Label><Text>L’auteur de la présumée contravention visée au paragraphe (1) n’est pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou substituer sa propre décision à celle du ministre.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>36.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 7 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Prise d’effet de la décision</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>La décision du ministre prend effet dès réception par l’intéressé de l’avis ou à la date ultérieure précisée dans celui-ci.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 7(7) et (8) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou substituer sa propre décision à celle du ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cas de réexamen</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>À défaut de porter en appel une décision confirmant la décision du ministre dans le délai imparti ou si le comité du Tribunal a, lors de l’appel, maintenu cette décision, l’intéressé peut, par écrit demander au ministre de réexaminer s’il y a toujours danger immédiat ou probable pour la sécurité aéronautique.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 4, par. 15(1)</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 7.1(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Autres motifs</MarginalNote><Label>7.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre, s’il décide de suspendre, d’annuler ou de ne pas renouveler un document d’aviation canadien pour l’un des motifs ci-après, expédie un avis par signification à personne ou par courrier recommandé ou certifié à la dernière adresse connue du titulaire du document ou du propriétaire, de l’exploitant ou de l’utilisateur de l’aéronef, de l’aéroport ou autre installation que vise le document :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le titulaire du document est inapte;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le titulaire ou l’aéronef, l’aéroport ou autre installation ne répond plus aux conditions de délivrance ou de maintien en état de validité du document;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le ministre estime que l’intérêt public, notamment en raison des antécédents aériens du titulaire ou de tel de ses dirigeants — au sens du règlement pris en vertu de l’alinéa 6.71(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) —, le requiert.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 4, par. 15(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 7.1(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit la raison fondée sur l’intérêt public à l’origine, selon le ministre, de la mesure, soit la nature de l’inaptitude, soit encore les conditions — de délivrance ou de maintien en état de validité — auxquelles, selon le ministre, le titulaire ou l’aéronef, l’aéroport ou autre installation ne répond plus;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 7.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Prise d’effet de la décision</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>La décision du ministre prend effet dès réception par l’intéressé de l’avis ou à la date ultérieure précisée dans celui-ci.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les paragraphes 7.1(7) à (9) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou lui renvoyer le dossier pour réexamen.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réexamen du dossier</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>En cas de renvoi du dossier au ministre, la décision d’annuler ou de suspendre continue d’avoir effet. Toutefois, le conseiller peut, après avoir entendu les observations des parties, prononcer la suspension de la décision jusqu’à ce que le ministre ait réexaminé celle-ci, s’il est convaincu que cela ne constitue pas un danger pour la sécurité aéronautique.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>L’article 7.2 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>7.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou toute personne concernée peuvent faire appel au Tribunal de la décision rendue en vertu des paragraphes 6.9(8) ou 7(7); seule une personne concernée peut faire appel de celle rendue en vertu des paragraphes 6.72(4) ou 7.1(7). Dans tous les cas, le délai d’appel est de trente jours suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La partie qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’elle ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une décision rendue en vertu des paragraphes 6.72(4) ou 7.1(7), rejeter l’appel ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une décision rendue en vertu des paragraphes 6.9(8) ou 7(7), rejeter l’appel ou y faire droit et substituer sa propre décision à celle en cause.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réexamen du dossier</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En cas de renvoi du dossier au ministre, la décision d’annuler ou de suspendre un document d’aviation canadien continue d’avoir effet. Toutefois, le comité peut, après avoir entendu les observations des parties, prononcer la suspension de la décision jusqu’à ce que le ministre ait révisé celle-ci, s’il est convaincu que cela ne constitue pas un danger pour la sécurité aéronautique.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Défaut de paiement</MarginalNote><Label>7.21</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut suspendre ou refuser de délivrer, de renouveler ou de modifier un document d’aviation canadien si le demandeur ou le titulaire du document ou le propriétaire ou l’exploitant ou utilisateur de l’aéronef, de l’aérodrome, de l’aéroport ou de toute autre installation visés par le document fait l’objet d’un certificat visé à l’article 7.92, à l’alinéa 8<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou au paragraphe 8.1(4).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre expédie alors à la dernière adresse connue de l’intéressé, par courrier recommandé ou certifié ou par signification à personne, avis de sa décision et, dans le cas d’une suspension, de la date de sa prise d’effet, laquelle ne peut avoir lieu moins de trente jours après l’expédition ou la signification de l’avis.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1; 1992, ch. 1, art. 5, ch. 4, art. 20</MarginalNote><Label>39.</Label><Text>Les articles 7.7 à 7.9 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Avis établissant le montant de l’amende</MarginalNote><Label>7.7</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre, s’il a des motifs raisonnables de croire qu’une personne a contrevenu à un texte désigné, peut décider de déterminer le montant de l’amende à payer, auquel cas il lui expédie, par signification à personne ou par courrier recommandé ou certifié à sa dernière adresse connue, un avis l’informant de la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’avis est établi en la forme que le gouverneur en conseil peut fixer par règlement. Y sont notamment indiqués :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le texte en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve des règlements pris en vertu de l’alinéa 7.6(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), le montant qu’il détermine, conformément aux critères qu’il peut établir à cette fin, et qui doit être payé à titre d’amende pour la contravention lorsque la personne ne désire pas comparaître devant un conseiller pour présenter ses observations sur les faits reprochés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la date limite, qui suit de trente jours celle de signification ou d’expédition de l’avis, et le lieu du versement de l’amende visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Option</MarginalNote><Label>7.8</Label><Text>Le destinataire de l’avis doit soit payer l’amende, soit déposer une requête en révision des faits reprochés ou du montant de l’amende.</Text></Section><Section><MarginalNote>Paiement de l’amende</MarginalNote><Label>7.9</Label><Text>Lorsque le destinataire de l’avis paie le montant requis conformément aux modalités qui y sont prévues, le ministre accepte ce paiement en règlement de l’amende imposée; aucune poursuite ne peut être intentée par la suite au titre de la présente partie contre l’intéressé pour la même contravention.</Text></Section><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>7.91</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le destinataire de l’avis qui veut faire réviser la décision du ministre à l’égard des faits reprochés ou du montant de l’amende dépose une requête auprès du Tribunal à l’adresse indiquée dans l’avis, au plus tard à la date limite qui y est indiquée, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et à l’intéressé la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’agissant d’une requête portant sur les faits reprochés, il incombe au ministre d’établir que l’intéressé a contrevenu au texte désigné.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intéressé non tenu de témoigner</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’intéressé n’est pas tenu de témoigner à l’audience.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Omission de payer l’amende ou de présenter une requête</MarginalNote><Label>7.92</Label><Text>L’omission, par l’intéressé, de verser dans le délai imparti le montant fixé dans l’avis visé au paragraphe 7.7(1) et de présenter une requête en révision en vertu du paragraphe 7.91(1) vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la contravention. Sur demande, le ministre peut alors obtenir du Tribunal un certificat en la forme établie par le gouverneur en conseil sur lequel est inscrit ce montant.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1</MarginalNote><Label>40.</Label><Text>Le passage de l’article 8 de la version anglaise de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Determination by Tribunal member</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>If, at the conclusion of a review under section 7.91, the member of the Tribunal who conducts the review determines that</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1; 1992, ch. 4, art. 22</MarginalNote><Label>41.</Label><Text>L’article 8.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>8.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou toute personne concernée peut faire appel au Tribunal de la décision rendue au titre de l’article 8. Le délai d’appel est de trente jours suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La partie qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’elle ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut rejeter l’appel ou y faire droit et substituer sa propre décision à celle en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il statue qu’il y a eu contravention, le comité en informe sans délai l’intéressé. Sous réserve des règlements d’application de l’alinéa 7.6(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), il l’informe également du montant qu’il détermine et qui doit être payé au Tribunal. En outre, à défaut de paiement dans le délai imparti, il expédie au ministre un certificat, établi en la forme que le gouverneur en conseil peut fixer par règlement, où est inscrit ce montant.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>Le paragraphe 8.2(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Enregistrement du certificat</MarginalNote><Label>8.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur présentation à la juridiction supérieure, une fois le délai d’appel expiré, la décision portant appel rendue ou le délai pour payer l’amende ou déposer une requête en révision expiré, selon le cas, le certificat visé à l’article 7.92, à l’alinéa 8<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou au paragraphe 8.1(4) est enregistré. Dès lors, il devient exécutoire et toute procédure d’exécution peut être engagée, le certificat étant assimilé à un jugement de cette juridiction obtenu par Sa Majesté du chef du Canada contre la personne désignée dans le certificat pour une dette dont le montant y est indiqué.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1</MarginalNote><Label>43.</Label><Text>Le paragraphe 8.3(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 7.1(3) à (8) et l’article 7.2 s’appliquent, compte tenu des adaptations de circonstance, à la décision du ministre.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 5; 1992, ch. 1, art. 4</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>La partie IV de la même loi est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de « toute possibilité » par « la possibilité »</MarginalNote><Label>45.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Dans les passages ci-après de la même loi, « toute possibilité » est remplacé par « la possibilité » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 6.9(7);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 7(6);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 7.1(6).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Remplacement de « audition » par « audience »</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les passages ci-après de la version française de la même loi, « audition » est remplacé par « audience » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 6.9(6) et (7);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 7(5) et (6);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 7.1(5) et (6).</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. S-9</MarginalNote><TitleText>Loi sur la marine marchande du Canada</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>46.</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la marine marchande du Canada</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conseiller</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinitionFrOnly>French version only</DefinitionFrOnly></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conseiller</DefinedTermFr> Membre du Tribunal.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr> Le Tribunal d’appel des transports du Canada, constitué par le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal d’appel des transports du Canada</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 6 (3<Sup>e</Sup> suppl.), art. 11</MarginalNote><Label>47.</Label><Text>L’article 120 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Inaptitude du titulaire d’un brevet ou certificat</MarginalNote><Label>120.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’il a des motifs raisonnables de croire que le titulaire d’un brevet ou certificat accordé en vertu de la présente partie est, parce qu’il ne remplit plus les conditions de santé exigées en application de l’alinéa 110(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), devenu incapable d’exercer les fonctions que son brevet ou certificat l’autorise à exercer, le ministre peut suspendre le certificat ou le brevet jusqu’au moment où il est convaincu que son titulaire a recouvré l’état de santé requis.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modalités de la suspension</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les articles 504.1 à 505.2 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à cette suspension. Toutefois, les paragraphes 505.1(4) et 505.2(3) s’appliquent comme s’il s’agissait d’une suspension visée aux alinéas 504<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>48.</Label><Text>L’article 125 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Modalités de la suspension ou de l’annulation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les articles 504.1 à 505.2 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à cette suspension ou annulation. Toutefois, les paragraphes 505.1(4) et 505.2(3) s’appliquent comme s’il s’agissait d’une suspension ou annulation visée aux alinéas 504<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>49.</Label><Text>L’article 128 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Modalités de la suspension ou de l’annulation</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Les articles 504.1 à 505.2 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à cette suspension ou révocation.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>50.</Label><Text>L’article 133 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Modalités de la suspension</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les articles 504.1 à 505.2 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à cette suspension. Toutefois, les paragraphes 505.1(4) et 505.2(3) s’appliquent comme s’il s’agissait d’une suspension visée aux alinéas 504<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 6 (3<Sup>e</Sup> suppl.), art. 87(F); 1999, ch. 19, art. 15 et 16</MarginalNote><Label>51.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 504 et les articles 504 et 505 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Audiences du Tribunal sur la capacité et la conduite des officiers</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Suspension ou annulation</MarginalNote><Label>504.</Label><Text>Le ministre peut, dans le cas d’un certificat ou brevet accordé par lui, ou d’un certificat ou brevet accordé dans un autre pays — mais seulement en ce qui concerne la validité du certificat ou brevet au Canada —, suspendre ou annuler le certificat de capacité ou le certificat de service d’un capitaine ou d’un officier de pont, ou le certificat ou brevet d’un officier mécanicien, s’il est convaincu que, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le capitaine ou l’officier est incompétent ou s’est rendu coupable d’inconduite, d’ivresse ou de tyrannie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le capitaine ou l’officier se trouvant à bord d’un bateau coupable d’une infraction aux articles 5.3, 5.4 ou 5.5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des pêches côtières</XRefExternal> savait, au moment du fait reproché, que le bateau était en état d’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la perte ou l’abandon d’un navire ou les avaries graves subies par celui-ci, ou la perte de vies a pour cause la faute ou la prévarication du capitaine ou de l’officier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le capitaine ou l’officier s’est rendu coupable d’un acte criminel;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le capitaine ou l’officier de pont, dans le cas d’un abordage entre son bâtiment et un autre, a omis, sans motifs raisonnables, d’observer les prescriptions de l’article 568 relatives à l’assistance à prêter et aux renseignements à donner.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Avis précédant la suspension ou l’annulation</MarginalNote><Label>504.1</Label><Text>Avant de suspendre ou d’annuler le certificat ou brevet, le ministre expédie, à la dernière adresse connue de son titulaire, par courrier recommandé ou certifié ou par signification à personne, un préavis de trente jours établi en la forme que le gouverneur en conseil peut fixer par règlement et précisant :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les motifs de la suspension ou de l’annulation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le lieu et la date limite, à savoir trente jours après l’expédition de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Exception : demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language></MarginalNote><Label>504.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut suspendre ou annuler le certificat ou brevet sans se conformer à l’article 504.1 si, sur demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language> de sa part, le Tribunal conclut que l’observation de cette disposition compromettrait la sécurité publique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision dans les vingt-quatre heures</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande du ministre est entendue par un conseiller, agissant seul, qui rend sa décision dans les vingt-quatre heures suivant le dépôt de la demande au Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut faire appel au Tribunal de la décision du conseiller dans les vingt-quatre heures suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision dans les quarante-huit heures</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le comité du Tribunal rend sa décision dans les quarante-huit heures suivant le dépôt de l’appel.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis suivant la suspension ou l’annulation</MarginalNote><Label>504.3</Label><Text>Sauf dans le cas d’un certificat ou brevet suspendu ou annulé conformément à l’article 504.1, le ministre doit, immédiatement après avoir suspendu ou annulé le certificat ou brevet, expédier à la dernière adresse connue de son titulaire, par courrier recommandé ou certifié ou par signification à personne, un avis en la forme que le gouverneur en conseil peut fixer par règlement et :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>confirmant, motifs à l’appui, la suspension ou l’annulation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>précisant le lieu et la date limite, à savoir trente jours après l’expédition de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>505.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le titulaire du certificat ou brevet peut faire réviser la décision du ministre en déposant une requête auprès du Tribunal au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de la requête</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si, par suite du préavis prévu à l’article 504.1, le titulaire du certificat ou brevet dépose une requête en révision, la suspension ou l’annulation est reportée jusqu’à ce qu’il soit disposé de l’affaire conformément aux articles 505.1 ou 505.2.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>505.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et le titulaire du certificat ou brevet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et au titulaire du certificat ou brevet la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-contraignabilité à témoigner</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans les cas visés par les alinéas 504<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), le capitaine ou l’officier n’est pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le conseiller peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une suspension ou annulation visée aux alinéas 504<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), confirmer la décision ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une suspension ou annulation visée aux alinéas 504<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), confirmer la décision ou y substituer sa propre décision.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>505.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou le titulaire du certificat ou brevet peuvent faire appel au Tribunal de la décision rendue en vertu de l’alinéa 505.1(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>); seul le titulaire du certificat ou brevet peut faire appel de celle rendue en vertu de l’alinéa 505.1(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>). Dans tous les cas, le délai d’appel est de trente jours suivant la décision du conseiller.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La partie qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’elle ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une décision visée à l’alinéa 505.1(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), rejeter l’appel ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une décision visée à l’alinéa 505.1(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), rejeter l’appel ou y faire droit et substituer sa propre décision à celle en cause.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Visas</MarginalNote><Label>505.3</Label><Text>Toute mention, aux articles 504 à 505.2, d’un certificat ou d’un brevet vaut mention d’un visa.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 10</MarginalNote><TitleText>Loi sur les transports au Canada</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>52.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 180(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les articles 7.8 à 8.2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal> s’appliquent relativement aux violations, avec les adaptations nécessaires, comme si la mention dans un de ces articles ou dans un document délivré en vertu d’un de ces articles :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 180(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>du « ministre » était celle de l’Office ou, sauf pour l’article 7.9 de cette loi, était celle de la personne que l’Office peut désigner;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText>Loi sur la gestion des finances publiques</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>53.</Label><Text>L’annexe I.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par suppression, dans la colonne I, de ce qui suit :</Text><BilingualGroup><BilingualItemFr>Tribunal de l’aviation civile</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Civil Aviation Tribunal</BilingualItemEn></BilingualGroup><ContinuedSectionSubsection><Text>ainsi que de la mention « Le ministre des Transports », dans la colonne II, placée en regard de ce secteur.</Text></ContinuedSectionSubsection></Section><Section type="amending"><Label>54.</Label><Text>L’annexe I.1 de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne I, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Tribunal d’appel des transports du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Transportation Appeal Tribunal of Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText><ContinuedSectionSubsection type="amending"><Text>ainsi que de la mention « Le ministre des Transports », dans la colonne II, en regard de ce secteur.</Text></ContinuedSectionSubsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 40</MarginalNote><TitleText>Loi sur la sûreté du transport maritime</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>55.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>agent de contrôle</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sûreté du transport maritime</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>agent de contrôle</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>screening officer</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>agent de contrôle</DefinedTermFr> Toute personne désignée à ce titre par le ministre en vertu de l’article 19.1 pour l’application de la présente loi.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conseiller</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinitionFrOnly>French version only</DefinitionFrOnly></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conseiller</DefinedTermFr> Membre du Tribunal.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr> Le Tribunal d’appel des transports du Canada constitué par le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal d’appel des transports du Canada</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>56.</Label><Text>Les articles 5 et 6 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règlements en matière de sûreté</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, régir la sûreté du transport maritime et notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>viser à prévenir les atteintes illicites au transport maritime et, lorsque de telles atteintes surviennent ou risquent de survenir, faire en sorte que des mesures efficaces soient prises pour y parer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>exiger ou autoriser un contrôle pour la sécurité des personnes, des biens, des bâtiments et des installations maritimes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>régir l’établissement de zones réglementées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>régir la tenue et la conservation de dossiers et d’autres documents relatifs à la sûreté des opérations maritimes, notamment des copies de règlements, de mesures et de règles de sûreté;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>prévoir l’exigence du dépôt auprès du ministre de ces documents ou leur fourniture sur demande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>régir la préservation et la restitution de tout élément de preuve saisi sans mandat ou de tout bâtiment retenu en application de la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Infraction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’inobservation de ces règlements constitue une infraction passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une personne physique, d’une amende maximale de 5 000 $ et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une personne morale, d’une amende maximale de 100 000 $.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis et signification ou notification de documents</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>régir les avis prévus par la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>régir, notamment par l’établissement de présomptions et de règles de preuve, la signification ou la notification de documents autorisée ou exigée par la présente loi.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>57.</Label><Text>L’article 19 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>désignation</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>19.</Label><Text>Pour l’application des articles 19.1 à 19.8, est assimilé à la désignation tout avantage qu’elle octroie.</Text></Section><Section><MarginalNote>Désignation</MarginalNote><Label>19.1</Label><Text>Le ministre peut désigner des personnes, individuellement ou par catégorie, pour remplir les fonctions d’agent de contrôle dans le cadre de la présente loi ou de telle de ses dispositions.</Text></Section><Section><MarginalNote>Suspension, annulation ou refus pour inaptitude</MarginalNote><Label>19.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut suspendre, annuler ou refuser de renouveler la désignation d’un agent de contrôle, ou refuser de désigner une personne à titre d’agent de contrôle, s’il estime que l’intéressé est inapte ou ne répond pas — ou ne répond plus — aux conditions de délivrance ou de maintien en état de validité de la désignation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suspension ou annulation pour contravention à la loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut suspendre ou annuler la désignation de l’agent de contrôle s’il estime que celui-ci contrevient à la présente loi, aux règlements, aux mesures de sûreté, aux règles de sûreté, ou aux conditions visées au paragraphe 10(6).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suspension pour motif de sûreté</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut suspendre la désignation de l’agent de contrôle s’il estime que l’exercice, par lui, des fonctions d’agent de contrôle constitue un danger immédiat ou probable pour la sûreté du transport maritime.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>19.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il décide de suspendre, d’annuler ou de refuser de renouveler la désignation de l’agent de contrôle, ou de refuser de désigner une personne à titre d’agent de contrôle, le ministre notifie à l’intéressé avis de sa décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sont notamment indiqués dans l’avis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les motifs de la décision du ministre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le lieu et la date limite, à savoir trente jours après la notification de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise d’effet</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas d’une suspension ou d’une annulation, la date de prise d’effet de la décision :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si celle-ci est rendue en vertu des paragraphes 19.2(1) ou (3), ne peut être antérieure à la date de réception de l’avis par l’intéressé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si celle-ci est rendue en vertu du paragraphe 19.2(2), ne peut être antérieure au trentième jour suivant la notification de l’avis.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>19.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’intéressé peut faire réviser la décision du ministre en déposant une requête auprès du Tribunal, au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de la requête</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le dépôt d’une requête en révision n’a pas pour effet de suspendre la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sauf s’il estime que cela constituerait un danger pour la sûreté du transport maritime, le conseiller commis à l’affaire qui est saisi d’une demande écrite de l’intéressé peut, après avoir donné au ministre le préavis qu’il estime indiqué et avoir entendu les observations des parties, prononcer la suspension de la décision rendue en vertu du paragraphe 19.2(2) jusqu’à ce qu’il ait été statué sur la requête en révision.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>19.5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et à l’intéressé la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-contraignabilité à témoigner</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas visé par le paragraphe 19.2(2), l’auteur de la présumée contravention n’est pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le conseiller peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas visés aux paragraphes 19.2(1) ou (3), confirmer la décision ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas visé au paragraphe 19.2(2), confirmer la décision ou y substituer sa propre décision.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>19.6</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou toute personne concernée peuvent faire appel au Tribunal de la décision rendue en vertu de l’alinéa 19.5(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>); seule une personne concernée peut faire appel de celle rendue en vertu de l’alinéa 19.5(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>). Dans tous les cas, le délai d’appel est de trente jours suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La partie qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’elle ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas d’une décision visée à l’alinéa 19.5(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), rejeter l’appel ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas d’une décision visée à l’alinéa 19.5(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), rejeter l’appel ou y faire droit et substituer sa propre décision à celle en cause.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Maintien de la décision en cas de renvoi au ministre</MarginalNote><Label>19.7</Label><Text>En cas de renvoi de l’affaire au ministre au titre des alinéas 19.5(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 19.6(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), la décision du ministre de suspendre ou d’annuler la désignation continue d’avoir effet. Toutefois, le conseiller ou le comité peut, après avoir entendu les observations des parties et s’il estime que cela ne constitue pas un danger pour la sûreté du transport maritime, prononcer la suspension de la décision de suspendre ou d’annuler la désignation rendue en vertu du paragraphe 19.2(1) jusqu’à ce que le ministre ait réexaminé sa décision.</Text></Section><Section><MarginalNote>Réexamen</MarginalNote><Label>19.8</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas d’une décision visée au paragraphe 19.2(3), si le comité rejette l’appel ou que le ministre maintient la suspension après réexamen de la décision conformément aux alinéas 19.5(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 19.6(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), l’intéressé peut, par écrit, demander au ministre de réexaminer la question de savoir s’il y a toujours danger immédiat ou probable pour la sûreté du transport maritime.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure applicable</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur réception de la demande, le ministre procède sans délai au réexamen et informe l’intéressé de sa décision. Les articles 19.3 à 19.7 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à sa décision.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>58.</Label><Text>Le paragraphe 28(2) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exploitant du bâtiment</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’exploitant d’un bâtiment peut être déclaré coupable d’une infraction à la présente loi, en rapport avec ce bâtiment, commise par une autre personne, que celle-ci ait été ou non identifiée, poursuivie ou déclarée coupable, à moins que, lors de l’infraction, le bâtiment n’ait été en la possession d’une autre personne sans son consentement.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>59.</Label><Text>L’article 32 de la même loi et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>SANCTIONS ADMINISTRATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Définition</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>violation</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Aux articles 33 à 51, <DefinedTermFr>violation</DefinedTermFr> s’entend de toute contravention à une disposition qualifiée de violation par les règlements.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Transaction et procès-verbal</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Transaction ou procès-verbal</MarginalNote><Label>33.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il a des motifs raisonnables de croire qu’une violation a été commise, le ministre peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit conclure avec le contrevenant une transaction en vue de l’observation, dans le délai précisé et aux conditions fixées, de la disposition enfreinte et fixer le montant et la forme de la caution à verser pour garantir l’exécution de la transaction ainsi que le montant de la sanction, en application des règlements, qu’il aurait eu à payer s’il n’avait pas conclu la transaction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit dresser un procès-verbal — qu’il fait signifier au contrevenant — comportant, outre le nom du contrevenant et les faits reprochés, le montant de la sanction à payer, fixé en application des règlements, ainsi que le délai, soit trente jours après signification de l’avis, et les modalités de paiement ou de requête en révision.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prorogation du délai</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il estime que le contrevenant ne peut exécuter la transaction dans le délai précisé pour des raisons indépendantes de sa volonté, le ministre peut proroger celui-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Description abrégée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut établir, pour toute violation, une description abrégée à utiliser dans les procès-verbaux.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Commission de la violation</MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf s’il présente une requête en révision au titre du paragraphe (2), le contrevenant qui conclut une transaction est réputé avoir commis la violation en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le contrevenant qui conclut une transaction peut, dans les quarante-huit heures suivant la signature de celle-ci, mais avant signification de l’avis de défaut visé au paragraphe 36(1), déposer auprès du Tribunal une requête en révision des faits reprochés, auquel cas la transaction est réputée être un procès-verbal et le contrevenant est réputé avoir déposé une requête en révision des faits reprochés ou du montant de la sanction en vertu du paragraphe 39(1).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis d’exécution</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>S’il estime que l’intéressé a exécuté la transaction, le ministre en avise celui-ci. Sur signification de l’avis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aucune poursuite ne peut être intentée contre l’intéressé pour la même violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute caution versée au titre de l’alinéa 33(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remise à l’intéressé.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Avis de défaut d’exécution</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il estime que l’intéressé n’a pas exécuté la transaction, le ministre peut lui signifier un avis de défaut qui l’informe que, sauf si le conseiller ou le comité conclut respectivement au titre des articles 37 ou 40 que la transaction a été exécutée :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit il doit payer le double du montant de la sanction prévue par la transaction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit la caution versée au titre de l’alinéa 33(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est confisquée au profit de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sont notamment indiqués dans l’avis le lieu et la date limite, à savoir trente jours après signification de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’inexécution</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sur signification de l’avis de défaut, l’intéressé perd tout droit à la compensation pour les sommes exposées dans le cadre de la transaction.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le contrevenant peut faire réviser la décision du ministre prise en vertu du paragraphe 36(1) en déposant une requête en révision auprès du Tribunal, au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et le contrevenant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et au contrevenant la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il incombe au ministre d’établir la responsabilité du contrevenant; celui-ci n’est cependant pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion de certains moyens de défense</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le contrevenant ne peut invoquer en défense le fait qu’il a pris toutes les mesures nécessaires pour exécuter la transaction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou conclure que la transaction a été exécutée par le contrevenant.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Remise de la caution</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>La caution versée par le contrevenant au titre de l’alinéa 33(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) lui est remise :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>en cas de signification de l’avis mentionné au paragraphe 36(1), lorsque le contrevenant paie le double du montant de la sanction prévue par la transaction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>lorsque le conseiller en vertu du paragraphe 37(6) ou le comité en vertu du paragraphe 40(3) conclut que la transaction a été exécutée.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Option en cas de refus de transiger</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si le ministre ne transige pas, le contrevenant doit soit payer le montant de la sanction infligée initialement, soit, dans les trente jours suivant la signification du procès-verbal ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal, déposer auprès de celui-ci une requête en révision des faits reprochés ou du montant de la sanction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Aucune requête</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’omission de déposer une requête en révision des faits reprochés vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et le contrevenant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et au contrevenant la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>S’agissant d’une requête portant sur les faits reprochés, il incombe au ministre d’établir la responsabilité du contrevenant; celui-ci n’est cependant pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou, sous réserve des règlements pris en vertu de l’alinéa 51<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), y substituer sa propre décision.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>40.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou le contrevenant peut faire appel au Tribunal de la décision rendue en vertu des paragraphes 37(6) ou 39(6). Dans les deux cas, le délai d’appel est de trente jours suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La partie qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’elle ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une décision visée au paragraphe 37(6), rejeter l’appel ou y faire droit et substituer sa propre décision à celle en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une décision visée au paragraphe 39(6), rejeter l’appel ou y faire droit et, sous réserve des règlements pris en vertu de l’alinéa 51<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), substituer sa propre décision à celle en cause.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Choix de poursuites</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Contravention qualifiable de violation et d’infraction</MarginalNote><Label>41.</Label><Text>Dans le cas où elle peut être réprimée comme violation ou comme infraction, la contravention est poursuivie comme violation ou, sur recommandation du ministre, comme infraction, les poursuites pour violation et celles pour infraction s’excluant toutefois mutuellement.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Recouvrement des créances</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Créances de Sa Majesté</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>Constituent une créance de Sa Majesté du chef du Canada, dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant le tribunal compétent :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sauf en cas de présentation d’une requête en révision du montant de la sanction au titre du paragraphe 39(1), ce montant, à compter de la date de signification du procès-verbal;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la somme devant être payée au titre de l’avis de défaut visé au paragraphe 36(1), à compter de la date de signification de l’avis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la sanction fixé par le conseiller ou le comité dans le cadre de la requête prévue aux articles 39 ou 40, à compter de la date de la décision;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le montant des frais raisonnables engagés en vue du recouvrement d’une somme visée à l’un des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Certificat de non-paiement</MarginalNote><Label>43.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou le Tribunal, selon le cas, peut établir un certificat de non-paiement pour la partie impayée de toute créance visée à l’article 42.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Enregistrement en Cour fédérale</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Cour fédérale enregistre tout certificat visé au paragraphe (1) déposé auprès d’elle. L’enregistrement confère au certificat la valeur d’un jugement de cette juridiction pour la somme visée et les frais afférents.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règles propres aux violations</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>Il est entendu que les violations n’ont pas valeur d’infractions; en conséquence, l’article 126 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ne s’applique pas en l’espèce.</Text></Section><Section><MarginalNote>Moyens de défense</MarginalNote><Label>45.</Label><Text>Il est entendu que nul ne peut être reconnu responsable d’une violation s’il a pris toutes les mesures nécessaires pour l’éviter.</Text></Section><Section><MarginalNote>Infraction de l’agent ou du mandataire</MarginalNote><Label>46.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute personne peut être reconnue responsable de la violation commise par son agent ou mandataire, que cet agent ou mandataire soit ou non identifié ou poursuivi aux termes des articles 33 à 43.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exploitant du bâtiment</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’exploitant d’un bâtiment peut être reconnu responsable d’une violation, en rapport avec ce bâtiment, commise par une autre personne, que celle-ci ait été ou non identifiée ou poursuivie aux termes des articles 33 à 43 de la présente loi, à moins que, lors de la violation, le bâtiment n’ait été en la possession d’une autre personne sans son consentement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exploitant de l’installation maritime</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’exploitant d’une installation maritime peut être reconnu responsable d’une violation, en rapport avec cette installation maritime, commise par une autre personne avec son consentement, que cette personne ait été ou non identifiée ou poursuivie aux termes des articles 33 à 43 de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnes morales, leurs dirigeants, etc.</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En cas de commission par une personne morale d’une violation, ceux de ses dirigeants, administrateurs ou mandataires qui l’ont ordonnée ou autorisée, ou qui y ont consenti ou participé, sont considérés comme des coauteurs de la violation, que la personne morale ait été ou non identifiée ou poursuivie aux termes des articles 33 à 43 de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Dossiers</MarginalNote><Label>47.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À moins que le ministre n’estime que cela est contraire à l’intérêt public, toutes les mentions relatives aux violations commises par le contrevenant, aux transactions conclues par celui-ci ainsi qu’aux suspensions, annulations ou refus de renouvellement de la désignation d’un agent de contrôle ou au refus de désigner une personne à ce titre pour les motifs réglementaires sont radiées du dossier que le ministre tient à l’égard de l’intéressé cinq ans après le dernier en date des événements suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paiement par le contrevenant de toutes les sanctions imposées au titre d’un procès-verbal, d’un avis de défaut ou de la décision du Tribunal;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la suspension ou l’annulation de la désignation d’un agent de contrôle ou le refus de la renouveler ou de désigner une personne à ce titre en vertu de l’article 19.2.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notification</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il estime que la radiation est contraire à l’intérêt public, le ministre en donne avis à l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sont notamment indiqués dans l’avis le lieu et la date limite, à savoir trente jours après signification de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision, ainsi que les motifs à l’appui de la décision du ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les paragraphes 37(1) à (3) s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, au refus de radier les mentions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou lui renvoyer l’affaire pour réexamen.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’intéressé peut faire appel au Tribunal de la décision rendue en vertu du paragraphe (5). Le délai d’appel est de trente jours suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L’intéressé qui ne se présente pas à l’audience de la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’il ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut rejeter l’appel ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Registre public</MarginalNote><Label>48.</Label><Text>Le ministre tient un registre public des procès-verbaux et avis de défaut au dossier d’une personne.</Text></Section><Section><MarginalNote>Délai</MarginalNote><Label>49.</Label><Text>Le procès-verbal ne peut être dressé plus de deux ans après la date à laquelle le ministre a eu connaissance des éléments constitutifs de la violation.</Text></Section><Section><MarginalNote>Certificat du ministre</MarginalNote><Label>50.</Label><Text>Le certificat paraissant délivré par le ministre et attestant la date à laquelle il a eu connaissance des éléments visés à l’article 49 est admis en preuve sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ou la qualité officielle du signataire et fait foi de son contenu.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>51.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>désigner comme violation punissable au titre des articles 33 à 46, 49 et 50 la contravention — si elle constitue une infraction à la présente loi — à une disposition visée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>désigner les violations pour lesquelles il est compté des violations distinctes pour chacun des jours au cours desquels elles se continuent;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>désigner les violations qui peuvent faire l’objet d’un procès-verbal et fixer le montant — notamment par barème — de la sanction applicable à chacune de ces violations, qui ne peut dépasser 25 000 $ ni le montant de l’amende maximale dont la violation aurait été passible si elle avait été poursuivie par procédure sommaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prendre toute mesure d’ordre réglementaire prévue par les articles 33 à 50.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 30</MarginalNote><TitleText>Loi sur la rémunération du secteur public</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>60.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la rémunération du secteur public</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « Administrations fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Tribunal de l’aviation civile</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Civil Aviation Tribunal</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>61.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « Administrations fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Tribunal d’appel des transports du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Transportation Appeal Tribunal of Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-35</MarginalNote><TitleText>Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>DORS/88-105</MarginalNote><Label>62.</Label><Text>La partie I de l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Tribunal de l’aviation civile</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Civil Aviation Tribunal</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>63.</Label><Text>La partie I de l’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Tribunal d’appel des transports du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Transportation Appeal Tribunal of Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 32 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur la sécurité ferroviaire</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>64.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité ferroviaire</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conseiller</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinitionFrOnly>French version only</DefinitionFrOnly></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conseiller</DefinedTermFr> Membre du Tribunal.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr> Le Tribunal d’appel des transports du Canada constitué par le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal d’appel des transports du Canada</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 4(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Notification et communication de document</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi — à l’exception de toute notification ou communication de documents par le Tribunal ou à celui-ci —, toute notification ou toute communication de documents se fait, dans le cas d’une personne physique, par remise au destinataire ou par courrier recommandé à sa dernière adresse connue et, dans le cas d’une personne morale ou d’un organisme, par courrier recommandé à son siège ou à son bureau désigné par règlement. Elle peut aussi être faite par tout autre moyen approuvé, par écrit, par le ministre et aux conditions fixées par lui.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>65.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 27, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Désignation : suspension, annulation ou refus pour inaptitude</MarginalNote><Label>27.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut suspendre, annuler ou refuser de renouveler la désignation d’un agent de contrôle, ou refuser de désigner une personne à titre d’agent de contrôle, s’il estime que l’intéressé est inapte ou ne répond pas — ou ne répond plus — aux conditions de délivrance ou de maintien en état de validité de la désignation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Désignation : suspension ou annulation pour infraction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut suspendre ou annuler la désignation de l’agent de contrôle s’il estime que celui-ci a commis une infraction, au sens de l’article 41.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Désignation : suspension pour motif de sécurité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut suspendre la désignation de l’agent de contrôle s’il estime que l’exercice, par lui, des fonctions d’agent de contrôle constitue un danger immédiat ou probable pour la sûreté du transport ferroviaire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>27.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il décide de suspendre, d’annuler ou de refuser de renouveler la désignation de l’agent de contrôle, ou de refuser de désigner une personne à titre d’agent de contrôle, le ministre expédie à l’intéressé un avis de sa décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sont notamment indiqués dans l’avis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les motifs de la décision du ministre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le lieu et la date limite, à savoir trente jours après l’expédition de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise d’effet</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas d’une suspension ou d’une annulation, la date de prise d’effet de la décision :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si elle est rendue en vertu des paragraphes 27.1(1) ou (3), ne peut être antérieure à la date de réception de l’avis par l’intéressé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si elle est rendue en vertu du paragraphe 27.1(2), ne peut être antérieure au trentième jour suivant l’expédition de l’avis.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>27.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’intéressé peut faire réviser la décision du ministre rendue en vertu de l’article 27.1 en déposant une requête auprès du Tribunal au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de la requête</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le dépôt d’une requête en révision n’a pas pour effet de suspendre la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sauf s’il estime que cela constituerait un danger pour la sûreté du transport ferroviaire, le conseiller commis à l’affaire qui est saisi d’une demande écrite de l’intéressé peut, après avoir donné au ministre le préavis qu’il estime indiqué et avoir entendu les observations des parties, prononcer la suspension de la décision rendue en vertu du paragraphe 27.1(2) jusqu’à ce qu’il ait été statué sur la requête en révision.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>27.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et à l’intéressé la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-contraignabilité à témoigner</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas visé par le paragraphe 27.1(2), l’auteur de l’infraction présumée n’est pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le conseiller peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas visés aux paragraphes 27.1(1) ou (3), confirmer la décision ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas visé au paragraphe 27.1(2), confirmer la décision ou substituer sa décision à celle du ministre.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>27.5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou toute personne concernée peuvent faire appel au Tribunal de la décision rendue en vertu de l’alinéa 27.4(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>); seule une personne concernée peut faire appel de celle rendue en vertu de l’alinéa 27.4(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>). Dans tous les cas, le délai d’appel est de trente jours suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La partie qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’elle ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas d’une décision visée à l’alinéa 27.4(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), rejeter l’appel ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas d’une décision visée à l’alinéa 27.4(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), rejeter l’appel ou y faire droit et substituer sa propre décision à celle en cause.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Maintien de la décision en cas de renvoi au ministre</MarginalNote><Label>27.6</Label><Text>En cas de renvoi de l’affaire au ministre au titre des alinéas 27.4(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 27.5(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), la décision du ministre de suspendre ou d’annuler la désignation continue d’avoir effet. Toutefois, le conseiller ou le comité peut, après avoir entendu les observations des parties et s’il estime que cela ne constitue pas un danger pour la sûreté du transport ferroviaire, prononcer la suspension de la décision de suspendre ou d’annuler la désignation rendue en vertu du paragraphe 27.1(1) jusqu’à ce que le ministre ait réexaminé sa décision.</Text></Section><Section><MarginalNote>Réexamen</MarginalNote><Label>27.7</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas d’une décision visée au paragraphe 27.1(3), si le comité rejette l’appel ou que le ministre maintient la suspension après réexamen de la décision conformément aux alinéas 27.4(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 27.5(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), l’intéressé peut, par écrit, demander au ministre de réexaminer la question de savoir s’il y a toujours danger immédiat ou probable pour la sûreté du transport ferroviaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure applicable</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur réception de la demande, le ministre procède sans délai au réexamen et informe l’intéressé de sa décision. Les articles 27.2 à 27.6 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à sa décision.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>désignation</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>27.8</Label><Text>Pour l’application des articles 27.1 à 27.7, est assimilé à la désignation tout avantage qu’elle octroie.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>66.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 31 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Pour l’application des paragraphes (1) à (3), l’avis qui comporte un ordre doit indiquer le lieu et la date limite, à savoir trente jours après son expédition au destinataire, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 31(9) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Révision</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>La modification de l’ordre par un autre inspecteur constitue un ordre révisable au titre des articles 31.1 à 31.5.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>67.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 31, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>31.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’intéressé — compagnie ou autre personne visée par l’avis — peut faire réviser l’ordre de l’inspecteur en déposant une requête auprès du Tribunal, au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal, dès réception de la requête, fixe sans délai la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et à l’intéressé la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer l’ordre ou faire parvenir le dossier au ministre pour examen.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>31.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’intéressé peut, dans les trente jours suivant la décision du conseiller, faire appel au Tribunal de cette décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’intéressé qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’il ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut rejeter l’appel ou faire parvenir le dossier au ministre pour examen.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Effet des procédures sur l’ordre</MarginalNote><Label>31.3</Label><Text>Ni la révision, ni l’appel, ni l’examen n’ont pour effet de suspendre l’ordre donné par l’inspecteur.</Text></Section><Section><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>31.4</Label><Text>Lors de son examen au titre des paragraphes 31.1(4) ou 31.2(3) ou de sa propre initiative, le ministre peut confirmer l’ordre de l’inspecteur ou, par arrêté, modifier ou annuler celui-ci. Il est entendu que sa décision peut être assimilée à une ordonnance judiciaire aux termes de l’article 34.</Text></Section><Section><MarginalNote>Prise d’effet</MarginalNote><Label>31.5</Label><Text>La modification ou l’annulation prend effet dès que le destinataire de l’ordre de l’inspecteur en reçoit notification.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 9, art. 25</MarginalNote><Label>68.</Label><Text>Le paragraphe 32(4) de la même loi est modifié par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’ordre donné dans un avis prévu aux paragraphes (1), (3) ou (3.1) prend effet à la réception de celui-ci par son destinataire et l’avis doit indiquer le lieu et la date limite, à savoir trente jours après l’expédition de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>69.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 32, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>32.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’intéressé — compagnie ou autre personne visée par l’avis — peut faire réviser l’ordre du ministre en déposant une requête auprès du Tribunal au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et l’intéressé. Dans le cas d’un ordre donné en vertu du paragraphe 32(3), il le fait sans délai.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et à l’intéressé la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-contraignabilité à témoigner</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans le cas visé au paragraphe 32(3), l’auteur de la présumée violation n’est pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer l’ordre ou renvoyer le dossier au ministre pour réexamen.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>32.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’intéressé peut, dans les trente jours suivant la décision du conseiller, faire appel au Tribunal de cette décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’intéressé qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’il ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut rejeter l’appel ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Effet des procédures sur l’ordre</MarginalNote><Label>32.3</Label><Text>Le dépôt d’une requête en révision d’un ordre visé aux paragraphes 32(1) ou (3.1) suspend celui-ci jusqu’à ce qu’il soit disposé de l’affaire conformément aux articles 32.1, 32.2 ou 32.4. Toutefois, ni la révision, ni l’appel, ni le réexamen n’ont pour effet de suspendre l’ordre donné en vertu du paragraphe 32(3).</Text></Section><Section><MarginalNote>Réexamen</MarginalNote><Label>32.4</Label><Text>Lors de son réexamen au titre des paragraphes 32.1(5) ou 32.2(3), le ministre peut confirmer l’ordre ou, par arrêté, annuler ou modifier celui-ci. Il est entendu que sa décision peut être assimilée à une ordonnance judiciaire aux termes de l’article 34.</Text></Section><Section><MarginalNote>Prise d’effet</MarginalNote><Label>32.5</Label><Text>La modification ou l’annulation prend effet dès que le destinataire de l’ordre donné en vertu de l’article 32 en reçoit notification.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 9, art. 33</MarginalNote><Label>70.</Label><Text>L’alinéa 46<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les ordres et les avis prévus aux articles 31 à 32.5;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modification à la présente loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Modification à la présente loi</MarginalNote><Label>71.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-14 déposé au cours de la 1ère session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi de 2001 sur la marine marchande du Canada</XRefExternal> et d’entrée en vigueur de l’article 1 de cette loi, le paragraphe 2(2) de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Compétence générale</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal connaît des requêtes en révision dont il est saisi en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 2001 sur la marine marchande du Canada</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sûreté du transport maritime</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité ferroviaire</XRefExternal> ou toute autre loi fédérale concernant les transports. Il connaît également des appels interjetés des décisions qu’il a rendues dans les dossiers de révision.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Projet de loi C-14</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-14</MarginalNote><Label>72.</Label><Text>Les alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">p</Emphasis>) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-14 déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi de 2001 sur la marine marchande du Canada</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article), et d’entrée en vigueur de l’article 2 de la présente loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>arbitre</DefinedTermFr>, à l’article 2 de l’autre loi, est abrogée;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’article 2 de l’autre loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conseiller</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinitionFrOnly>French version only</DefinitionFrOnly></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conseiller</DefinedTermFr> Membre du Tribunal.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Tribunal</DefinedTermFr> Le Tribunal d’appel des transports du Canada constitué par le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal d’appel des transports du Canada</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 15 de l’autre loi et l’intertitre le précédant sont abrogés;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le sous-alinéa 16(4)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)(ii) de la version française de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le capitaine ou le membre de l’équipage a été déclaré coupable d’une infraction liée à l’exécution de ses fonctions sur un bâtiment ou a commis une violation pour laquelle un procès-verbal a été dressé en vertu de l’alinéa 229(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 16(5) et (6) de l’autre loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Avis suivant refus de délivrer</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le ministre des Transports, immédiatement après avoir refusé de délivrer un document maritime canadien, envoie au demandeur un avis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>confirmant, motifs à l’appui, le refus de délivrer le document;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>indiquant, dans le cas d’un document maritime pouvant être délivré sous le régime de la partie 3 (personnel) et dont le motif de refus est prévu aux alinéas (4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), le lieu et la date limite, à savoir trente jours après l’envoi de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>l’autre loi est modifiée par adjonction, après l’article 16, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>16.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le destinataire de l’avis prévu au paragraphe 16(5) peut faire réviser la décision du ministre des Transports en déposant une requête en révision auprès du Tribunal au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal si :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la requête vise un document maritime pouvant être délivré sous le régime de la partie 3 (personnel);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le motif de refus est celui prévu aux alinéas 16(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre des Transports et le demandeur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre des Transports et au demandeur la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-contraignabilité à témoigner</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans le cas visé au sous-alinéa 16(4)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)(ii), l’auteur de la présumée violation n’est pas tenu de témoigner avant qu’il n’ait été, conformément aux articles 232 à 232.2, décidé de l’affaire pour laquelle un procès-verbal a été dressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le conseiller peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas visés à l’alinéa 16(4)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>), confirmer la décision du ministre des Transports ou y substituer sa propre décision;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les autres cas, confirmer la décision du ministre des Transports ou lui renvoyer l’affaire pour réexamen.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>l’article 20 de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Suspension, annulation ou refus de renouveler</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 20.1, le ministre des Transports peut suspendre, annuler ou refuser de renouveler un document maritime canadien s’il est convaincu que, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les exigences relatives à la délivrance du document ne sont plus respectées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les modalités du document n’ont pas été respectées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le document a été obtenu par des moyens frauduleux ou irréguliers ou par suite d’une fausse indication sur un fait important;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>son titulaire a omis de payer une amende ou une sanction infligées sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le titulaire du document a contrevenu à une disposition de la présente loi ou des règlements dont le ministre est chargé de l’application;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’un document délivré à un capitaine ou à un membre d’équipage sous le régime de la partie 3 (personnel) :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le capitaine ou le membre d’équipage est incompétent ou a commis un acte d’inconduite,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le capitaine ou le membre d’équipage était à bord d’un bâtiment ayant commis une infraction à l’un des articles 5.3 à 5.5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des pêches côtières</XRefExternal> et savait, au moment du fait reproché, que le bâtiment était en état d’infraction,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le capitaine ou le membre d’équipage a été déclaré coupable d’une infraction liée à l’exécution de ses fonctions sur un bâtiment;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’un refus de renouvellement :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit le demandeur n’a pas payé des droits fixés sous le régime de l’alinéa 35(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) pour la délivrance du document,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit il estime que l’intérêt public le requiert, en raison notamment des antécédents du demandeur ou de tel de ses dirigeants.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Retour des documents</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où un document maritime canadien est suspendu ou annulé, son titulaire doit, sur demande, le rendre au ministre des Transports.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis précédant la suspension ou l’annulation</MarginalNote><Label>20.1</Label><Text>Avant de suspendre ou d’annuler un document maritime canadien délivré sous le régime de la partie 3 (personnel), le ministre des Transports donne au titulaire un préavis de trente jours qui :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>précise les motifs de la suspension ou de l’annulation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>indique, dans le cas où le motif de la décision est prévu aux alinéas 20(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ou au sous-alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>)(ii), le lieu et la date limite, à savoir trente jours après l’envoi du préavis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>20.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre des Transports peut suspendre ou annuler un document maritime canadien délivré sous le régime de la partie 3 (personnel) sans se conformer à l’article 20.1 si, sur demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language> de sa part, le Tribunal conclut que l’observation de cette disposition compromettrait la sécurité publique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision dans les vingt-quatre heures</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande du ministre est entendue par un conseiller, agissant seul, qui rend sa décision dans les vingt-quatre heures suivant le dépôt de la demande au Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre des Transports peut faire appel au Tribunal de la décision du conseiller dans les vingt-quatre heures suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision dans les quarante-huit heures</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le comité du Tribunal rend sa décision dans les quarante-huit heures suivant le dépôt de l’appel au Tribunal.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis suivant la suspension, l’annulation ou le refus de renouvellement</MarginalNote><Label>20.3</Label><Text>Sauf dans le cas d’un document maritime canadien suspendu ou annulé conformément à l’article 20.1, le ministre des Transports doit, immédiatement après avoir suspendu ou annulé un document maritime canadien ou en avoir refusé le renouvellement, envoyer à son titulaire un avis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>confirmant, motifs à l’appui, la suspension, l’annulation ou le refus de renouveler;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>indiquant, dans le cas où le motif de la décision est prévu aux alinéas 20(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ou au sous-alinéa 20(1) <Emphasis style="italic">g</Emphasis>)(ii), le lieu et la date limite, à savoir trente jours après l’envoi de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>20.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le titulaire du document maritime canadien peut faire réviser la décision du ministre des Transports en déposant une requête en révision auprès du Tribunal au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La requête en révision est irrecevable si le motif de la décision est celui prévu à l’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) ou au sous-alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>)(i).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de la requête</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si, par suite du préavis prévu à l’article 20.1, le titulaire du document dépose une requête en révision, la suspension ou l’annulation est repoussée jusqu’à ce qu’il soit disposé de l’affaire conformément au présent article ou à l’article 20.5.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre des Transports et le titulaire du document.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>À l’audience, le conseiller accorde au ministre des Transports et au titulaire du document la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-contraignabilité à témoigner</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Dans le cas visé par l’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>), l’auteur de la présumée contravention n’est pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le conseiller peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans les cas visés à l’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) ou aux sous-alinéas 20(1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)(ii) ou (iii), confirmer la décision du ministre ou y substituer sa propre décision;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les autres cas, confirmer la décision du ministre des Transports ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>20.5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le demandeur ou le titulaire du document maritime canadien peut porter en appel au Tribunal la décision rendue au titre des paragraphes 16.1(5) ou 20.4(7), et le ministre des Transports, la décision rendue au titre des alinéas 16.1(5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 20.4(7)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>). Dans tous les cas, le délai d’appel est de trente jours suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La partie qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’elle ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>rejeter l’appel, ou y faire droit et substituer sa propre décision à celle rendue en vertu des alinéas 16.1(5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 20.4(7)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>rejeter l’appel ou renvoyer l’affaire au ministre des Transports pour réexamen, dans le cas d’une décision rendue en vertu des alinéas 16.1(5)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou 20.4(7)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>les alinéas 35(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de l’autre loi sont abrogés;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 229(1) de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Transaction ou procès-verbal</MarginalNote><Label>229.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il a des motifs raisonnables de croire qu’une violation a été commise, le ministre peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit conclure avec le contrevenant une transaction en vue de l’observation, dans le délai précisé et aux conditions fixées, de la disposition enfreinte et fixer le montant et la forme de la caution à verser pour garantir l’exécution de la transaction ainsi que le montant de la sanction, en application des règlements, qu’il aurait eu à payer s’il n’avait pas conclu la transaction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit dresser un procès-verbal — qu’il fait signifier au contrevenant — comportant, outre le nom du contrevenant et les faits reprochés, le montant de la sanction à payer, fixé en application des règlements, ainsi que le délai, soit trente jours après signification de l’avis, et les modalités de paiement ou de requête en révision.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 229(3) de la version française de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Description abrégée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut établir, pour toute violation, une description abrégée à utiliser dans les procès-verbaux.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>les articles 230 à 232 de l’autre loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Commission de la violation</MarginalNote><Label>230.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf s’il présente une requête en révision au titre du paragraphe (2), le contrevenant qui conclut une transaction est réputé avoir commis la violation en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le contrevenant qui conclut une transaction peut, dans les quarante-huit heures suivant la signature de celle-ci, mais avant signification de l’avis de défaut visé à l’article 231.1, déposer auprès du Tribunal une requête en révision des faits reprochés, auquel cas la transaction est réputée être un procès-verbal et le contrevenant est réputé avoir déposé une requête en révision des faits reprochés et du montant de la sanction en vertu du paragraphe 232(1).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis d’exécution</MarginalNote><Label>231.</Label><Text>S’il estime que l’intéressé a exécuté la transaction, le ministre en avise celui-ci. Sur signification de l’avis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aucune poursuite ne peut être intentée contre l’intéressé pour la même violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute caution versée au titre de l’alinéa 229(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remise à l’intéressé.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Avis de défaut d’exécution</MarginalNote><Label>231.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il estime que l’intéressé n’a pas exécuté la transaction, le ministre peut lui signifier un avis de défaut qui l’informe que, sauf si le conseiller ou le comité conclut respectivement au titre des articles 231.2 ou 232.2 que la transaction a été exécutée :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit il doit payer le double du montant de la sanction prévue par la transaction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit la caution versée au titre de l’alinéa 229(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est confisquée au profit de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sont notamment indiqués dans l’avis le lieu et la date limite, à savoir trente jours après signification de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’inexécution</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sur signification de l’avis de défaut, l’intéressé perd tout droit à la compensation pour les sommes exposées dans le cadre de la transaction.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>231.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le contrevenant peut faire réviser la décision du ministre en déposant une requête en révision auprès du Tribunal au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et le contrevenant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et au contrevenant la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il incombe au ministre d’établir la responsabilité du contrevenant; celui-ci n’est cependant pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion de certains moyens de défense</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le contrevenant ne peut invoquer en défense le fait qu’il a pris les mesures nécessaires pour exécuter la transaction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou conclure que la transaction a été exécutée par le contrevenant.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Remise de la caution</MarginalNote><Label>231.3</Label><Text>La caution versée par le contrevenant au titre de l’alinéa 229(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) lui est remise :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>en cas de signification de l’avis mentionné à l’article 231.1, si le contrevenant paie le double du montant de la sanction prévue par la transaction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>lorsque le conseiller ou le comité conclut respectivement au titre des articles 231.2 ou 232.2 que la transaction a été exécutée.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Option en cas de refus de transiger</MarginalNote><Label>232.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si le ministre ne transige pas, le contrevenant doit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit payer le montant de la sanction infligée initialement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit déposer auprès du Tribunal, à l’adresse indiquée dans le procès-verbal, au plus tard à la date qui y est indiquée ou dans le délai supérieur éventuellement accordé à sa demande par le Tribunal, une requête en révision des faits reprochés ou du montant de la sanction.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Aucune requête</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’omission de déposer une requête en révision des faits reprochés vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>232.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête déposée en vertu de l’alinéa 232(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et le contrevenant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À l’audience, le conseiller commis à l’affaire accorde au ministre et au contrevenant la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’agissant d’une requête portant sur les faits reprochés, il incombe au ministre d’établir la responsabilité du contrevenant; celui-ci n’est cependant pas tenu de témoigner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou, sous réserve des règlements pris en vertu de l’alinéa 244<Emphasis style="italic">h</Emphasis>), y substituer sa propre décision.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>232.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou le contrevenant peut faire appel au Tribunal de la décision rendue en vertu des paragraphes 231.2(6) ou 232.1(4). Dans les deux cas, le délai d’appel est de trente jours suivant la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La partie qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’elle ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une décision visée au paragraphe 231.2(6), rejeter l’appel ou y faire droit et substituer sa propre décision à celle en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une décision visée au paragraphe 232.1(4), rejeter l’appel ou y faire droit et, sous réserve des règlements pris en vertu de l’alinéa 244<Emphasis style="italic">h</Emphasis>), substituer sa propre décision à celle en cause.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>l’article 234 de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Créances de Sa Majesté</MarginalNote><Label>234.</Label><Text>Constituent une créance de Sa Majesté du chef du Canada, dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant le tribunal compétent :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sauf en cas de dépôt d’une requête en révision du montant de la sanction au titre de l’alinéa 232(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), ce montant, à compter de la date de signification du procès-verbal;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la somme devant être payée au titre de l’avis de défaut visé au paragraphe 231.1(1), à compter de la date de la signification de l’avis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la sanction fixé par le conseiller dans le cadre de la requête prévue à l’article 232.1 ou par le comité dans le cadre de l’appel prévu à l’article 232.2, à compter de la date de la décision du conseiller ou du comité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le montant des frais raisonnables engagés en vue du recouvrement d’une somme visée à l’un des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 235(1) de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Certificat de non-paiement</MarginalNote><Label>235.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou le Tribunal, selon le cas, peut établir un certificat de non-paiement pour la partie impayée des créances visées à l’article 234.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 239(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paiement par le contrevenant de toutes les sanctions imposées au titre d’un procès-verbal, d’un avis de défaut ou de la décision du Tribunal;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 239(3) de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sont notamment indiqués dans l’avis le lieu et la date limite, à savoir trente jours après la signification de l’avis, du dépôt d’une éventuelle requête en révision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Requête en révision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’intéressé peut faire réviser la décision du ministre en déposant une requête en révision auprès du Tribunal au plus tard à la date limite qui est indiquée à l’avis, ou dans le délai supérieur éventuellement octroyé à sa demande par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le Tribunal, sur réception de la requête, fixe la date, l’heure et le lieu de l’audience et en avise par écrit le ministre et l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déroulement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>À l’audience, le conseiller accorde au ministre et à l’intéressé la possibilité de présenter leurs éléments de preuve et leurs observations, conformément aux principes de l’équité procédurale et de la justice naturelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le conseiller peut confirmer la décision du ministre ou lui renvoyer l’affaire pour réexamen.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>L’intéressé peut, dans les trente jours suivant la décision du conseiller, faire appel au Tribunal de cette décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte du droit d’appel</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>L’intéressé qui ne se présente pas à l’audience portant sur la requête en révision perd le droit de porter la décision en appel, à moins qu’il ne fasse valoir des motifs valables justifiant son absence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de l’appel</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Le comité du Tribunal peut rejeter l’appel ou renvoyer l’affaire au ministre pour réexamen.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">p</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 244<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) de l’autre loi est abrogé.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>73.</Label><Text>Exception faite des articles 71 et 72, les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>