<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>C-25</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur la Société du crédit agricole et d’autres lois en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Société du crédit agricole et d’autres lois en conséquence, Loi modifiant la Loi sur la</ShortTitle><RunningHead>Société du crédit agricole</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>6</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>22</AnnualStatuteNumber><YYYY>2001</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2001-6-14">90149</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Société du crédit agricole</XRefExternal> comme suit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il remplace le nom de la Société du crédit agricole par Financement agricole Canada et modifie d’autres lois et des règlements en conséquence;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il prévoit que les activités de la Société visent principalement les exploitations agricoles, notamment les fermes familiales;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il autorise la Société à offrir tant des services commerciaux que des services financiers aux entreprises liées à l’agriculture, ainsi qu’aux exploitations agricoles — notamment les fermes familiales —, et à leur consentir des prêts ou à garantir des prêts qui leur sont consentis;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>il prévoit des pouvoirs accrus pour la Société relativement aux services financiers qu’elle peut offrir au moyen de la constitution de filiales, du financement par crédit-bail et d’investissements, soit directement, soit dans le cadre d’arrangements avec d’autres personnes ou organismes;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>il autorise la Société à conclure des ententes destinées à la gestion des risques financiers et à donner en garantie les valeurs mobilières ou les liquidités qu’elle possède ou à faire des dépôts en garantie de l’exécution de ses obligations découlant de telles ententes;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>il améliore la régie de la Société; plus particulièrement, il prévoit que le président de la Société est le premier dirigeant de celle-ci et il prévoit des mesures relatives à l’intérim pour les postes de président du conseil et de président de la Société.</Text></Provision></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 14</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA SOCIÉTÉ DU CRÉDIT AGRICOLE</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Société du crédit agricole</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Loi concernant Financement agricole Canada</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur Financement agricole Canada</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Société</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Société</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Corporation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Société</DefinedTermFr> Financement agricole Canada, personne morale maintenue en application du paragraphe 3(1).</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 2 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>entreprise liée à l’agriculture</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>business related to farming</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>entreprise liée à l’agriculture</DefinedTermFr> S’entend d’une entreprise dont l’activité principale est la production, le transport, l’entreposage, la distribution, l’approvisionnement ou la transformation soit de moyens de production destinés à des exploitations agricoles, soit de produits de ces exploitations, ou l’adjonction de valeur à ceux-ci.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>filiale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>subsidiary</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>filiale</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 83(6) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 3(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Maintien</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Société du crédit agricole, constituée en personne morale par l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le crédit agricole</XRefExternal>, est maintenue sous la dénomination de Financement agricole Canada.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 4(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Société a pour mission de mettre en valeur le secteur rural canadien en fournissant des services et produits financiers et commerciaux, spécialisés et personnalisés, aux exploitations agricoles — notamment les fermes familiales — et aux entreprises — notamment les petites et moyennes entreprises — de ce secteur qui sont des entreprises liées à l’agriculture. Les activités de la Société visent principalement les exploitations agricoles, notamment les fermes familiales.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 4(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(iii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le paiement de frais liés à l’exploitation agricole ou à l’entreprise liée à l’agriculture,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le sous-alinéa 4(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(v) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>l’acquisition ou l’amélioration de biens — mobiliers ou immobiliers — destinés à l’entreprise liée à l’agriculture;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 4(2) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.1</Emphasis>)</Label><Text>offrir des services et produits commerciaux qui complètent ceux offerts dans les secteurs privé et public;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.2</Emphasis>)</Label><Text>assurer la constitution, la dissolution ou la fusion de filiales et en acquérir ou aliéner les actions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.3</Emphasis>)</Label><Text>offrir du crédit-bail à l’égard de biens destinés à l’exploitation agricole ou à l’entreprise liée à l’agriculture;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.4</Emphasis>)</Label><Text>acquérir et aliéner, selon les paramètres que le ministre des Finances juge satisfaisants, des participations à court ou moyen terme dans l’exploitation agricole ou l’entreprise liée à l’agriculture;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.41</Emphasis>)</Label><Text>vendre les terres agricoles qu’elle acquiert, à condition de les vendre à leur juste valeur marchande dès que possible et, en tout état de cause, au plus tard cinq ans après leur acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.5</Emphasis>)</Label><Text>offrir ses services et produits financiers et commerciaux — notamment sous la forme de prêts, de garanties, de crédit-bail ou d’investissements — soit directement, soit dans le cadre d’arrangements avec d’autres personnes ou organismes, soit, dans les cas de prestation de services financiers, à titre de membre d’un consortium financier;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 7(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Présidents du conseil et de la Société</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme le président du conseil et celui de la Société pour le mandat qu’il estime indiqué.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Premier dirigeant</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le président de la Société est le premier dirigeant de celle-ci et en assure, à ce titre, la direction générale.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 7(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Intérim</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du président du conseil ou de vacance de son poste, le conseil peut autoriser un administrateur à assurer l’intérim.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 7 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Intérim</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du président de la Société ou de vacance de son poste, le conseil peut autoriser un dirigeant ou un membre du personnel de la Société à assurer l’intérim; toutefois, la personne ainsi autorisée ne peut assurer l’intérim pendant plus de quatre-vingt-dix jours sans l’approbation du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’article 14 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Gestion financière</MarginalNote><Label>14.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Société peut effectuer tout genre d’opération touchant sa gestion financière, notamment conclure tout instrument ou toute entente destinés à la gestion des risques financiers, tels une entente en matière de taux d’intérêt ou d’échange de devises, une option ou un contrat à terme normalisé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Biens donnés en garantie</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré l’article 100 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, la Société peut donner en garantie les valeurs mobilières ou les liquidités qu’elle possède ou faire des dépôts en garantie de l’exécution de ses obligations découlant d’instruments ou d’ententes de gestion financière.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Mentions</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans les contrats, accords, ententes, actes, instruments et autres documents signés par la Société du crédit agricole, la mention de cette dernière vaut mention de Financement agricole Canada.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Propriété des biens et droits</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les biens et les droits de la Société du crédit agricole continuent d’appartenir à Financement agricole Canada.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Maintien des dettes et obligations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Financement agricole Canada continue d’être responsable des dettes et obligations de la Société du crédit agricole.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Procédures en cours devant les tribunaux</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Financement agricole Canada prend la suite de la Société du crédit agricole, au même titre et dans les mêmes conditions que celle-ci, comme partie aux procédures judiciaires en cours à l’entrée en vigueur de la présente loi et auxquelles la Société du crédit agricole est partie.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CONNEXES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « Autres institutions fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Société du crédit agricole</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Corporation</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « Autres institutions fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Financement agricole Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-8; 1995, ch. 17, par. 45(1)</MarginalNote><TitleText>Loi sur les arrangements fiscaux entre le gouvernement fédéral et les provinces</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements fiscaux entre le gouvernement fédéral et les provinces</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Société du crédit agricole</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Corporation</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Financement agricole Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText>Loi sur la gestion des finances publiques</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>La partie I de l’annexe III de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Société du crédit agricole</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Corporation</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>La partie I de l’annexe III de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Financement agricole Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. M-13; 2000, ch. 8, art. 2</MarginalNote><TitleText>Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>L’annexe III de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Société du crédit agricole</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Corporation</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>L’annexe III de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Financement agricole Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « Autres institutions fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Société du crédit agricole</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Corporation</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>L’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « Autres institutions fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Financement agricole Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-36</MarginalNote><TitleText>Loi sur la pension de la fonction publique</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>La partie III de l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Société du crédit agricole</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Corporation</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>La partie III de l’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Financement agricole Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Farm Credit Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Règlements et autres textes d’application</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Mentions dans les textes d’application</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Les mentions de « Société du crédit agricole » et « Société de crédit agricole » sont remplacées par la mention de « Financement agricole Canada », et la mention de « <Language xml:lang="en">Farm Credit Corporation</Language> » est remplacée par la mention de « <Language xml:lang="en">Farm Credit Canada</Language> », avec les adaptations grammaticales et les modifications d’ordre alphabétique ou numérique nécessaires, dans tout ment, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>, et dans tout autre texte pris soit dans l’exercice d’un pouvoir conféré sous le régime d’une loi fédérale, soit par le gouverneur en conseil ou sous son autorité, notamment dans les passages suivants, avec les modifications indiquées :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’article 7100 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, la mention dans la version française étant insérée selon l’ordre alphabétique;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 8604<Emphasis style="italic">u</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’annexe du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret de désignation de certains éléments de la fonction publique</XRefExternal>, la mention dans la version française étant insérée selon l’ordre alphabétique;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’annexe I du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>, la mention dans la version française étant insérée selon l’ordre alphabétique;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’article 39 de l’annexe de la version anglaise du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret sur la désignation des responsables d’institutions fédérales (Loi sur l’accès à l’information)</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>l’article 100 de l’annexe de la version française du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret sur la désignation des responsables d’institutions fédérales (Loi sur l’accès à l’information)</XRefExternal>, cet article devenant l’article 75.1 et étant déplacé en conséquence;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>l’article 42 de l’annexe de la version anglaise du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret sur la désignation des responsables d’institutions fédérales (Loi sur la protection des renseignements personnels)</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>l’article 105 de l’annexe de la version française du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret sur la désignation des responsables d’institutions fédérales (Loi sur la protection des renseignements personnels)</XRefExternal>, cet article devenant l’article 79.1 et étant déplacé en conséquence;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>l’article 43 de l’annexe de la version anglaise du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret sur la désignation des administrateurs généraux de l’administration publique fédérale (Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité)</XRefExternal>, édicté par le décret C.P. 1993-1073 du 25 mai 1993 portant le numéro d’enregistrement TR/93-81;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>l’article 104 de l’annexe de la version française du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret sur la désignation des administrateurs généraux de l’administration publique fédérale (Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité)</XRefExternal>, édicté par le décret C.P. 1993-1073 du 25 mai 1993 portant le numéro d’enregistrement TR/93-81, cet article devenant l’article 75.1 et étant déplacé en conséquence;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 13<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement général de 1995 sur les sociétés d’État</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Section></Body></Bill>