<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>S-3</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi de 1987 sur les transports routiers et d’autres lois en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Transports routiers et d’autres lois en conséquence, Loi modifiant la Loi de 1987 sur les</ShortTitle><RunningHead>Transports routiers</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>6</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>13</AnnualStatuteNumber><YYYY>2001</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2001-6-14">90069</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision first-line-indent="1" language-align="yes" subsequent-line-indent="0"><Text>Le texte met à jour et simplifie la réglementation des entreprises extraprovinciales de transport routier (camionnage et transport par autocar) au Canada, en s’inspirant des réformes apportées par la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1987 sur les transports routiers</XRefExternal>. L’objectif visé est la création d’un régime national uniforme pour les transporteurs routiers, axé sur la sécurité de ces derniers. Les principaux volets du texte sont les suivants :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un cadre national pour l’application provinciale d’une réglementation axée sur le rendement en matière de sécurité des transporteurs routiers extra-provinciaux, fondée sur les normes de sécurité nationales élaborées par le gouvernement fédéral et les provinces avec la collaboration de l’industrie et énoncée dans le Code canadien de sécurité pour les transporteurs routiers;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’assujettissement de la mise en oeuvre de la réglementation aux déclarations de principes sur les transports publics;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le pouvoir de conclure des ententes internationales sur la reconnaissance réciproque de l’évaluation du rendement des transporteurs routiers en matière de sécurité.</Text></Provision></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 29 (3<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>LOI DE 1987 SUR LES TRANSPORTS ROUTIERS</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>L’article 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1987 sur les transports routiers</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports routiers</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>camionnage extra-provincial</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>camionnage local</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>entreprise de camionnage locale</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>office provincial</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, sont abrogées.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr><Language xml:lang="en">prescribed</Language></DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la même loi, est abrogée.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>autorité provinciale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>provincial authority</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>autorité provinciale</DefinedTermFr> Personne ou organisme ayant, en vertu de la loi d’une province, le pouvoir de contrôler ou de régir les entreprises de transport routier dont l’exploitation est limitée à la province.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>entreprise extra-provinciale de transport routier</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>extra-provincial motor carrier undertaking</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>entreprise extra-provinciale de transport routier</DefinedTermFr> Entreprise extra-provinciale de transport par autocar ou entreprise de camionnage extra-provinciale.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 3 de la même loi et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>OBJECTIFS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Objectifs</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La présente loi vise à la mise en oeuvre de la politique nationale des transports énoncée à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal> à l’égard des entreprises extra-provinciales de transport routier et notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à axer le régime de réglementation de ces entreprises sur l’évaluation de leur rendement en matière de sécurité en fonction du Code canadien de sécurité pour les transporteurs routiers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à appliquer à celles-ci uniformément, à l’échelle du Canada, les normes d’exploitation auxquelles elles sont assujetties.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration de principes par le gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, sur recommandation du ministre et après consultation des provinces par celui-ci, faire des déclarations de principes sur les transports qui soient compatibles avec les objectifs énoncés au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de se conformer aux principes</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les autorités provinciales doivent, à l’égard des entreprises extra-provinciales de transport routier, tenir compte de toutes les déclarations de principes sur les transports faites aux termes du paragraphe (2).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Pouvoir du ministre</MarginalNote><Label>3.1</Label><Text>Le ministre peut mener les recherches, enquêtes et évaluations qu’il estime nécessaires à la mise en oeuvre des objectifs de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>ENTENTES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Accords</MarginalNote><Label>3.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, après consultation des provinces et aux conditions qu’il précise, conclure avec les gouvernements provinciaux ou d’autres personnes ou organismes des accords visant la mise en oeuvre des objectifs énoncés à l’article 3.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ententes internationales</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut, après consultation des provinces et aux conditions qu’il précise, conclure avec des États étrangers ou des organismes de ceux-ci des ententes pour favoriser la mise en oeuvre des objectifs de la présente loi, notamment la reconnaissance au Canada des documents similaires aux certificats d’aptitude à la sécurité délivrés par ces États ou organismes et la reconnaissance par ceux-ci de ces certificats.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>L’article 4 de la même loi et les intertitres le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>TRANSPORT PAR AUTOCAR</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Licences d’exploitation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Interdiction d’exploitation sans licence</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>L’exploitation d’une entreprise extra-provinciale de transport par autocar dans une province dont la loi impose une licence pour l’exploitation d’une entreprise locale de transport par autocar est subordonnée à l’obtention et à l’observation des conditions de la licence d’exploitation délivrée en application de la présente loi.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 1, par. 144(1), ann. VII, art. 40(F)</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Les articles 5 à 10 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Délivrance de licences</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>L’autorité provinciale peut, à son appréciation, délivrer la licence d’exploitation d’une entreprise extra-provinciale de transport par autocar dans la province aux mêmes conditions et selon les mêmes modalités que s’il s’agissait d’une entreprise locale de transport par autocar.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Tarifs</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Tarifs</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>L’autorité provinciale qui détermine ou régit les tarifs applicables au transport local par autocar a la discrétion de déterminer et de régir les tarifs applicables au transport extra-provincial par autocar dans la province aux mêmes conditions et selon les mêmes modalités que s’il s’agissait de transport local par autocar.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>SÉCURITÉ DES ENTREPRISES EXTRA-PROVINCIALES DE TRANSPORT ROUTIER</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Interdiction d’exploitation sans certificat</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des règlements, l’exploitation d’une entreprise extra-provinciale de transport routier est subordonnée à l’obtention d’un certificat d’aptitude à la sécurité délivré par l’autorité provinciale sous le régime de la présente loi ou d’un document similaire prévu par les règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Forme du certificat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La forme du certificat importe peu.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application des lois provinciales</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les lois provinciales relatives à la sécurité des entreprises de transport routier, dans la mesure où elles ne sont pas incompatibles avec la présente loi, s’appliquent aux entreprises extra-provinciales de transport routier.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Délivrance du certificat</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’autorité provinciale de chaque province peut, sous réserve des règlements, délivrer à une personne ou à un organisme un certificat d’aptitude à la sécurité pour l’exploitation d’une entreprise extra-provinciale de transport routier ou révoquer un tel certificat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Validité du certificat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le certificat d’aptitude à la sécurité est valide partout au Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Examen des décisions relatives aux certificats</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les règles ci-après s’appliquent à l’examen des décisions relatives à la délivrance ou à la révocation par l’autorité provinciale dans la province des certificats d’aptitude à la sécurité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les règles régissant dans la province le droit à l’examen de ces décisions, ainsi que la procédure applicable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à défaut de telles règles ou procédure dans la province, les règles régissant dans la province le droit à l’examen des décisions relatives à la délivrance des permis aux entreprises de transport routier ou à la révocation de ceux-ci, ainsi que la procédure applicable.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Retrait du pouvoir de délivrer des certificats</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il est convaincu, après consultation des provinces, qu’une autorité provinciale dans une province ne délivre pas les certificats d’aptitude à la sécurité conformément à la présente loi, le ministre peut, par arrêté, lui retirer le pouvoir de délivrance de tels certificats.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise d’effet du retrait</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le retrait prend effet à la date de publication de l’arrêté dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Entreprises titulaires de certificat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’entreprise extra-provinciale de transport routier qui est titulaire d’un certificat d’aptitude à la sécurité délivré par une autorité provinciale à qui le pouvoir de délivrance a été retiré doit, dans les soixante jours suivant la publication de l’arrêté, remettre à une autre autorité provinciale une déclaration selon laquelle elle est assujettie à sa surveillance.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rétablissement du droit</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>S’il est convaincu que l’autorité provinciale en cause a remédié à l’inobservation et a établi un plan visant à éviter toute nouvelle inobservation, le ministre, par arrêté, annule l’arrêté qu’il a pris au titre du paragraphe 9(1).</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’article 16 de la même loi et les intertitres le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>EXEMPTIONS, RÈGLEMENTS, TRANSPORTEURS ÉTRANGERS ET MESURES DE CONTRAINTE</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Exemptions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Exemptions</MarginalNote><Label>16.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il estime que la mesure est d’intérêt public et n’est pas susceptible de compromettre la sécurité du transport routier, le ministre peut, après consultation des provinces éventuellement touchées, soustraire à l’application de toute disposition de la présente loi ou des règlements, selon des modalités générales ou particulières de temps ou de lieu, une personne, tout ou partie d’une entreprise extra-provinciale de transport routier ou une catégorie d’entreprises extra-provinciales de transport routier.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modalités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut assortir l’exemption des conditions qu’il estime indiquées.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>16.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, sur recommandation du ministre après consultation par celui-ci des provinces éventuellement touchées, prendre des règlements pour la réalisation des objectifs de la présente loi, notamment des règlements en vue :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’établir des catégories d’entreprises extra-provinciales de transport routier pour l’application de tout ou partie de la présente loi ou des règlements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de régir les critères conformément auxquels les autorités provinciales peuvent délivrer des certificats d’aptitude à la sécurité au titre de l’article 8;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de prévoir des documents similaires pour l’application du paragraphe 7(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de régir la sécurité de l’exploitation des entreprises extra-provinciales de transport routier, notamment la vérification, l’inspection, la visite des lieux et la fourniture de renseignements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de fixer les critères d’aptitude des entreprises extra-provinciales de transport routier à être titulaires du certificat délivré en vertu de l’article 8;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>de déterminer la nature, l’étendue et les conditions des assurances et cautionnements dont doivent être munies les entreprises extra-provinciales de transport routier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>de prévoir les renseignements que les demandeurs, les entreprises extra-provinciales de transport routier et les autorités provinciales sont tenus de fournir au ministre, à toute autorité provinciale ou à tout État étranger ou organisme de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>de prévoir les conditions de transport et la limitation de responsabilité applicables aux entreprises extra-provinciales de transport routier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>de prévoir des normes limitant les rejets de polluant dans l’environnement découlant de l’exploitation des véhicules utilisés par les entreprises extra-provinciales de transport routier.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incorporation par renvoi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règlements peuvent incorporer par renvoi tout ou partie d’un texte, avec ses modifications successives, notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>toute norme relative à la sécurité de l’exploitation d’une entreprise de transport routier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute règle de droit provinciale relative aux entreprises de transport routier.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 5, al. 25(1)<Emphasis style="italic">u</Emphasis>)</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>L’article 17 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Pratiques injustes</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre doit, s’il constate qu’un gouvernement dans un État étranger s’adonne à des pratiques injustes, discriminatoires ou restrictives à l’endroit d’entreprises extra-provinciales de transport routier canadiennes en exploitation dans cet État ou entre cet État et le Canada, mener des consultations, avec l’assentiment du ministre des Affaires étrangères, en vue de faire cesser ces pratiques.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas d’insuccès de ces consultations, le gouverneur en conseil peut par décret — malgré les autres dispositions de la présente loi ou toute autre loi fédérale — sur recommandation du ministre et du ministre des Affaires étrangères après consultation par le ministre des provinces éventuellement touchées, soit interdire ou restreindre la délivrance de certificats d’aptitude à la sécurité sous le régime de la présente loi à un transporteur étranger, à l’ensemble de tels transporteurs ou à une catégorie de ceux-ci, soit ordonner à une autorité provinciale de suspendre un certificat d’aptitude à la sécurité ainsi délivré ou de rétablir un certificat d’aptitude à la sécurité ainsi suspendu, aux conditions que peut prévoir le décret.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Caractère obligatoire du décret</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’autorité provinciale est tenue de se conformer au décret.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 20, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Tribunal compétent</MarginalNote><Label>20.1</Label><Text>Le tribunal dans le ressort duquel l’accusé exerce ses activités est compétent pour connaître des poursuites pour infraction à la présente loi, indépendamment du lieu de perpétration.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>Les articles 22 à 35 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Dans les poursuites pour infraction à la présente loi, la preuve d’un arrêté ou d’une ordonnance de l’autorité provinciale peut se faire par la production d’une copie paraissant certifiée conforme par celle-ci sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ou la qualité officielle du signataire; sauf preuve contraire, le document fait foi de son contenu.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>23.</Label><Text>Dans le cas où l’exploitation d’une entreprise extra-provinciale de transport routier est autorisée dans une province la veille de l’entrée en vigueur du présent article, l’entreprise est réputée être titulaire d’un certificat d’aptitude à la sécurité délivré au titre de l’article 8.</Text></Section><Section><MarginalNote>Demandes de licence pendantes</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les demandes de licence, effectuées en application de l’article 8, dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur du présent article, qui sont pendantes la veille de cette entrée en vigueur sont réputées être des demandes de licence présentées en application de l’article 8.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demandes de licence pendantes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les demandes de licence à l’égard du transport par autocar présentées en application de l’article 5 qui sont pendantes la veille de l’entrée en vigueur du présent article sont réputées avoir été présentées en application des articles 5 et 8.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>RAPPORT ANNUEL</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Rapport au Parlement</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre établit un rapport annuel et le fait déposer devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant son établissement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport annuel du ministre contient ce qui suit pour l’année visée :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements statistiques disponibles concernant les tendances en matière d’accidents routiers au Canada où sont impliqués des véhicules automobiles exploités par des entreprises extra-provinciales de transport par autocar et par des entreprises de camionnage extra-provinciales; ces renseignements sont présentés séparément pour entreprises de transport par autocar et les entreprises de camionnage;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un rapport d’étape sur la mise en oeuvre des règles et normes concernant la sécurité d’exploitation des entreprises extra-provinciales de transport par autocar et des entreprises de camionnage extra-provinciales.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>EXAMEN DES DISPOSITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>26.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Entre la fin de la quatrième année et celle de la cinquième année suivant l’entrée en vigueur du présent article, le ministre effectue un examen complet de l’application et des effets des modifications apportées à la présente loi par la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi de 1987 sur les transports routiers et d’autres lois en conséquence</XRefExternal> et rédige, sans délai, un rapport sur ses conclusions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accès au rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre tient le rapport à la disposition du Conseil des ministres responsables des transports et de la sécurité routière dès la première réunion du Conseil suivant son achèvement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt du rapport</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre fait déposer un exemplaire du rapport devant chaque chambre du Parlement dans les trente premiers jours de séance de celle-ci suivant son achèvement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-9</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi d’urgence sur les approvisionnements d’énergie</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 10, art. 218</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>L’article 38 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi d’urgence sur les approvisionnements d’énergie</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Transports routiers</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>En ce qui concerne une entreprise de camionnage extra-provinciale, au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports routiers</XRefExternal>, l’Office peut en autoriser l’exploitation pour le transport d’un produit contrôlé malgré toute disposition de cette loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal> ou de règlements pris en application de l’une ou l’autre de ces lois.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-15</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>Le sous-alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(iii) de la définition de <DefinedTermFr>fourniture déterminée</DefinedTermFr>, à l’article 364 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal>, dans sa version édictée par l’article 242 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur la taxe d’accise, la Loi sur les arrangements fiscaux entre le gouvernement fédéral et les provinces, la Loi de l’impôt sur le revenu, la Loi sur le compte de service et de réduction de la dette et des lois connexes</XRefExternal>, chapitre 10 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>soit par une personne exploitant une entreprise extra-provinciale de transport par autocar, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports routiers</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. G-10</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les grains du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 29 (3<Sup>e</Sup> suppl.), art. 25</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>transporteur public</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les grains du Canada</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>transporteur public</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>public carrier</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>transporteur public</DefinedTermFr> Toute compagnie de chemin de fer, tout exploitant d’une entreprise de camionnage extra-provinciale au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports routiers</XRefExternal> et tout propriétaire ou exploitant d’un navire.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi ou celles de toute autre loi édictées par elle entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>