<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>C-9</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi électorale du Canada et la Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi électorale du Canada et la Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales, Loi modifiant la</ShortTitle><RunningHead>Loi électorale</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>6</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>21</AnnualStatuteNumber><YYYY>2001</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2001-6-14">90130</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal> en ce qui concerne les renseignements qui figurent sur les bulletins de vote. Également, il clarifie et harmonise certaines dispositions de cette loi et apporte une modification connexe à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal>.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 9</MarginalNote><TitleText>LOI ÉLECTORALE DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>appartenance politique</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>appartenance politique</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>political affiliation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>appartenance politique</DefinedTermFr> En ce qui touche un candidat, la désignation du parti politique qui le soutient ou la désignation « indépendant », selon le cas, mentionnée dans son acte de candidature conformément au sous-alinéa 66(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(v).</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>)(v) de la définition de <DefinedTermFr>election documents</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>a packet containing the list of electors used at the polling station, the written authorizations of candidates’ representatives and the used transfer certificates, if any, and</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 18.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Vote électronique</MarginalNote><Label>18.1</Label><Text>Le directeur général des élections peut faire des études sur la tenue d’un scrutin, notamment sur de nouvelles manières de voter, concevoir et mettre à l’essai un processus de vote électronique pour usage à une élection générale ou partielle ultérieure. Tel processus ne peut être utilisé pour un vote officiel sans l’agrément préalable des comités du Sénat et de la Chambre des communes qui traitent habituellement des questions électorales.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’alinéa 32<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>a registration officer for each registration desk.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 44(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Contenu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Registre des électeurs contient les nom, prénoms, sexe, date de naissance et adresses municipale et postale de chaque électeur inscrit et tous autres renseignements fournis dans le cadre des paragraphes 49(2), 194(7), 195(7), 223(2), 233(2) et 251(3).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>Le paragraphe 57(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Élection générale : proclamation</MarginalNote><Label>57.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour déclencher une élection générale, le gouverneur en conseil prend une proclamation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Élection partielle : décret</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Pour déclencher une élection partielle, le gouverneur en conseil prend un décret.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>La proclamation ou le décret :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ordonne au directeur général des élections de délivrer un bref au directeur du scrutin de chacune des circonscriptions visées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>fixe la date de délivrance du bref;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>fixe la date de tenue du scrutin, laquelle doit être éloignée d’au moins trente-six jours de la délivrance du bref.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’article 58 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Délivrance des brefs aux directeurs du scrutin</MarginalNote><Label>58.</Label><Text>Aussitôt après la prise de la proclamation ou du décret, le directeur général des élections délivre un bref selon le formulaire 1 de l’annexe 1 au directeur du scrutin de chacune des circonscriptions où se tiendra l’élection.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>Le sous-alinéa 66(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(v) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>le nom du parti politique qui la soutient ou, faute de soutien, son intention d’être désignée par la mention « indépendant » ou de n’avoir aucune désignation d’appartenance politique dans les documents électoraux;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>L’alinéa 67(4)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>s’il y a lieu, un acte écrit, signé par le chef du parti politique, ou par un représentant visé au paragraphe 383(2), énonçant que la personne qui désire se porter candidat est soutenue par le parti conformément à l’article 68.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L’article 68 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Limite</MarginalNote><Label>68.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Un parti politique ne peut, pour une même élection, soutenir qu’une seule personne qui désire se porter candidat par circonscription.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nouveau soutien</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’un candidat soutenu dans une circonscription par un parti politique décède avant 14 h le cinquième jour précédant le jour de clôture ou qu’il se désiste conformément au paragraphe 74(1), le parti peut soutenir un autre candidat dans cette circonscription avant la clôture des candidatures.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>L’article 91 de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Publishing false statements to affect election results</MarginalNote><Label>91.</Label><Text>No person shall, with the intention of affecting the results of an election, knowingly make or publish any false statement of fact in relation to the personal character or conduct of a candidate or prospective candidate.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 109(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Copies supplémentaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À la demande de tel parti ou du député, le directeur général des élections lui remet jusqu’à quatre copies imprimées supplémentaires des listes électorales définitives.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>Les paragraphes 117(2) à (4) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Nom du parti</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les bulletins de vote mentionnent, sous le nom du candidat, le nom, dans la forme précisée à l’alinéa 366(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), du parti politique qui le soutient si les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le candidat l’a mentionné dans son acte de candidature;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’acte prévu à l’alinéa 67(4)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) a été présenté;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à la clôture des candidatures, le parti satisfait aux exigences des articles 366 et 368;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le parti soutient dans au moins douze circonscriptions un candidat dont la candidature a été confirmée pour une élection générale ou, dans le cas d’une élection partielle, pour l’élection générale précédente.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mention « indépendant »</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le bulletin de vote porte la mention « indépendant » sous le nom du candidat qui l’a demandé conformément au sous-alinéa 66(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(v), et seulement dans ce cas.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>L’article 165 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Interdiction — système de sonorisation</MarginalNote><Label>165.</Label><Text>Il est interdit d’utiliser à portée de voix du bureau de scrutin, le jour du scrutin, un système de sonorisation ou de haut-parleurs dans le but de favoriser un parti politique mentionné sur le bulletin de vote sous le nom d’un candidat ou l’élection d’un candidat, ou de s’opposer à un tel parti ou à l’élection d’un candidat.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 166(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’afficher ou d’exhiber à l’intérieur d’une salle de scrutin ou sur les aires extérieures de celle-ci du matériel de propagande qui pourrait être tenu comme favorisant un parti politique mentionné sur le bulletin de vote sous le nom d’un candidat ou l’élection d’un candidat, ou s’opposant à un tel parti ou à l’élection d’un candidat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de porter, dans un bureau de scrutin, un insigne, un drapeau, une bannière ou un autre objet de façon à manifester son appui ou à s’opposer à un candidat ou à un parti politique mentionné sur le bulletin de vote sous le nom d’un candidat ou aux opinions politiques ou autres que professe ou qu’est censé professer un candidat ou un tel parti;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 166(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Par dérogation à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), le représentant d’un candidat peut, de la manière autorisée par le directeur général des élections, porter dans un bureau de scrutin un insigne précisant sa fonction et le nom du parti politique mentionné sur le bulletin de vote sous le nom du candidat qu’il représente.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>Le paragraphe 279(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Mention de l’appartenance politique</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le scrutateur ne peut rejeter un bulletin de vote spécial du seul fait que l’électeur a ajouté au nom du candidat l’appartenance politique de ce dernier, si le bulletin indique clairement l’intention de l’électeur.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>L’alinéa 324<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>the transmission of a message that was transmitted to the public on what is commonly known as the Internet before the blackout period described in that subsection and that was not changed during that period; or</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>Le paragraphe 335(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Temps d’émission accordé aux partis enregistrés</MarginalNote><Label>335.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pendant la période commençant à la délivrance des brefs d’une élection générale et se terminant à minuit la veille du jour du scrutin, tout radiodiffuseur doit, sous réserve des règlements d’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiodiffusion</XRefExternal> et des conditions de sa licence, libérer, pour achat par les partis enregistrés, un total de six heures et demie de temps d’émission, aux heures de grande écoute, sur ses installations, pour transmission de messages ou d’émissions politiques produits par ces partis enregistrés ou en leur nom.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>Le passage du paragraphe 345(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Temps d’émission gratuit</MarginalNote><Label>345.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pendant la période commençant à la délivrance des brefs d’une élection générale et se terminant à minuit la veille du jour du scrutin, chaque exploitant de réseau dont le réseau remplit les conditions ci-après doit, sous réserve des règlements d’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiodiffusion</XRefExternal> et des conditions de sa licence, libérer à titre gratuit pour les partis enregistrés et les partis admissibles visés au paragraphe (2), pour transmission de messages ou d’émissions politiques produits par les partis ou en leur nom, le temps d’émission déterminé au paragraphe (2) :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>L’alinéa 348<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour le temps d’émission accordé à ce parti ou à ce candidat pendant la période commençant à la délivrance des brefs et se terminant à minuit la veille du jour du scrutin, un tarif supérieur au tarif le plus bas qu’il fait payer pour une période équivalente du même temps accordé sur les mêmes installations à toute autre personne et à tout moment pendant cette période;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 359(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>359.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le tiers tenu de s’enregistrer aux termes du paragraphe 353(1) doit présenter au directeur général des élections, selon le formulaire prescrit, le rapport de ses dépenses de publicité électorale dans les quatre mois qui suivent le jour du scrutin.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 359(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(ii) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>a list of all election advertising expenses other than those referred to in subparagraph (i) and the time and place of broadcast or publication of the advertisements to which the expenses relate; and</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 359(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une élection partielle, la liste des dépenses de publicité électorale visées au paragraphe 350(4), ainsi que les date et lieu de publication des annonces auxquelles elles se rapportent.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>Les sous-alinéas 403<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) et (ii) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>un état de son actif et de son passif et de son excédent ou de son déficit — dressé selon les principes comptables généralement reconnus —, à la date de la fusion,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le rapport de son vérificateur, adressé à son agent principal, indiquant si l’état présente fidèlement — et selon les principes comptables généralement reconnus — les renseignements contenus dans les écritures comptables sur lesquelles il est fondé,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>L’article 441 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Montant de base des dépenses électorales pour les candidats</MarginalNote><Label>441.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le montant de base des dépenses électorales pour les candidats dans une circonscription est le plus élevé des montants suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le montant calculé conformément aux paragraphes (3) à (6) avec les listes électorales préliminaires établies pour la circonscription;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le montant calculé conformément aux paragraphes (7) à (10) avec les listes électorales révisées établies pour la circonscription.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décès du candidat d’un parti enregistré</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’un candidat soutenu par un parti enregistré décède au cours de la période commençant à 14 h le cinquième jour précédant le jour de clôture et se terminant le jour du scrutin, le montant de base établi pour la circonscription est majoré de 50 %.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Calcul : listes électorales préliminaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le montant visé à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) correspond à la somme des montants ci-après, par électeur figurant sur les listes électorales préliminaires :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>2,07 $, pour les premiers quinze mille;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>1,04 $, pour les dix mille suivants;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>0,52 $, pour le reste.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nombre d’électeurs inférieur à la moyenne : élection générale</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si, dans le cas d’une élection générale, le nombre des électeurs figurant sur les listes électorales préliminaires pour la circonscription est inférieur à la moyenne des électeurs figurant sur l’ensemble des listes électorales préliminaires pour l’élection, il est réputé, pour l’application du paragraphe (3), majoré du nombre qui représente la moitié de la différence entre le nombre d’électeurs figurant sur ces listes pour la circonscription et cette moyenne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nombre d’électeurs inférieur à la moyenne : élection partielle</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si, dans le cas d’une élection partielle, le nombre des électeurs figurant sur les listes électorales préliminaires pour la circonscription est inférieur à la moyenne des électeurs figurant sur l’ensemble des listes électorales révisées pour l’élection générale précédente, il est réputé, pour l’application du paragraphe (3), majoré du nombre qui représente la moitié de la différence entre le nombre d’électeurs figurant sur ces listes pour la circonscription et cette moyenne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Circonscription à population faible</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Si le nombre d’électeurs au kilomètre carré, calculé avec les listes électorales préliminaires pour la circonscription, est inférieur à dix, le montant calculé conformément au paragraphe (3) est majoré de 0,31 $ le kilomètre carré, jusqu’à concurrence de 25 % de la somme de ce montant et de cette majoration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Calcul : listes électorales révisées</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le montant visé à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) correspond à la somme des montants ci-après, par électeur figurant sur les listes électorales révisées :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>2,07 $, pour les premiers quinze mille;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>1,04 $, pour les dix mille suivants;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>0,52 $, pour le reste.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nombre d’électeurs inférieur à la moyenne : élection générale</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Si, dans le cas d’une élection générale, le nombre des électeurs figurant sur les listes électorales révisées pour la circonscription est inférieur à la moyenne des électeurs figurant sur l’ensemble des listes électorales révisées pour l’élection, il est réputé, pour l’application du paragraphe (7), majoré du nombre qui représente la moitié de la différence entre le nombre d’électeurs figurant sur ces listes pour la circonscription et cette moyenne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nombre d’électeurs inférieur à la moyenne : élection partielle</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Si, dans le cas d’une élection partielle, le nombre des électeurs figurant sur les listes électorales révisées pour la circonscription est inférieur à la moyenne des électeurs figurant sur l’ensemble des listes électorales révisées pour l’élection générale précédente, il est réputé, pour l’application du paragraphe (7), majoré du nombre qui représente la moitié de la différence entre le nombre d’électeurs figurant sur ces listes pour la circonscription et cette moyenne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Circonscription à population faible</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Si le nombre d’électeurs au kilomètre carré, calculé avec les listes électorales révisées pour la circonscription, est inférieur à dix, le montant calculé conformément au paragraphe (7) est majoré de 0,31 $ le kilomètre carré, jusqu’à concurrence de 25 % de la somme de ce montant et de cette majoration.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>L’article 467 de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Honoraires du vérificateur</MarginalNote><Label>467.</Label><Text>Sur réception du certificat visé à l’article 465 ou de l’attestation de conformité visée à l’article 466, le receveur général paie au vérificateur, sur le Trésor, une somme au titre des honoraires que celui-ci a facturés, non inférieure à 250 $, représentant 3 % des dépenses électorales du candidat, jusqu’à concurrence de 1 500 $.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>L’article 504 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Procédures ou transactions : parti enregistré ou parti suspendu</MarginalNote><Label>504.</Label><Text>Dans le cas où un parti admissible, un parti enregistré ou un parti suspendu est partie à des procédures judiciaires ou à une transaction dans le cadre de la présente loi :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le parti admissible, le parti enregistré ou le parti suspendu est réputé être une personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute chose ou tout acte faits ou omis par un dirigeant, agent principal ou autre agent enregistré de ce parti dans les limites de son mandat sont réputés être une chose ou un acte faits ou omis par le parti admissible, le parti enregistré ou le parti suspendu, selon le cas.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Text>Le paragraphe 517(7) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Renegotiation</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>The Commissioner and the contracting party may renegotiate the terms of the compliance agreement at the request of the Commissioner or contracting party at any time before it is fully executed.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>L’article 558 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section type="transitional"><MarginalNote>Compte de campagne électorale des candidats</MarginalNote><Label>558.</Label><Text>En ce qui concerne les contributions apportées avant le 1<Sup>er</Sup> septembre 2000, l’agent officiel est tenu d’inclure dans le compte de campagne électorale d’un candidat les renseignements visés aux alinéas 451(2)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">i</Emphasis>), sauf l’adresse des donateurs.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-3</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA RÉVISION DES LIMITES DES CIRCONSCRIPTIONS ÉLECTORALES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>Le paragraphe 3(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Rôle des commissions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dix commissions constituées en application du paragraphe (1) sont chargées d’étudier les révisions à effectuer en matière de représentation des provinces à la Chambre des communes à l’issue de chaque recensement décennal, et de faire chacune rapport à cet égard.</Text></Subsection></AmendedText></Section></Body></Bill>