<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-1<?Pub Caret?>7</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les brevets</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Brevets, Loi modifiant la Loi sur les</ShortTitle><RunningHead>Brevets</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>6</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>10</AnnualStatuteNumber><YYYY>2001</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2001-6-14">90142</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les brevets</XRefExternal> pour donner suite à deux décisions de l’Organe de règlement des différends de l’Organisation mondiale du commerce : la première décision, qui s’intitule <Emphasis style="italic">Canada — Protection conférée par un brevet pour les produits pharmaceutiques WT/DS114</Emphasis>, a été rendue le 7 avril 2000 à la suite d’une plainte de la Communauté européenne et de ses États membres, et la deuxième, <Emphasis style="italic">Canada — Durée de la protection conférée par un brevet WT/DS170</Emphasis>, a été rendue le 12 octobre 2000 sur plainte des États-Unis d’Amérique.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>La première de ces décisions a déjà été mise en oeuvre par l’abrogation du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur la production et l’emmagasinage de médicaments brevetés</XRefExternal>, DORS/93-134. Le présent texte abroge les dispositions de la Loi qui autorisent la prise d’un tel règlement. Quant à la deuxième décision, sa mise en oeuvre exige la modification des articles 45, 78.1, 78.2, 78.4 et 78.5 de la Loi.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-4</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES BREVETS</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 15, art. 42</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>L’article 45 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les brevets</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Durée de dix-sept ans</MarginalNote><Label>45.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 46, la durée du brevet délivré au titre d’une demande déposée avant le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989 est limitée à dix-sept ans à compter de la date à laquelle il est délivré.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>La date d’expiration la plus tardive s’applique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si le brevet visé au paragraphe (1) n’est pas périmé à la date de l’entrée en vigueur du présent article, sa durée est limitée à dix-sept ans à compter de la date à laquelle il a été délivré ou à vingt ans à compter de la date de dépôt de la demande, la date d’expiration la plus tardive prévalant.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 2, art. 4</MarginalNote><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 55.2(2) et (3) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 2, art. 4</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 55.2(4) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Afin d’empêcher la contrefaçon d’un brevet d’invention par l’utilisateur, le fabricant, le constructeur ou le vendeur d’une invention brevetée au sens du paragraphe (1), le gouverneur en conseil peut prendre des règlements, notamment :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 15, art. 55</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Les articles 78.1 et 78.2 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Régime applicable aux demandes déposées avant le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989</MarginalNote><Label>78.1</Label><Text>La présente loi dans sa version du 30 septembre 1989 s’applique aux demandes de brevet déposées jusqu’à cette date. Ces demandes sont également régies par l’article 38.1.</Text></Section><Section><MarginalNote>Régime applicable aux brevets délivrés avant le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989</MarginalNote><Label>78.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), la présente loi dans sa version du 30 septembre 1989, à l’exception de l’article 46, s’applique aux affaires survenant, le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989 ou par la suite, relativement aux brevets délivrés avant le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989. Ces affaires sont également régies par les articles 38.1 et 45.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Régime applicable aux brevets délivrés le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989 ou par la suite sur demande antérieure à cette date</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), la présente loi dans sa version du 30 septembre 1989, à l’exception de l’article 46, s’applique aux affaires survenant, le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989 ou par la suite, relativement aux brevets délivrés ce jour ou par la suite au titre de demandes déposées avant le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989. Ces affaires sont également régies par les articles 38.1, 45, 46 et 48.1 à 48.5.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Les modifications, sauf certaines, sont prises en compte</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les dispositions visées aux paragraphes (1) et (2) s’appliquent compte tenu des modifications apportées à la présente loi sauf celles de ces modifications entrées en vigueur le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989 et le 1<Sup>er</Sup> octobre 1996.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 15, art. 55</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Les articles 78.4 et 78.5 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Régime applicable au traitement de certaines demandes</MarginalNote><Label>78.4</Label><Text>La présente loi dans sa version du 1<Sup>er</Sup> octobre 1996 de même que le paragraphe 27(2) dans sa version du 30 septembre 1996 s’appliquent aux demandes de brevet déposées le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989 ou par la suite, mais avant le 1<Sup>er</Sup> octobre 1996.</Text></Section><Section><MarginalNote>Régime applicable aux affaires relatives à certains brevets</MarginalNote><Label>78.5</Label><Text>La présente loi de même que le paragraphe 27(2) dans sa version du 30 septembre 1996 s’appliquent aux affaires relatives aux brevets délivrés au titre de demandes déposées le 1<Sup>er</Sup> octobre 1989 ou par la suite, mais avant le 1<Sup>er</Sup> octobre 1996.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>