<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-16</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le recyclage des produits de la criminalité</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Recyclage des produits de la criminalité, Loi modifiant la Loi sur le</ShortTitle><RunningHead>Recyclage des produits de la criminalité</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>6</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>12</AnnualStatuteNumber><YYYY>2001</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2001-6-14">90125</BillRefNumber></Identification><?Pub Caret1?><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le recyclage des produits de la criminalité</XRefExternal> afin de préciser la portée de certaines dispositions de celle-ci en ce qui concerne le Centre d’analyse des opérations et déclarations financières du Canada.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><MarginalNote>2000, ch. 17</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>L’alinéa 54<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le recyclage des produits de la criminalité</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>conserve ces rapports, déclarations et renseignements, sous réserve de l’article 6 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>, pendant cinq ans à compter de la date de leur réception ou de leur collecte, et, si des renseignements sont communiqués au titre des paragraphes 55(3), (4) ou (5), conserve ces renseignements et les rapports et déclarations où ils figurent pendant huit ans à compter de cette date;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>par dérogation à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Archives nationales du Canada</XRefExternal>, détruit ces rapports, déclarations et renseignements à l’expiration de la période applicable visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’alinéa 55(7)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>tout autre renseignement identificateur analogue désigné par règlement.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>Le paragraphe 60(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Exception : ordonnance de communication</MarginalNote><Label>60.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré toute disposition d’une autre loi, à l’exception des articles 49 et 50 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> et des articles 48 et 49 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>, le Centre ne peut faire l’objet d’aucune ordonnance de communication autre que celle prévue au paragraphe (4).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>L’article 64 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (9), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Interdiction</MarginalNote><Label>(9.1)</Label><Text>Il est interdit à la personne autorisée d’examiner ou de reproduire un document en la possession d’une personne qui n’est pas un conseiller juridique mais qui soutient que le document pourrait être visé par le secret professionnel sans donner à celle-ci une occasion raisonnable de communiquer avec le conseiller juridique visé afin que celui-ci puisse faire valoir le secret professionnel.</Text></Subsection></AmendedText></Section></Body></Bill>