<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-18</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>57-58</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2009</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada, validant certains calculs et modifiant d’autres lois</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi modifiant la Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada, validant certains calculs et modifiant d’autres lois</ShortTitle><RunningHead>Pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2009</YYYY><MM>6</MM><DD>18</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>13</AnnualStatuteNumber><YYYY>2009</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2009-3-5">90491</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><?Pub Caret1?><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> pour ajouter les dispositions nécessaires à la mise en oeuvre des modifications apportées à cette loi par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement des régimes de pensions du secteur public</XRefExternal> qui ont trait aux services accompagnés d’options et aux accords permettant le transfert de crédits de pension. En outre, il fait entrer en vigueur certaines dispositions édictées par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement des régimes de pensions du secteur public</XRefExternal>. Enfin, il valide certains calculs et modifie d’autres lois.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. R-11</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA PENSION DE RETRAITE DE LA GENDARMERIE ROYALE DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Les intertitres précédant l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><TitleText>DÉFINITIONS ET INTERPRÉTATION</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 3(1) de la même loi précédant la définition de <DefinedTermFr>activité de service</DefinedTermFr> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>activité de service</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>invalide</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>membre de la Gendarmerie</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>Première Guerre mondiale</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>Seconde Guerre mondiale</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>service dans la Gendarmerie</DefinedTermFr>, au paragraphe 3(1) de la même loi, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>activité de service</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>active service</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>activité de service</DefinedTermFr> Tout service que les règlements spécifient comme étant du service actif et qui est réputé, pour l’application de la présente loi, s’être terminé lors de la libération ou, dans le cas d’une personne qui a subi un traitement dans un hôpital d’anciens combattants au sens des règlements, immédiatement après sa libération, lors de sa sortie de cet hôpital.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>invalide</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>disabled</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>invalide</DefinedTermFr> Sauf à la partie II, se dit de tout membre de la Gendarmerie incapable, en raison de son état de santé, de s’acquitter de ses fonctions comme membre de la Gendarmerie et, pour l’application de l’article 12, de toute personne ordinairement incapable, en raison de son état de santé, d’exercer une occupation sensiblement rémunératrice.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>membre de la Gendarmerie</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>member of the Force</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>membre de la Gendarmerie</DefinedTermFr> Membre de la Gendarmerie, au sens que donne à ces termes la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, y détenant un grade, ainsi que tout autre membre de la Gendarmerie, au sens que cette loi donne à ces termes, d’une catégorie désignée en conformité avec les règlements pour l’application de la présente loi.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Première Guerre mondiale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>World War I</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Première Guerre mondiale</DefinedTermFr> La guerre déclarée le 4 août 1914 et réputée, pour l’application de la présente loi, s’être terminée le 31 août 1921.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Seconde Guerre mondiale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>World War II</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Seconde Guerre mondiale</DefinedTermFr> La guerre déclarée le 10 septembre 1939 et réputée, pour l’application de la présente loi, s’être terminée le 30 septembre 1947.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>service dans la Gendarmerie</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>service in the Force</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>service dans la Gendarmerie</DefinedTermFr> Est assimilée au service dans la Gendarmerie toute période de service :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>accomplie à titre de gendarme auxiliaire de la Gendarmerie avant le 1<Sup>er</Sup> avril 1960;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>accomplie à titre de policier et comptant comme service ouvrant droit à pension selon le paragraphe 24.1(9);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>visée à la division 6<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii)(A) ou (L) et accomplie à titre de policier si le contributeur choisit de payer à l’égard de ce service;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>accomplie à titre de policier ou de membre de la Gendarmerie pour toute période de service visée à la division 6<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii)(H), (I), (O) ou (P) si le contributeur choisit de payer à l’égard de ce service.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 22, al. 225<Emphasis style="italic">z.21</Emphasis>)(A)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 3(2) et (3) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Mentions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La mention, dans la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes</XRefExternal> vaut également mention de toute autre loi fédérale, exécutoire avant ou après le 1<Sup>er</Sup> avril 1960, prévoyant le paiement de pensions aux membres des Forces canadiennes selon la durée du service.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnes employées sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes</XRefExternal>, toute personne employée sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> sans être membre de la Gendarmerie est réputée être employée dans la fonction publique, et toute période de service d’une personne durant laquelle elle était employée sous le régime de cette loi sans être membre de la Gendarmerie, ou durant laquelle elle était visée par la partie VII de l’ancienne loi, est réputée une période de service durant laquelle elle était employée dans la fonction publique.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 3, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><Label>PARTIE I</Label><TitleText>PENSION DE RETRAITE</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 10(4) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>une personne qui compte à son crédit du service ouvrant droit à pension comprenant toute période spécifiée à l’une des divisions 6<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii)(L), (O) et (P) ou au paragraphe 24.1(9) est réputée avoir reçu, durant cette période, le taux de solde annuel fixé par règlement ou déterminé selon les modalités réglementaires.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 26, par. 45(4)</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 11(11) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Remboursement de contributions</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Malgré toute autre disposition du présent article, sauf ce que prévoient les paragraphes (2), (7), (8), (10) ou (11.1), le contributeur qui cesse d’être membre de la Gendarmerie après y avoir servi pendant une période inférieure à la période réglementaire prévue pour l’application de l’alinéa (7)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) n’a droit qu’à un remboursement de contributions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit à une annuité différée</MarginalNote><Label>(11.1)</Label><Text>Le contributeur qui cesse d’être membre de la Gendarmerie après y avoir servi pendant une période inférieure à la période réglementaire prévue pour l’application de l’alinéa (7)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) a droit à une annuité différée si, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il compte à son crédit une période de service ouvrant droit à pension — à l’égard de laquelle il a effectué le choix visé au paragraphe 24(5) ou tout autre choix au titre de tout règlement pris au titre du paragraphe 27(2) — égale ou supérieure à deux ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il n’a pas droit à une annuité immédiate.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 11 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (12), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Service dans la Gendarmerie</MarginalNote><Label>(13)</Label><Text>Pour l’application du présent article, la période de service pour laquelle le contributeur a touché un remboursement de contributions ou autre paiement en une somme globale au titre de la présente partie n’est pas incluse dans le calcul du service dans la Gendarmerie s’il n’a pas choisi de payer pour ce service.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 12.1, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Remboursement de contributions</MarginalNote><Label>12.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est fait conformément à l’article 12.1 le remboursement de contributions auquel le contributeur a droit à l’égard de toute période de service qui est comprise dans une période de service ouvrant droit à pension et à l’égard de laquelle les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un paiement a été fait au compte de pension de retraite ou à la Caisse de retraite de la Gendarmerie royale du Canada :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit conformément à un accord conclu en vertu de l’article 24.1,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit à l’égard d’un choix effectué par le contributeur au titre de la présente partie;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>au moment où s’est fait ce paiement, la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal> ou une loi provinciale fondamentalement semblable à cette loi exigeait l’immobilisation des contributions.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du présent article, l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>remboursement de contributions</DefinedTermFr>, au paragraphe 9(1), est réputé viser aussi le paiement total fait aux termes d’un accord conclu en vertu de l’article 24.1 ou d’un choix effectué par le contributeur au titre de la présente partie.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Valeur de transfert ou valeur escomptée</MarginalNote><Label>12.3</Label><Text>Le remboursement de contributions auquel le contributeur a droit à l’égard de toute période de service pour laquelle il a fait le choix visé à la division 6<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii)(O) est fait conformément à l’article 12.1.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’alinéa 26<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prescrivant les circonstances dans lesquelles et les modalités selon lesquelles une personne qui a fait un choix en vertu de la présente partie peut l’annuler en tout ou en partie et peut en faire un autre, ou être réputée le faire, en vertu de celle-ci;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 34, par. 194(1)</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 26.1(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>fixer un taux de solde annuel pour l’application du paragraphe 5(9) ou de l’alinéa 10(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou prévoir son mode de détermination;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>déterminer, pour l’application des alinéas <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>service dans la Gendarmerie</DefinedTermFr> au paragraphe 3(1), qui est policier;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 46, art. 77</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 26.1(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Rétroactivité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règlements pris en vertu des alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), <Emphasis style="italic">h</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">h.4</Emphasis>) peuvent avoir un effet rétroactif s’ils comportent une disposition en ce sens.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, avant l’article 32, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>service dans la Gendarmerie</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>31.1</Label><Text>Pour l’application de la présente partie, les alinéas <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>service dans la Gendarmerie</DefinedTermFr>, au paragraphe 3(1), s’appliquent uniquement à l’égard d’une période de service à titre de membre d’une force policière provinciale ou municipale avec laquelle le ministre a conclu un arrangement aux termes de l’article 20 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 34, art. 46</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Le passage de l’article 32 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Admissibilité à une compensation conforme à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pensions</XRefExternal></MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente partie et des règlements, une compensation conforme à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pensions</XRefExternal> doit être accordée, chaque fois que la blessure ou la maladie — ou son aggravation — ayant causé l’invalidité ou le décès sur lequel porte la demande de compensation était consécutive ou se rattachait directement au service dans la Gendarmerie, à toute personne, ou à l’égard de toute personne :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 34(2) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>VALIDATION</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Prestation — service à temps partiel</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Sont valides les calculs — faits avant le 26 octobre 2006 — des prestations à verser en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> à un ancien membre de la Gendarmerie, au sens du paragraphe 3(1) de cette loi, ou à son égard pour du service à temps partiel, dans la mesure où leur résultat est le même que celui qui aurait été obtenu s’ils avaient été faits conformément au <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> dans sa version au 26 octobre 2006.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Détermination</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Est valide la manière dont est déterminée la somme à payer relativement à toute période de service visée à la division 6<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii)(A) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> avant l’entrée en vigueur du règlement visé à l’alinéa 7(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de cette loi.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES ET CONNEXES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 46</MarginalNote><TitleText>Loi modifiant certaines lois en matière de pensions et édictant la Loi sur les régimes de retraite particuliers et la Loi sur le partage des prestations de retraite</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>Le paragraphe 69(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant certaines lois en matière de pensions et édictant la Loi sur les régimes de retraite particuliers et la Loi sur le partage des prestations de retraite</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 34</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’Office d’investissement des régimes de pensions du secteur public</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>Le paragraphe 172(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement des régimes de pensions du secteur public</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 26</MarginalNote><TitleText>Loi modifiant la Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes et d’autres lois en conséquence</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>Le paragraphe 57(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes et d’autres lois en conséquence</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Sanction</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>Malgré le paragraphe 230(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement des régimes de pensions du secteur public</XRefExternal> et l’article 71 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes et d’autres lois en conséquence</XRefExternal>, chapitre 26 des Lois du Canada (2003), les dispositions ci-après entrent en vigueur à la date de sanction de la présente loi :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 172(2) et l’article 191 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement des régimes de pensions du secteur public</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les divisions 6<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii)(L), (O) et (P) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, édictées par le paragraphe 172(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement des régimes de pensions du secteur public</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 44 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes et d’autres lois en conséquence</XRefExternal>, chapitre 26 des Lois du Canada (2003).</Text></Paragraph></Section></Body></Bill>