<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>S-4</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>57-58</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2009</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (vol d’identité et inconduites connexes)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code criminel (vol d’identité et inconduites connexes)</ShortTitle><RunningHead>Code criminel (vol d’identité et inconduites connexes)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2009</YYYY><MM>10</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>28</AnnualStatuteNumber><YYYY>2009</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2009-3-12">90423</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin de créer les infractions de vol d’identité, de trafic de renseignements identificateurs et de possession illégale ou de trafic de certaines pièces d’identité délivrées par le gouvernement et d’apporter des précisions et des ajouts à certaines infractions existantes liées au vol d’identité et à la fraude à l’identité. Il prévoit une exemption à certaines infractions relatives aux faux documents et le dédommagement des victimes de vol d’identité ou de fraude à l’identité qui ont engagé des dépenses pour rétablir leur identité.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText>CODE CRIMINEL</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 57 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Documents officiels</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pièces d’identité</MarginalNote><Label>56.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, sans excuse légitime, fait fabriquer, a en sa possession, transmet, vend ou offre en vente une pièce d’identité qui concerne ou paraît concerner, en totalité ou en partie, une autre personne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe (1) ne prohibe pas un acte qui a été accompli :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de bonne foi dans le cours normal des affaires de la personne visée, de son emploi ou des fonctions de sa charge;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à des fins généalogiques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>avec le consentement de la personne visée par la pièce d’identité ou de la personne autorisée à donner son consentement en son nom ou avec celui de l’administration qui l’a délivrée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans un but légitime lié à l’administration de la justice.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>pièce d’identité</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application du présent article, <DefinedTermFr>pièce d’identité</DefinedTermFr> s’entend de la carte d’assurance sociale, du permis de conduire, de la carte d’assurance-maladie, du certificat de naissance, du certificat de décès, du passeport au sens du paragraphe 57(5), de tout document simplifiant les formalités d’entrée au Canada, du certificat de citoyenneté, de tout document indiquant un statut d’immigration au Canada, du certificat du statut d’Indien ou de la carte d’identité d’employé portant la photographie et la signature du titulaire, ou de tout autre document semblable, délivré ou paraissant délivré par un ministère ou un organisme public fédéral ou provincial ou un gouvernement étranger.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 130 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Prétendre faussement être un agent de la paix</MarginalNote><Label>130.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>se présente faussement comme agent de la paix ou fonctionnaire public;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>n’étant pas un agent de la paix ni un fonctionnaire public, emploie un insigne ou article d’uniforme ou équipement de façon à faire croire vraisemblablement qu’il est un agent de la paix ou un fonctionnaire public, selon le cas.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr>, à l’article 183 de la même loi, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (iii), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii.1)</Label><Text>l’article 56.1 (pièces d’identité),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr>, à l’article 183 de la même loi, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (lvi), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(lvi.1)</Label><Text>l’article 342.01 (instruments — copie de données relatives à une carte de crédit, ou fabrication ou falsification de cartes de crédit),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2004, ch. 15, art. 108</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le sous-alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(lxvi) de la définition de <DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr>, à l’article 183 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(lxvi)</Label><Text>l’article 368 (emploi, possession ou trafic d’un document contrefait),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(lxvi.1)</Label><Text>l’article 368.1 (instruments pour commettre un faux),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr>, à l’article 183 de la même loi, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (lxx), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(lxx.1)</Label><Text>le paragraphe 402.2(1) (vol d’identité),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(lxx.2)</Label><Text>le paragraphe 402.2(2) (trafic de renseignements identificateurs),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(lxx.3)</Label><Text>l’article 403 (fraude à l’identité),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 18, par. 16(2)</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 342(3) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Utilisation non autorisée de données relatives à une carte de crédit</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Quiconque, frauduleusement et sans apparence de droit, a en sa possession ou utilise des données, authentiques ou non, relatives à une carte de crédit, notamment un authentifiant personnel, qui permettraient l’utilisation de celle-ci ou l’obtention de services liés à son utilisation, fait le trafic de ces données ou permet à une autre personne de les utiliser est coupable :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 342(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>authentifiant personnel</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>personal authentication information</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>authentifiant personnel</DefinedTermFr> Numéro d’identification personnel ou tout autre mot de passe ou renseignement créé ou adopté par le titulaire d’une carte de crédit qui sert à confirmer l’identité du titulaire à l’égard de sa carte de crédit.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>trafic</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>traffic</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>trafic</DefinedTermFr> S’entend, relativement à une carte de crédit ou aux données afférentes, de la vente, de l’exportation du Canada, de l’importation au Canada ou de la distribution, ou de tout autre mode de disposition.</Text></Definition></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 18, art. 17</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Le paragraphe 342.01(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Instruments — copie de données relatives à une carte de crédit, ou fabrication ou falsification de cartes de crédit</MarginalNote><Label>342.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est coupable soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de dix ans, soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire quiconque, sans justification ou excuse légitime, fabrique, répare, achète, vend, exporte du Canada, importe au Canada ou a en sa possession quelque instrument, dispositif, appareil, matière ou chose qu’il sait utilisé, modifié ou destiné à l’une ou l’autre des fins suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>copier des données relatives à une carte de crédit devant servir à la commission d’une infraction visée au paragraphe 342(3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>falsifier des cartes de crédit ou en fabriquer des fausses.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 356(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Vol de courrier</MarginalNote><Label>356.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>vole :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit une chose envoyée par la poste, après son dépôt à un bureau de poste et avant sa livraison, ou après sa livraison mais avant que son destinataire ou toute personne qu’il est raisonnable de considérer comme autorisée par lui à recevoir le courrier l’ait en sa possession,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit un sac ou autre contenant ou couverture dans lequel le courrier est transporté, qu’ils contiennent ou non du courrier,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>soit une clef correspondant à un cadenas ou à une serrure adoptés pour l’usage de la Société canadienne des postes;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>dans l’intention de commettre une infraction prévue à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), fait, a en sa possession ou utilise une copie d’une clef correspondant à un cadenas ou à une serrure adoptés pour l’usage de la Société canadienne des postes ou d’une clef pouvant donner accès à un contenant ou dispositif prévu pour le dépôt du courrier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>a en sa possession une chose dont il sait qu’elle a servi à la perpétration d’une infraction prévue aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) ou une chose à l’égard de laquelle il sait qu’une telle infraction a été commise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>réexpédie ou fait réexpédier frauduleusement une chose envoyée par la poste.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 356 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de dix ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’article 366 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Nul ne commet un faux du seul fait qu’il a fait de bonne foi un faux document à la demande des forces policières, des Forces canadiennes ou d’un ministère ou organisme public fédéral ou provincial.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 1, art. 60, ann. I, art. 26(F); 1997, ch. 18, art. 25</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Le paragraphe 368(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Emploi, possession ou trafic d’un document contrefait</MarginalNote><Label>368.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, sachant ou croyant qu’un document est contrefait, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>s’en sert, le traite ou agit à son égard comme s’il était authentique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>fait ou tente de faire accomplir l’un des actes prévus à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), comme s’il était authentique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le transmet, le vend, l’offre en vente ou le rend accessible à toute personne, sachant qu’une infraction prévue aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) sera commise ou ne se souciant pas de savoir si tel sera le cas;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’a en sa possession dans l’intention de commettre une infraction prévue à l’un des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de dix ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L’article 369 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Instruments pour commettre un faux</MarginalNote><Label>368.1</Label><Text>Est coupable soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de quatorze ans, soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire quiconque, sans autorisation ni excuse légitime, fabrique, répare, achète, vend, exporte du Canada ou importe au Canada ou a en sa possession quelque instrument, dispositif, appareil, matière ou chose dont il sait qu’il a été utilisé ou modifié pour la commission d’un faux ou qu’il est destiné à cette fin.</Text></Section><Section><MarginalNote>Exemption : fonctionnaire public dans le cadre de ses fonctions</MarginalNote><Label>368.2</Label><Text>Le fonctionnaire public, au sens du paragraphe 25.1(1), ne peut être reconnu coupable d’une infraction prévue à l’un des articles 366 à 368.1 si les actes qui constitueraient l’infraction ont été accomplis dans le seul but d’établir ou de préserver une identité cachée pour son utilisation dans le cadre de ses fonctions ou de son emploi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Papier de bons du Trésor, sceaux publics, etc.</MarginalNote><Label>369.</Label><Text>Est coupable d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de quatorze ans quiconque, sans autorisation ni excuse légitime, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>fait, utilise ou a en sa possession :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit du papier de bons du Trésor, papier du revenu ou papier employé pour billets de banque,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit du papier destiné à ressembler à tout papier mentionné au sous-alinéa (i);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>fait, reproduit ou utilise un sceau public du Canada ou d’une province, le sceau d’un organisme public ou d’une autorité publique au Canada ou celui d’un tribunal judiciaire.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 44, art. 27</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>L’article 403 de la même loi et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Vol d’identité et fraude à l’identité</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>renseignement identificateur</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>402.1</Label><Text>Pour l’application des articles 402.2 et 403, <DefinedTermFr>renseignement identificateur</DefinedTermFr> s’entend de tout renseignement — y compris un renseignement biologique ou physiologique — d’un type qui est ordinairement utilisé, seul ou avec d’autres renseignements, pour identifier ou pour viser à identifier une personne physique, notamment empreinte digitale ou vocale, image de la rétine ou de l’iris, profil de l’ADN, nom, adresse, date de naissance, signature manuscrite, électronique ou numérique, code d’usager, numéro de carte de crédit ou de débit, numéro de compte d’une institution financière, numéro de passeport, numéro d’assurance sociale, d’assurance-maladie ou de permis de conduire ou mot de passe.</Text></Section><Section><MarginalNote>Vol d’identité</MarginalNote><Label>402.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, sciemment, obtient ou a en sa possession des renseignements identificateurs sur une autre personne dans des circonstances qui permettent de conclure raisonnablement qu’ils seront utilisés dans l’intention de commettre un acte criminel dont l’un des éléments constitutifs est la fraude, la supercherie ou le mensonge.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Trafic de renseignements identificateurs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Commet une infraction quiconque transmet, rend accessible, distribue, vend ou offre en vente, ou a en sa possession à une telle fin, des renseignements identificateurs sur une autre personne sachant qu’ils seront utilisés pour commettre un acte criminel dont l’un des éléments constitutifs est la fraude, la supercherie ou le mensonge ou ne se souciant pas de savoir si tel sera le cas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Clarification</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application des paragraphes (1) et (2), les actes criminels en question sont, notamment, ceux prévus aux articles suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’article 57 (faux ou usage de faux en matière de passeport);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’article 58 (emploi frauduleux d’un certificat de citoyenneté);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 130 (prétendre faussement être un agent de la paix);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’article 131 (parjure);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’article 342 (vol, falsification, etc. de cartes de crédit);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>l’article 362 (escroquerie : faux semblant ou fausse déclaration);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>l’article 366 (faux);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>l’article 368 (emploi, possession ou trafic d’un document contrefait);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>l’article 380 (fraude);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>l’article 403 (fraude à l’identité).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Compétence</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le prévenu qui est inculpé d’une infraction prévue aux paragraphes (1) ou (2) peut être jugé et puni par tout tribunal compétent au lieu où l’infraction est présumée avoir été commise ou au lieu où le prévenu est trouvé, arrêté ou gardé; toutefois, aucune procédure relative à l’infraction ne peut être engagée dans une province, sans le consentement du procureur général de cette province, si l’infraction est présumée avoir été commise à l’extérieur de cette province.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue aux paragraphes (1) ou (2) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Fraude à l’identité</MarginalNote><Label>403.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, frauduleusement, se fait passer pour une autre personne, vivante ou morte :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit avec l’intention d’obtenir un avantage pour lui-même ou pour une autre personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit avec l’intention d’obtenir un bien ou un intérêt sur un bien;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>soit avec l’intention de causer un désavantage à la personne pour laquelle il se fait passer, ou à une autre personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>soit avec l’intention d’éviter une arrestation ou une poursuite, ou d’entraver, de détourner ou de contrecarrer le cours de la justice.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Clarification</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), se fait passer pour une autre personne quiconque prétend être celle-ci ou utilise comme s’il se rapportait à lui tout renseignement identificateur ayant trait à elle, que ce renseignement soit utilisé seul ou en conjonction avec d’autres renseignements identificateurs relatifs à toute personne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de dix ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 738(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de la perpétration d’une infraction prévue aux articles 402.2 ou 403, de verser à la personne qui, du fait de l’infraction, a engagé des dépenses raisonnables liées au rétablissement de son identité — notamment pour corriger son dossier et sa cote de crédit et remplacer ses pièces d’identité — des dommages-intérêts non supérieurs à ces dépenses si ces dommages peuvent être facilement déterminés.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>EXAMEN</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Dans les cinq ans qui suivent la sanction de la présente loi, un examen approfondi des dispositions et de l’application de la présente loi doit être fait par le comité soit du Sénat, soit de la Chambre des communes, soit mixte, que le Parlement ou la chambre en question, selon le cas, désigne ou constitue à cette fin.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>