<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-32</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>57-58</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2009</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le tabac</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi restreignant la commercialisation du tabac auprès des jeunes</ShortTitle><RunningHead>Tabac</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2009</YYYY><MM>10</MM><DD>8</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>27</AnnualStatuteNumber><YYYY>2009</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2009-5-6">90503</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le tabac</XRefExternal>. Il restreint la commercialisation du tabac afin de mieux protéger les jeunes. Plus précisément, il met fin à l’exception permettant la publicité des produits du tabac dans les publications dont au moins 85 % des lecteurs sont des adultes. Il interdit l’emballage, l’importation pour la vente, la distribution et la vente de petits cigares et de feuilles d’enveloppe, sauf dans des emballages en contenant au moins vingt. Il interdit l’utilisation de certains additifs, figurant dans une nouvelle annexe de cette loi, dans la fabrication de cigarettes, de petits cigares et de feuilles d’enveloppe et il interdit d’emballer ces produits d’une manière qui donne à penser qu’ils contiennent l’un de ces additifs. Il interdit aussi la vente de ces produits s’ils contiennent l’un de ces additifs. De plus, il interdit la fabrication et la vente d’un produit du tabac à moins que tous les renseignements exigés au sujet de sa composition n’aient été transmis au ministre.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="normal"><TitleText>TITRE SUBSIDIAIRE</TitleText></Heading><Section type="normal"><MarginalNote>Titre subsidiaire</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>La présente loi peut être ainsi désignée : <XRefExternal reference-type="act">Loi restreignant la commercialisation du tabac auprès des jeunes</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 13</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LE TABAC</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>emballage</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le tabac</XRefExternal>, est abrogée.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 2 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>additif</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>additive</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>additif</DefinedTermFr> Ingrédient autre que les feuilles de tabac.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>feuille d’enveloppe</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>blunt wrap</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>feuille d’enveloppe</DefinedTermFr> Feuille, y compris une feuille roulée, prête à être remplie et composée notamment de tabac naturel ou reconstitué.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ingrédient</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>ingredient</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ingrédient</DefinedTermFr> S’entend des feuilles de tabac et de toute substance utilisée dans la fabrication d’un produit du tabac ou de ses composants et vise notamment les substances utilisées dans la fabrication d’une telle substance.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>petit cigare</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>little cigar</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>petit cigare</DefinedTermFr> Rouleau ou article de forme tubulaire qui remplit les conditions suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il est destiné à être fumé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il comporte une tripe composée notamment de tabac naturel ou reconstitué;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il comporte soit une sous-cape et une cape, soit une cape qui sont composées notamment de tabac naturel ou reconstitué;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>il comporte un bout-filtre de cigarette ou pèse au plus 1,4 gramme, sans le poids des embouts.</Text></Paragraph><ContinuedDefinition><Text>La présente définition vise aussi les produits du tabac que les règlements désignent comme des petits cigares.</Text></ContinuedDefinition></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 2, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>POUVOIRS DU GOUVERNEUR EN CONSEIL</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements — petit cigare</MarginalNote><Label>2.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, désigner tout produit du tabac comme petit cigare pour l’application de la définition de ce terme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décret — petit cigare</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, remplacer le poids qui figure à la définition de <DefinedTermFr>petit cigare</DefinedTermFr> par un poids égal ou supérieur à 1,4 gramme.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 5, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Fabrication interdite</MarginalNote><Label>5.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit d’utiliser un additif visé à la colonne 1 de l’annexe dans la fabrication d’un produit du tabac visé à la colonne 2.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception — marque de commerce ou inscription</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) n’a pas pour effet d’interdire l’utilisation d’un agent colorant pour représenter une marque de commerce sur un produit du tabac, pour faire figurer sur un tel produit une inscription exigée sous le régime de la présente loi ou d’une autre loi fédérale ou provinciale ou pour tout autre motif prévu par règlement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 5.1, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Vente interdite</MarginalNote><Label>5.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit de vendre un produit du tabac visé à la colonne 2 de l’annexe qui contient un additif visé à la colonne 1.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) n’a pas pour effet d’interdire la vente d’un produit du tabac du seul fait qu’il contient un agent colorant pour l’un des motifs visés au paragraphe 5.1(2).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’article 6 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Fabricant — renseignements</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le fabricant est tenu de transmettre au ministre, dans les délais et selon les modalités réglementaires, les renseignements exigés par les règlements en ce qui touche les produits du tabac, en vente ou non, leurs émissions et la recherche et le développement liés à ces produits et à ces émissions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demandes de renseignements supplémentaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut, sous réserve des règlements, demander des renseignements supplémentaires portant sur les mêmes sujets. Le fabricant est tenu de les lui transmettre.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 6, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Interdiction</MarginalNote><Label>6.1</Label><Text>Sous réserve des règlements, il est interdit au fabricant de fabriquer ou de vendre un produit du tabac à moins de transmettre au ministre les renseignements exigés sous le régime de l’article 6 qui portent sur la composition et les ingrédients de ce produit.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 7 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>établissant des normes applicables aux produits du tabac, notamment pour régir les quantités des substances que peuvent contenir les produits et leurs émissions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>concernant les méthodes d’essai, notamment en ce qui touche la conformité des produits du tabac aux normes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prévoyant les renseignements que le fabricant doit transmettre au ministre relativement aux produits du tabac et à leurs émissions, notamment des données sur la vente et des renseignements sur les études de marché et sur la composition, les ingrédients, les effets sur la santé, les propriétés dangereuses et les éléments de marque de ces produits;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>prévoyant les renseignements que le fabricant doit transmettre au ministre relativement à la recherche et au développement liés aux produits du tabac et à leurs émissions, notamment des renseignements sur les études de marché et sur la composition, les ingrédients, les effets sur la santé, les propriétés dangereuses et les éléments de marque de ces produits;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.2</Emphasis>)</Label><Text>concernant les demandes de renseignements supplémentaires visées au paragraphe 6(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.3</Emphasis>)</Label><Text>concernant l’interdiction prévue à l’article 6.1, notamment en ce qui concerne la suspension de la fabrication et de la vente du produit du tabac en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prévoyant les modalités de transmission des renseignements visés aux alinéas <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c.2</Emphasis>), notamment sous forme électronique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>)</Label><Text>prévoyant toute autre mesure réglementaire prévue par la présente partie;</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 7<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>prévoyant toute autre mesure nécessaire à l’application de la présente partie.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 7, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Modification de l’annexe</MarginalNote><Label>7.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, modifier l’annexe par adjonction, modification ou suppression :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du nom ou de la description d’un additif ou d’un produit du tabac;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’une mention générale visant tous les produits du tabac, avec ou sans exception.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Description</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’additif ou le produit du tabac peut être décrit par renvoi à un document produit par un organisme ou une personne autre que le ministre, soit dans sa version à une date donnée, soit avec ses modifications successives.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>L’article 10 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Nombre minimal de produits par emballage</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit d’importer pour la vente au Canada, d’emballer, de distribuer ou de vendre des cigarettes, des petits cigares ou des feuilles d’enveloppe, sauf dans un emballage en contenant au moins vingt ou, si un nombre supérieur est prévu par règlement, au moins ce nombre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres produits du tabac</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’agissant d’un autre produit du tabac qui est visé par règlement d’application du présent paragraphe, il est interdit de l’importer pour le vendre au Canada, de l’emballer, de le distribuer ou de le vendre, sauf dans un emballage en contenant au moins les portions, le nombre ou la quantité réglementaires.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>L’alinéa 22(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 23, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Emballage — additifs interdits</MarginalNote><Label>23.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit d’emballer un produit du tabac visé à la colonne 2 de l’annexe d’une manière qui donne à penser, notamment en raison d’illustrations, qu’il contient un additif visé à la colonne 1.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 23.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Vente interdite</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit de vendre un produit du tabac visé à la colonne 2 de l’annexe s’il est ainsi emballé.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>Le paragraphe 26(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Promotion</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit de faire la promotion d’accessoires sur lesquels figure un élément de marque d’un produit du tabac sauf selon les modalités réglementaires et dans les publications ou les endroits mentionnés aux alinéas 22(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 43, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Additifs interdits — fabricants</MarginalNote><Label>43.1</Label><Text>Le fabricant qui contrevient aux paragraphes <XRefInternal>5.1</XRefInternal>(1) ou <XRefInternal>23.1</XRefInternal>(1) commet une infraction et est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale de 300 000 $ et d’un emprisonnement maximal de deux ans, ou de l’une de ces peines.</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 43.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Additifs interdits — fabricants</MarginalNote><Label>43.1</Label><Text>Le fabricant qui contrevient aux paragraphes <XRefInternal>5.1</XRefInternal>(1), <XRefInternal>5.2</XRefInternal>(1) ou <XRefInternal>23.1</XRefInternal>(1) ou (2) commet une infraction et est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale de 300 000 $ et d’un emprisonnement maximal de deux ans, ou de l’une de ces peines.</Text></Section><Section><MarginalNote>Additifs interdits — détaillants</MarginalNote><Label>43.2</Label><Text>Le détaillant qui contrevient aux paragraphes <XRefInternal>5.2</XRefInternal>(1) ou <XRefInternal>23.1</XRefInternal>(2) commet une infraction et est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale de 50 000 $.</Text></Section></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>L’article 44 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Infractions — procédure sommaire</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>Quiconque contrevient aux paragraphes 6(1) ou (2), 10(1) ou (2), 26(1) ou (2) ou 31(1) ou (3), à l’article 32 ou aux paragraphes 38(1) ou (2) commet une infraction et est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale de 50 000 $ et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 44, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Interdiction de fabriquer ou de vendre</MarginalNote><Label>44.1</Label><Text>Le fabricant qui contrevient à l’article 6.1 commet une infraction et est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale de 50 000 $ et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 66, de l’annexe figurant à l’annexe de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>180 jours après la sanction</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les articles <XRefInternal>2</XRefInternal> à <XRefInternal>4</XRefInternal>, <XRefInternal>9</XRefInternal> et <XRefInternal>10</XRefInternal>, les paragraphes <XRefInternal>12</XRefInternal>(1) et <XRefInternal>14</XRefInternal>(1) et l’article <XRefInternal>17</XRefInternal> entrent en vigueur cent quatre-vingts jours après la sanction de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>270 jours après la sanction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’article <XRefInternal>5</XRefInternal> et les paragraphes <XRefInternal>12</XRefInternal>(2) et <XRefInternal>14</XRefInternal>(2) entrent en vigueur deux cent soixante-dix jours après la sanction de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les articles <XRefInternal>7</XRefInternal> et <XRefInternal>16</XRefInternal> entrent en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection></Section></Body><Schedule bilingual="no" spanlanguages="yes"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>17</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(articles <XRefInternal>5.1</XRefInternal>, <XRefInternal>5.2</XRefInternal>, <XRefInternal>7.1</XRefInternal> et <XRefInternal>23.1</XRefInternal>)</OriginatingRef><TitleText>ADDITIFS INTERDITS</TitleText></ScheduleFormHeading><TableGroup bilingual="no" pointsize="9" rowbreak="no" spanlanguages="yes" spanmarginalnotecol="yes"><table colsep="1" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup cols="3" colsep="1" rowsep="0"><colspec colname="1" colsep="1" colwidth="6.25*" rowsep="0" /><colspec colname="2" colsep="1" colwidth="21.75*" rowsep="0" /><colspec colname="3" colsep="1" colwidth="15.00*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="6"><entry colsep="1" rowsep="0" /><entry colsep="1" rowsep="0"><Provision first-line-indent=".5"><Text>Colonne 1</Text></Provision></entry><entry colsep="1" rowsep="0"><Provision first-line-indent=".5"><Text>Colonne 2</Text></Provision></entry></row><row rowsep="1" topmarginspacing="6" valign="bottom"><entry align="center" colsep="1" rowsep="1" valign="bottom">Item</entry><entry colsep="1" rowsep="1" valign="bottom"><Provision first-line-indent=".5" topmarginspacing="-.5"><Text>Additif</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom"><Provision first-line-indent=".5" topmarginspacing="-.5"><Text>Produit du tabac</Text></Provision></entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="6"><entry align="center" colsep="1" rowsep="0"> 1.</entry><entry colsep="1" rowsep="0"><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5" topmarginspacing="0"><Text>Additif qui a des propriétés aromatisantes ou qui rehausse l’arôme, notamment :</Text><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>tout additif qualifié d’aromatisant par le Comité mixte FAO/OMS d’experts des additifs alimentaires dans ses évaluations publiées dans la version à jour de la Série de rapports techniques de l’OMS</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>tout additif qualifié de substance aromatisante par le comité d’experts de l’association appelée Flavor and Extract Manufacturers Association (FEMA) dans ses listes, portant les numéros 3 à 24, de substances aromatisantes généralement reconnues inoffensives ou dans ses listes publiées subséquemment, s’il y en a</Text></Provision></Provision><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Ne sont toutefois pas visés les additifs suivants :</Text><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>acide benzoïque (CAS 65-85-0) et ses sels</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>hydroxytoluène butylé (CAS 128-37-0)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>carboxyméthylcellulose (CAS 9000-11-7)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>acide citrique (CAS 77-92-9) et ses sels</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>éthanol (CAS 64-17-5)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>monolaurate de sorbitane éthoxylé (CAS 9005-64-5)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>acide fumarique (CAS 110-17-8)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>glycérol (CAS 56-81-5)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>gomme de guar (CAS 9000-30-0)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>menthol (CAS 89-78-1)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text><Emphasis style="italic">l</Emphasis>-menthol (CAS 2216-51-5)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text><Emphasis style="italic">l</Emphasis>-menthone (CAS 14073-97-3)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>acétate de n-propyle (CAS 109-60-4)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>cire de paraffine (CAS 8002-74-2)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>propylène glycol (CAS 57-55-6)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>ester glycérique de la colophane (CAS 8050-31-5)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>acétate de sodium anhydre (CAS 127-09-3)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>alginate de sodium (CAS 9005-38-3)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>acide sorbique (CAS 110-44-1) et ses sels</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>triacétine (CAS 102-76-1)</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" language-align="no" list-item="yes" subsequent-line-indent="3"><Label>–</Label><Text>acétylcitrate de tributyle (CAS 77-90-7)</Text></Provision></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5" topmarginspacing="0"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center"> 2.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5"><Text>Acides aminés</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center"> 3.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5"><Text>Caféine</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center"> 4.</entry><entry colname="2"><Provision first-line-indent=".5" subsequent-line-indent=".5"><Text>Agents colorants, sauf ceux utilisés pour blanchir le papier ou le filtre ou pour donner au papier de manchette l’aspect du liège</Text></Provision></entry><entry colname="3"><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent="0"><Text>Cigarettes</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center">4.1</entry><entry><Provision first-line-indent=".5" subsequent-line-indent=".5"><Text>Agents colorants, sauf ceux utilisés pour blanchir le papier de gainage, pour brunir ou bronzer le papier de manchette ou pour donner à ce dernier l’aspect du liège</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Petits cigares</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center">4.2</entry><entry><Provision first-line-indent=".5"><Text>Agents colorants</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center"> 5.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5"><Text>Acides gras essentiels</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center"> 6.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5" subsequent-line-indent=".5"><Text>Fruits, légumes et tout produit obtenu par leur transformation, sauf le charbon activé et l’amidon</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center"> 7.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5"><Text>Glucuronolactone</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center"> 8.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5"><Text>Probiotiques</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center"> 9.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5"><Text>Épices, aromates et herbes</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center">10.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5" subsequent-line-indent=".5"><Text>Sucres et édulcorants, sauf l’amidon</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center">11.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5"><Text>Taurine</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row topmarginspacing="6"><entry align="center">12.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5"><Text>Vitamines</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row><row rowsep="0" topmarginspacing="6"><entry align="center">13.</entry><entry><Provision first-line-indent=".5" subsequent-line-indent=".5"><Text>Minéraux nutritifs, sauf ceux qui sont nécessaires à la fabrication du produit du tabac</Text></Provision></entry><entry><Provision first-line-indent=".5" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent=".5"><Text>Cigarettes, petits cigares et feuilles d’enveloppe</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><Provision first-line-indent="0" language-align="no" list-item="yes" pointsize="8" subsequent-line-indent="3" topmarginspacing="6"><?Pub Caret1?><Label>Note :</Label><Text> Dans la colonne 1, « FAO » renvoie à l’Organisation des Nations Unies pour l’alimentation et l’agriculture, « OMS » à l’Organisation mondiale de la Santé et « CAS » se rapporte au numéro du service des résumés analytiques de chimie (Chemical Abstracts Service).</Text></Provision></Schedule></Schedule></Bill>