<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>C-17</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>57-58</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2009</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi reconnaissant le Cimetière Beechwood comme le cimetière national du Canada</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur le cimetière national du Canada</ShortTitle><RunningHead>Cimetière national du Canada</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2009</YYYY><MM>4</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><ConsolidatedNumber /><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>5</AnnualStatuteNumber><YYYY>2009</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2009-2-5">90489</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte prévoit la reconnaissance du Cimetière Beechwood comme le cimetière national du Canada.</Text></Provision></Summary><Preamble salutation="no"><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le Cimetière Beechwood est un lieu d’hommage national;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que les Forces canadiennes reconnaissent le Cimetière Beechwood comme leur cimetière militaire national;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que la Gendarmerie royale du Canada reconnaît le Cimetière Beechwood comme son cimetière commémoratif;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>qu’un lieu historique national du Canada se trouve à l’intérieur du Cimetière Beechwood;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le Cimetière Beechwood a fait preuve d’engagement envers le respect de la dualité linguistique du Canada en adoptant une démarche constante et équilibrée dans l’utilisation et l’affichage des deux langues officielles du Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le Cimetière Beechwood est le miroir de la nature multiculturelle et interconfessionnelle de la société canadienne;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le Parlement considère qu’un cimetière national est un lieu digne d’accueillir la sépulture des gouverneurs généraux, des premiers ministres du Canada et des récipiendaires de la Croix de Victoria canadienne;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le Parlement considère qu’Ottawa, siège du gouvernement du Canada et centre des célébrations commémoratives nationales, tel le jour du Souvenir, est un lieu indiqué pour un cimetière national;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>qu’un cimetière national constitue un symbole de reconnaissance, de fierté et d’unité nationales,</Text></Provision></Preamble><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>Titre abrégé : <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le cimetière national du Canada</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Cimetière national</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Le Cimetière Beechwood est reconnu, à titre honorifique, comme le cimetière national du Canada.</Text></Section><Section><MarginalNote>Emplacement</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Pour l’application de l’article 2, le Cimetière Beechwood est constitué, selon le régime d’enregistrement des actes de l’Ontario, de ce qui suit : « Part of Lot 3, Concession Junction Gore, Part of Lot 2, Concession Junction Gore, Part of Block 23, Plan 92, Part of Blocks 15A and Btn Rds, Plan 92, Ottawa and Vanier ».</Text></Section></Body></Bill>