<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>S-3</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>57-58</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2009</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’efficacité énergétique</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur l’efficacité énergétique</ShortTitle><RunningHead>Efficacité énergétique</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2009</YYYY><MM>5</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>8</AnnualStatuteNumber><YYYY>2009</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2008-4-30">90466</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’efficacité énergétique</XRefExternal> afin :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de préciser que l’établissement de catégories de matériels consommateurs d’énergie peut être fondé sur les caractéristiques communes de consommation d’énergie des matériels, l’usage auquel ils sont destinés ou les circonstances dans lesquelles ils sont normalement utilisés;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de soumettre aux exigences de la loi toutes les expéditions interprovinciales de matériels consommateurs d’énergie;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’exiger des fournisseurs qu’ils communiquent au ministre des Ressources naturelles les renseignements réglementaires concernant l’expédition ou l’importation de matériels consommateurs d’énergie;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>d’autoriser la désignation par règlement, à titre de matériel consommateur d’énergie, de tout produit fabriqué — ou toute catégorie de produits fabriqués — qui régit la consommation d’énergie ou influe sur celle-ci;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>d’élargir la portée des dispositions relatives à l’étiquetage;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>d’élargir la portée du rapport du ministre.</Text></Provision></Provision></Summary><Preamble salutation="no"><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu que le gouvernement du Canada est résolu à assurer l’amélioration constante de l’efficacité énergétique dans tous les secteurs de l’économie canadienne,</Text></Provision></Preamble><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 36</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’efficacité énergétique</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 2, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Sens de <DefinedTermFr>catégorie</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>2.1</Label><Text>Dans la présente loi, il est entendu que la mention <DefinedTermFr>catégorie</DefinedTermFr>, utilisée relativement aux matériels consommateurs d’énergie, s’entend notamment de tout regroupement fondé sur les caractéristiques communes de consommation d’énergie des matériels, l’usage auquel ils sont destinés ou les circonstances dans lesquelles ils sont normalement utilisés.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>Le paragraphe 4(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Commerce interprovincial et importation</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit au fournisseur d’importer ou d’expédier d’une province à une autre, aux fins de vente ou de location, du matériel consommateur d’énergie non conforme à la norme d’efficacité énergétique applicable ou dont l’étiquetage n’est pas réglementaire.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 5 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Renseignements communiqués par le fournisseur</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le fournisseur visé au paragraphe 4(1) communique au ministre, selon les modalités — notamment de temps et de forme — réglementaires, les renseignements réglementaires concernant le matériel consommateur d’énergie, notamment son efficacité énergétique, son expédition ou son importation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Cependant, le fournisseur n’est pas tenu de communiquer les renseignements réglementaires concernant l’efficacité énergétique du matériel consommateur d’énergie si le ministre est convaincu, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>que les renseignements ont déjà été communiqués en application du paragraphe (1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>que le matériel consommateur d’énergie a les mêmes caractéristiques d’efficacité énergétique qu’un matériel consommateur d’énergie comparable pour lequel les renseignements ont déjà été communiqués en application du paragraphe (1).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Les articles 7 et 8 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Conservation des documents et dossiers</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Les fournisseurs assujettis à l’obligation, prévue à l’article 5, de communiquer des renseignements doivent tenir à leur établissement ou en tout autre lieu du Canada désigné par règlement, des documents et dossiers suffisants pour permettre au ministre de vérifier l’exactitude et l’intégralité des renseignements communiqués.</Text></Section><Section><MarginalNote>Période de conservation</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Ces fournisseurs sont tenus, sauf autorisation à l’effet contraire du ministre, de conserver les documents et dossiers en cause pendant les six ans suivant la communication des renseignements.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>désigner comme matériel consommateur d’énergie tout produit fabriqué — ou toute catégorie de produits fabriqués — qui est conçu pour fonctionner à l’électricité, au pétrole, au gaz naturel ou au moyen de toute autre forme ou source d’énergie ou qui régit la consommation d’énergie ou influe sur celle-ci;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>prescribing energy efficiency standards for energy-using products or classes of energy-using products;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>régir l’étiquetage de tout matériel consommateur d’énergie ou toute catégorie de matériels consommateurs d’énergie, ou de leur emballage;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’article 36 de la même loi devient le paragraphe 36(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Comparaison des normes d’efficacité énergétique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tous les trois ans, il démontre dans son rapport dans quelle mesure les normes d’efficacité énergétique fixées sous le régime de la présente loi sont aussi rigoureuses que les normes comparables établies par les provinces, les États-Unis, ou tout État des États-Unis, ou les États-Unis du Mexique.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’article 37 de la même loi et les intertitres le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Rapport sur l’établissement des normes d’efficacité énergétique</MarginalNote><Label>37.</Label><Text>Dans les quatre ans suivant l’entrée en vigueur du présent article, le ministre démontre dans le rapport visé au paragraphe 36(1) dans quelle mesure des normes d’efficacité énergétique ont été fixées sous le régime de la présente loi pour les matériels consommateurs d’énergie dont l’utilisation a un effet important sur la consommation d’énergie au Canada.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>La présente loi entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>