<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2003-11-04" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2003-11-04" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77015" lims:id="77015" bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77016" lims:id="77016"><LongTitle lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77017" lims:id="77017">Loi visant à donner suite à certaines conventions pour l’unification de certaines règles relatives au transport aérien international</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77018" lims:id="77018" status="official">Loi sur le transport aérien</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77019" lims:id="77019">Transport aérien</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77020" lims:id="77020"><Stages lims:inforce-start-date="2003-11-04" stage="consolidation"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77022" lims:id="77022"><ConsolidatedNumber official="yes">C-26</ConsolidatedNumber></Chapter></Identification><Body lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77023" lims:id="77023"><Section lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:lastAmendedDate="2003-01-01" lims:fid="77024" lims:id="77024"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77025" lims:id="77025">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text>Titre abrégé : « <XRefExternal reference-type="act" link="C-26">Loi sur le transport aérien</XRefExternal> ».</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77027" lims:id="77027">S.R., ch. C-14, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:lastAmendedDate="2003-01-01" lims:fid="77028" lims:id="77028"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77029" lims:id="77029">Définition de « partie »</MarginalNote><Label>1.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77030" lims:id="77030"><Label>(1)</Label><Text>Dans la présente loi, <DefinedTermFr>partie</DefinedTermFr> s’entend notamment d’une Haute Partie Contractante, au sens de l’article 40A de la convention figurant à l’annexe I.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77031" lims:id="77031"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77032" lims:id="77032">Interprétation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, il est précisé que le terme « agent », mentionné dans la version anglaise de l’annexe I, s’entend notamment de « servant ».</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77034" lims:id="77034">1999, ch. 21, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:lastAmendedDate="2003-11-04" lims:fid="77035" lims:id="77035"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77036" lims:id="77036">Conventions en vigueur</MarginalNote><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77037" lims:id="77037"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions du présent article, les dispositions de la convention figurant à l’annexe I et celles de la convention figurant à l’annexe V, dans la mesure où elles se rapportent aux droits et responsabilités des personnes concernées par le transport aérien — notamment les transporteurs et leurs préposés, les voyageurs, les consignateurs et les consignataires —, ont force de loi au Canada relativement au transport aérien visé par ces dispositions, indépendamment de la nationalité de l’aéronef en cause.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77038" lims:id="77038"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77039" lims:id="77039">Convention modifiée</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions du présent article, les dispositions de la convention figurant à l’annexe I, modifiée soit par le protocole figurant à l’annexe III, soit par les protocoles figurant aux annexes III et IV, dans la mesure où elles se rapportent aux droits et responsabilités des personnes concernées par le transport aérien, ont force de loi au Canada relativement au transport aérien visé par ces dispositions, indépendamment de la nationalité de l’aéronef en cause.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77040" lims:id="77040"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77041" lims:id="77041">Mise en oeuvre de la convention</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions du présent article, les dispositions de la convention figurant à l'annexe VI, dans la mesure où elles se rapportent aux droits et responsabilités des personnes concernées par le transport aérien — notamment les transporteurs et leurs préposés, les voyageurs, les consignateurs et les consignataires —, ont force de loi au Canada relativement au transport aérien visé par ces dispositions, indépendamment de la nationalité de l'aéronef en cause.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77042" lims:id="77042"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77043" lims:id="77043">Proclamation par le gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par proclamation publiée dans la 
<Emphasis style="italic">Gazette du Canada</Emphasis>, attester l'identité des parties à une convention ou un protocole figurant en annexe de la présente loi, les territoires à l'égard desquels elles sont respectivement parties, la mesure dans laquelle elles se sont prévalues des dispositions du protocole additionnel de la convention figurant à l'annexe I, ainsi que l'identité des parties qui ont fait une déclaration en vertu du protocole figurant aux annexes III ou IV ou en vertu de la convention figurant à l'annexe VI.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77044" lims:id="77044"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77045" lims:id="77045">Mention des territoires</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Toute mention, à l’annexe I, du territoire d’une partie vaut mention des territoires sur lesquels elle exerce sa souveraineté, sa suzeraineté, son mandat ou son autorité et au nom desquels elle est partie.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77046" lims:id="77046"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77047" lims:id="77047">Responsabilité en cas de décès d’un passager</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L'article 17 de l'annexe I et l'article 17 de l'annexe VI, qui fixent la responsabilité d'un transporteur en cas de décès d'un passager, se substituent aux règles de droit pertinentes en vigueur au Canada. Les dispositions énoncées à l'annexe II sont exécutoires en ce qui concerne tant les personnes par qui et pour le compte desquelles réparation peut être obtenue au titre de la responsabilité ainsi imposée que les modalités de mise en oeuvre de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77048" lims:id="77048"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77049" lims:id="77049">Conversion en dollars des dommages-intérêts en francs</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les sommes mentionnées en francs à l’article 22 de l’annexe I sont, aux fins des actions intentées contre les transporteurs, converties en dollars canadiens au taux de change en vigueur le jour où le tribunal fixe le montant des dommages-intérêts à payer par le transporteur.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77050" lims:id="77050"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77051" lims:id="77051">Conversion en dollars des francs et des droits de tirage spéciaux</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (6), l’équivalent, en dollars canadiens, des sommes exprimées en droits de tirage spéciaux ou en francs, aux termes de l’article 22 de la convention figurant à l’annexe I, est déterminé de la manière suivante :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77052" lims:id="77052"><Label>a)
</Label><Text>pour la conversion des francs en droits de tirage spéciaux, le taux de change est de 15,075 francs par droit de tirage spécial;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77053" lims:id="77053"><Label>b)
</Label><Text>pour la conversion des droits de tirage spéciaux en dollars canadiens, le taux de change sera celui établi par le Fonds monétaire international.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77055" lims:id="77055">L.R. (1985), ch. C-26, art. 2; 1999, ch. 21, art. 2; 2001, ch. 31, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:lastAmendedDate="2003-11-04" lims:fid="77056" lims:id="77056"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77057" lims:id="77057">Compétence des tribunaux canadiens</MarginalNote><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77058" lims:id="77058"><Label>(1)</Label><Text>Les parties à la convention figurant à l’annexe I qui ne se sont pas prévalues du protocole additionnel figurant à cette annexe sont, aux fins des actions en recouvrement relatives au transport entrepris par elles et intentées devant un tribunal canadien conformément à l’article 28 de l’annexe I, réputées se soumettre de manière expresse à sa compétence aux termes de l’alinéa 4(2)a) de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-18">Loi sur l’immunité des États</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77059" lims:id="77059"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77060" lims:id="77060">Compétence des tribunaux canadiens</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve de toute déclaration faite au titre de la convention figurant à l'annexe VI, les parties à cette convention sont, dans le cadre des actions en recouvrement relatives au transport entrepris par elles et intentées devant un tribunal canadien conformément à l'article 33 de l'annexe VI, réputées se soumettre de manière expresse à sa compétence aux termes de l'alinéa 4(2) a) de la  <XRefExternal reference-type="act" link="S-18">Loi sur l'immunité des États</XRefExternal>.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77062" lims:id="77062">L.R. (1985), ch. C-26, art. 3; 1999, ch. 21, art. 3; 2001, ch. 31, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:lastAmendedDate="2003-11-04" lims:fid="77063" lims:id="77063"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77064" lims:id="77064">Décrets et règlements</MarginalNote><Label>4</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des décrets et des règlements en vue de l'application des dispositions des annexes I, V et VI et de l'article 2 au transport aérien — à l'exclusion du transport international au sens de l'annexe I — qu'il y désigne, sous réserve des exceptions, adaptations et modifications éventuellement prévues par ces décrets ou règlements.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77066" lims:id="77066">L.R. (1985), ch. C-26, art. 4; 1999, ch. 21, art. 3; 2001, ch. 31, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:lastAmendedDate="2003-01-01" lims:fid="77067" lims:id="77067"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77068" lims:id="77068">Renvois à l’annexe I</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Dans la présente loi, sauf aux paragraphes 1.1(2) et 2(1) à (4), la mention de l’annexe I ou d’une de ses dispositions vaut mention des dispositions de la convention figurant à l’annexe I :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77069" lims:id="77069"><Label>a)</Label><Text>modifiée soit par le protocole figurant à l’annexe III, soit par les protocoles figurant aux annexes III et IV, chaque fois qu’il est question du transport aérien visé par la convention figurant à l’annexe I ainsi modifiée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77070" lims:id="77070"><Label>b)</Label><Text>modifiée par les protocoles figurant aux annexes III et IV, chaque fois qu’il est question de l’application des dispositions de l’annexe I et de l’article 2 au transport aérien, à l’exclusion du transport international au sens de l’annexe I.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77072" lims:id="77072">L.R. (1985), ch. C-26, art. 5; 1999, ch. 21, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:lastAmendedDate="2003-01-01" lims:fid="77073" lims:id="77073"><Label>6</Label><Text><Repealed>[Abrogé, 1999, ch. 21, art. 3]</Repealed></Text></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:lastAmendedDate="2003-01-01" lims:fid="77074" lims:id="77074" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77075" lims:id="77075"><Label>ANNEXE I</Label><OriginatingRef>(articles 2, 3, 4, 5 et 6 et annexe II)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><DocumentInternal lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77076" lims:id="77076"><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77077" lims:id="77077" first-line-indent="0" language-align="yes" subsequent-line-indent="2" list-item="no"><Text>Convention pour l’unification de certaines règles relatives au transport aérien international. Varsovie, le 12 octobre 1929</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77078" lims:id="77078" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le Président du Reich allemand, le Président fédéral de la République d’Autriche, Sa Majesté le Roi des Belges, le Président des États-Unis du Brésil, Sa Majesté le Roi des Bulgares, le Président du Gouvernement nationaliste de la République de Chine, Sa Majesté le Roi de Danemark et d’Islande, Sa Majesté le Roi d’Égypte, Sa Majesté le Roi d’Espagne, le Chef d’État de la République d’Estonie, le Président de la République de Finlande, le Président de la République française, Sa Majesté le Roi de Grande-Bretagne, d’Irlande et des Territoires britanniques au-delà des Mers, Empereur des Indes, le Président de la République hellénique, Son Altesse sérénissime le Régent du Royaume de Hongrie, Sa Majesté le Roi d’Italie, Sa Majesté l’Empereur du Japon, le Président de la République de Lettonie, Son Altesse royale la Grande-Duchesse de Luxembourg, le Président des États-Unis du Mexique, Sa Majesté le Roi de Norvège, Sa Majesté la Reine des Pays-Bas, le Président de la République de Pologne, Sa Majesté le Roi de Roumanie, Sa Majesté le Roi de Suède, le Conseil fédéral suisse, le Président de la République tchécoslovaque, le Comité central exécutif de l’Union des Républiques soviétiques socialistes, le Président des États-Unis du Venezuela, Sa Majesté le Roi de Yougoslavie,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77079" lims:id="77079" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Ayant reconnu l’utilité de régler d’une manière uniforme les conditions du transport aérien international en ce qui concerne les documents utilisés pour ce transport et la responsabilité du transporteur;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77080" lims:id="77080" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>À cet effet ont nommé leurs Plénipotentiaires respectifs, lesquels, dûment autorisés, ont conclu et signé la Convention suivante :</Text></Provision><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77081" lims:id="77081"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77082" lims:id="77082" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE I</Label><TitleText>Objet — définitions</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77083" lims:id="77083"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77084" lims:id="77084" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 1</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77085" lims:id="77085" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>La présente Convention s’applique à tout transport international de personnes, bagages ou marchandises, effectué par aéronef contre rémunération. Elle s’applique également aux transports gratuits effectués par aéronef par une entreprise de transports aériens.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77086" lims:id="77086" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text><Emphasis style="italic">Est qualifié « transport international », au sens de la présente Convention, tout transport dans lequel, d’après les stipulations des parties, le point de départ et le point de destination, qu’il y ait ou non interruption de transport ou transbordement, sont situés soit sur le territoire de deux Hautes Parties Contractantes, soit sur le territoire d’une seule Haute Partie Contractante, si une escale est prévue dans un territoire soumis à la souveraineté, à la suzeraineté, au mandat ou à l’autorité d’une autre Puissance même non Contractante. Le transport sans une telle escale entre les territoires soumis à la souveraineté, à la suzeraineté, au mandat ou à l’autorité de la même Haute Partie Contractante n’est pas considéré comme international au sens de la présente Convention</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77087" lims:id="77087" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text><Emphasis style="italic">Le transport à exécuter par plusieurs transporteurs par air successifs est censé constituer pour l’application de cette Convention un transport unique lorsqu’il a été envisagé par les parties comme une seule opération, qu’il ait été conclu sous la forme d’un seul contrat ou d’une série de contrats et il ne perd pas son caractère international par le fait qu’un seul contrat ou une série de contrats doivent être exécutés intégralement dans un territoire soumis à la souveraineté, à la suzeraineté, au mandat ou à l’autorité d’une même Haute Partie Contractante</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77088" lims:id="77088" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[Note : Les dispositions de la convention imprimées en italiques ont été supprimées et remplacées par les dispositions du protocole reproduit à l’annexe III, sauf dans le cas de l’alinéa (2) de l’article 20.]</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77089" lims:id="77089"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77090" lims:id="77090" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 2</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77091" lims:id="77091" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>La Convention s’applique aux transports effectués par l’État ou les autres personnes juridiques de droit public, dans les conditions prévues à l’article 1<Sup>er</Sup>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77092" lims:id="77092" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text><Emphasis style="italic">Sont exceptés de l’application de la présente Convention les transports effectués sous l’empire de conventions postales internationales</Emphasis>.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77093" lims:id="77093"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77094" lims:id="77094" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE II</Label><TitleText>Titre de transport</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77095" lims:id="77095"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77096" lims:id="77096" format-ref="group2-division"><TitleText>Section 1. — Billet de passage</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77097" lims:id="77097"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77098" lims:id="77098" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 3</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77099" lims:id="77099" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text><Emphasis style="italic">Dans le transport de voyageurs, le transporteur est tenu de délivrer un billet de passage qui doit contenir les mentions suivantes</Emphasis> :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77100" lims:id="77100" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text><Emphasis style="italic">le lieu et la date de l’émission</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77101" lims:id="77101" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text><Emphasis style="italic">les points de départ et de destination</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77102" lims:id="77102" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text><Emphasis style="italic">les arrêts prévus, sous réserve de la faculté pour le transporteur de stipuler qu’il pourra les modifier en cas de nécessité et sans que cette modification puisse faire perdre au transport son caractère international</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77103" lims:id="77103" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text><Emphasis style="italic">le nom et l’adresse du ou des transporteurs</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77104" lims:id="77104" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text><Emphasis style="italic">l’indication que le transport est soumis au régime de la responsabilité établi par la présente Convention</Emphasis>.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77105" lims:id="77105" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text><Emphasis style="italic">L’absence, l’irrégularité ou la perte du billet n’affecte ni l’existence, ni la validité du contrat de transport, qui n’en sera pas moins soumis aux règles de la présente Convention. Toutefois si le transporteur accepte le voyageur sans qu’il ait été délivré un billet de passage, il n’aura pas le droit de se prévaloir des dispositions de cette Convention qui excluent ou limitent sa responsabilité</Emphasis>.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77106" lims:id="77106"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77107" lims:id="77107" format-ref="group2-division"><TitleText>Section 2. — Bulletin de bagages</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77108" lims:id="77108"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77109" lims:id="77109" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 4</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77110" lims:id="77110" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text><Emphasis style="italic">Dans le transport de bagages, autres que les menus objets personnels dont le voyageur conserve la garde, le transporteur est tenu de délivrer un bulletin de bagages</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77111" lims:id="77111" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text><Emphasis style="italic">Le bulletin de bagages est établi en deux exemplaires, l’un pour le voyageur, l’autre pour le transporteur</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77112" lims:id="77112" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text><Emphasis style="italic">Il doit contenir les mentions suivantes</Emphasis> :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77113" lims:id="77113" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text><Emphasis style="italic">le lieu et la date de l’émission</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77114" lims:id="77114" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text><Emphasis style="italic">les points de départ et de destination</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77115" lims:id="77115" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text><Emphasis style="italic">le nom et l’adresse du ou des transporteurs</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77116" lims:id="77116" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text><Emphasis style="italic">le numéro du billet de passage</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77117" lims:id="77117" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text><Emphasis style="italic">l’indication que la livraison des bagages est faite au porteur du bulletin</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77118" lims:id="77118" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text><Emphasis style="italic">le nombre et le poids des colis</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77119" lims:id="77119" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>g)</Label><Text><Emphasis style="italic">le montant de la valeur déclarée conformément à l’article 22, alinéa (2)</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77120" lims:id="77120" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>h)</Label><Text><Emphasis style="italic">l’indication que le transport est soumis au régime de la responsabilité établi par la présente Convention</Emphasis>.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77121" lims:id="77121" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(4)</Label><Text><Emphasis style="italic">L’absence, l’irrégularité ou la perte du bulletin n’affecte ni l’existence, ni la validité du contrat de transport qui n’en sera pas moins soumis aux règles de la présente Convention. Toutefois si le transporteur accepte les bagages sans qu’il ait été délivré un bulletin ou si le bulletin ne contient pas les mentions indiquées sous les lettres (3)d), f), h), le transporteur n’aura pas le droit de se prévaloir des dispositions de cette Convention qui excluent ou limitent sa responsabilité</Emphasis>.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77122" lims:id="77122"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77123" lims:id="77123" format-ref="group2-division"><TitleText>Section 3. — Lettre de transport aérien</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77124" lims:id="77124"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77125" lims:id="77125" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 5</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77126" lims:id="77126" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Tout transporteur de marchandises a le droit de demander à l’expéditeur l’établissement et la remise d’un titre appelé « lettre de transport aérien »; tout expéditeur a le droit de demander au transporteur l’acceptation de ce document.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77127" lims:id="77127" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, l’absence, l’irrégularité ou la perte de ce titre n’affecte ni l’existence, ni la validité du contrat de transport qui n’en sera pas moins soumis aux règles de la présente Convention, sous réserve des dispositions de l’article 9.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77128" lims:id="77128"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77129" lims:id="77129" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 6</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77130" lims:id="77130" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>La lettre de transport aérien est établie par l’expéditeur en trois exemplaires originaux et remise avec la marchandise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77131" lims:id="77131" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Le premier exemplaire porte la mention « pour le transporteur »; il est signé par l’expéditeur. Le deuxième exemplaire porte la mention « pour le destinataire »; il est signé par l’expéditeur et le transporteur et il accompagne la marchandise. Le troisième exemplaire est signé par le transporteur et remis par lui à l’expéditeur après acceptation de la marchandise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77132" lims:id="77132" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text><Emphasis style="italic">La signature du transporteur doit être apposée dès l’acceptation de la marchandise</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77133" lims:id="77133" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(4)</Label><Text>La signature du transporteur peut être remplacée par un timbre; celle de l’expéditeur peut être imprimée ou remplacée par un timbre.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77134" lims:id="77134" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(5)</Label><Text>Si, à la demande de l’expéditeur, le transporteur établit la lettre de transport aérien, il est considéré, jusqu’à preuve contraire, comme agissant pour le compte de l’expéditeur.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77135" lims:id="77135"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77136" lims:id="77136" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 7</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77137" lims:id="77137" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le transporteur de marchandises a le droit de demander à l’expéditeur l’établissement de lettres de transport aérien différentes lorsqu’il y a plusieurs colis.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77138" lims:id="77138"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77139" lims:id="77139" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 8</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77140" lims:id="77140" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">La lettre de transport aérien doit contenir les mentions suivantes</Emphasis> :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77141" lims:id="77141" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text><Emphasis style="italic">le lieu où le document a été créé et la date à laquelle il a été établi</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77142" lims:id="77142" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text><Emphasis style="italic">les points de départ et de destination</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77143" lims:id="77143" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text><Emphasis style="italic">les arrêts prévus, sous réserve de la faculté, pour le transporteur, de stipuler qu’il pourra les modifier en cas de nécessité et sans que cette modification puisse faire perdre au transport son caractère international</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77144" lims:id="77144" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text><Emphasis style="italic">le nom et l’adresse de l’expéditeur</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77145" lims:id="77145" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text><Emphasis style="italic">le nom et l’adresse du premier transporteur</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77146" lims:id="77146" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text><Emphasis style="italic">le nom et l’adresse du destinataire, s’il y a lieu</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77147" lims:id="77147" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>g)</Label><Text><Emphasis style="italic">la nature de la marchandise</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77148" lims:id="77148" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>h)</Label><Text><Emphasis style="italic">le nombre, le mode d’emballage, les marques particulières ou les numéros des colis</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77149" lims:id="77149" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text><Emphasis style="italic">le poids, la quantité, le volume ou les dimensions de la marchandise</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77150" lims:id="77150" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>j)</Label><Text><Emphasis style="italic">l’état apparent de la marchandise et de l’emballage</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77151" lims:id="77151" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>k)</Label><Text><Emphasis style="italic">le prix du transport s’il est stipulé, la date et le lieu de paiement et la personne qui doit payer</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77152" lims:id="77152" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>l)</Label><Text><Emphasis style="italic">si l’envoi est fait contre remboursement, le prix des marchandises et, éventuellement, le montant des frais</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77153" lims:id="77153" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>m)</Label><Text><Emphasis style="italic">le montant de la valeur déclarée conformément à l’article 22, alinéa (2)</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77154" lims:id="77154" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>n)</Label><Text><Emphasis style="italic">le nombre d’exemplaires de la lettre de transport aérien</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77155" lims:id="77155" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>o)</Label><Text><Emphasis style="italic">les documents transmis au transporteur pour accompagner la lettre de transport aérien</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77156" lims:id="77156" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>p)</Label><Text><Emphasis style="italic">le délai de transport et l’indication sommaire de la voie à suivre (via) s’ils ont été stipulés</Emphasis>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77157" lims:id="77157" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>q)</Label><Text><Emphasis style="italic">l’indication que le transport est soumis au régime de la responsabilité établi par la présente Convention</Emphasis>.</Text></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77158" lims:id="77158"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77159" lims:id="77159" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 9</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77160" lims:id="77160" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">Si le transporteur accepte des marchandises sans qu’il ait été établi une lettre de transport aérien, ou si celle-ci ne contient pas toutes les mentions indiquées par l’article 8 [a) à i) inclusivement et q)], le transporteur n’aura pas le droit de se prévaloir des dispositions de cette Convention qui excluent ou limitent sa responsabilité</Emphasis>.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77161" lims:id="77161"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77162" lims:id="77162" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 10</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77163" lims:id="77163" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>L’expéditeur est responsable de l’exactitude des indications et déclarations concernant la marchandise qu’il inscrit dans la lettre de transport aérien.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77164" lims:id="77164" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text><Emphasis style="italic">Il supportera la responsabilité de tout dommage subi par le transporteur ou toute autre personne à raison de ses indications et déclarations irrégulières, inexactes ou incomplètes</Emphasis>.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77165" lims:id="77165"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77166" lims:id="77166" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 11</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77167" lims:id="77167" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>La lettre de transport aérien fait foi, jusqu’à preuve contraire, de la conclusion du contrat, de la réception de la marchandise et des conditions du transport.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77168" lims:id="77168" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Les énonciations de la lettre de transport aérien, relatives au poids, aux dimensions et à l’emballage de la marchandise ainsi qu’au nombre des colis, font foi jusqu’à preuve contraire; celles relatives à la quantité, au volume et à l’état de la marchandise ne font preuve contre le transporteur qu’autant que la vérification en a été faite par lui en présence de l’expéditeur, et constatée sur la lettre de transport aérien, ou qu’il s’agit d’énonciations relatives à l’état apparent de la marchandise.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77169" lims:id="77169"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77170" lims:id="77170" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 12</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77171" lims:id="77171" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>L’expéditeur a le droit, sous la condition d’exécuter toutes les obligations résultant du contrat de transport, de disposer de la marchandise, soit en la retirant à l’aérodrome de départ ou de destination, soit en l’arrêtant en cours de route lors d’un atterrissage, soit en la faisant délivrer au lieu de destination ou en cours de route à une personne autre que le destinataire indiqué sur la lettre de transport aérien, soit en demandant son retour à l’aérodrome de départ, pour autant que l’exercice de ce droit ne porte préjudice ni au transporteur, ni aux autres expéditeurs et avec l’obligation de rembourser les frais qui en résultent.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77172" lims:id="77172" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où l’exécution des ordres de l’expéditeur est impossible, le transporteur doit l’en aviser immédiatement.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77173" lims:id="77173" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>Si le transporteur se conforme aux ordres de disposition de l’expéditeur, sans exiger la production de l’exemplaire de la lettre de transport aérien délivré à celui-ci, il sera responsable, sauf son recours contre l’expéditeur, du préjudice qui pourrait être causé par ce fait à celui qui est régulièrement en possession de la lettre de transport aérien.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77174" lims:id="77174" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(4)</Label><Text>Le droit de l’expéditeur cesse au moment où celui du destinataire commence, conformément à l’article 13 ci-dessous. Toutefois, si le destinataire refuse la lettre de transport ou la marchandise, ou s’il ne peut être atteint, l’expéditeur reprend son droit de disposition.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77175" lims:id="77175"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77176" lims:id="77176" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 13</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77177" lims:id="77177" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Sauf dans les cas indiqués à l’article précédent, le destinataire a le droit, dès l’arrivée de la marchandise au point de destination, de demander au transporteur de lui remettre la lettre de transport aérien et de lui livrer la marchandise contre le paiement du montant des créances et contre l’exécution des conditions de transport indiquées dans la lettre de transport aérien.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77178" lims:id="77178" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Sauf stipulation contraire, le transporteur doit aviser le destinataire dès l’arrivée de la marchandise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77179" lims:id="77179" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>Si la perte de la marchandise est reconnue par le transporteur ou si, à l’expiration d’un délai de sept jours après qu’elle aurait dû arriver, la marchandise n’est pas arrivée, le destinataire est autorisé à faire valoir vis-à-vis du transporteur les droits résultant du contrat de transport.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77180" lims:id="77180"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77181" lims:id="77181" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 14</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77182" lims:id="77182" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’expéditeur et le destinataire peuvent faire valoir tous les droits qui leur sont respectivement conférés par les articles 12 et 13, chacun en son propre nom, qu’il agisse dans son propre intérêt ou dans l’intérêt d’autrui, à condition d’exécuter les obligations que le contrat impose.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77183" lims:id="77183"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77184" lims:id="77184" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 15</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77185" lims:id="77185" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Les articles 12, 13 et 14 ne portent aucun préjudice ni aux rapports de l’expéditeur et du destinataire entre eux, ni aux rapports des tiers dont les droits proviennent, soit de l’expéditeur, soit du destinataire.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77186" lims:id="77186" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Toute clause dérogeant aux stipulations des articles 12, 13 et 14 doit être inscrite dans la lettre de transport aérien.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77187" lims:id="77187" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[Note : Un nouvel alinéa, l’alinéa (3), a été ajouté par l’article IX du protocole reproduit à l’annexe III.]</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77188" lims:id="77188"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77189" lims:id="77189" format-ref="group3-subdivision"><Label>Article 16</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77190" lims:id="77190" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>L’expéditeur est tenu de fournir les renseignements et de joindre à la lettre de transport aérien les documents qui, avant la remise de la marchandise au destinataire, sont nécessaires à l’accomplissement des formalités de douane, d’octroi ou de police. L’expéditeur est responsable envers le transporteur de tous dommages qui pourraient résulter de l’absence, de l’insuffisance ou de l’irrégularité de ces renseignements et pièces, sauf le cas de faute de la part du transporteur ou de ses préposés.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77191" lims:id="77191" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Le transporteur n’est pas tenu d’examiner si ces renseignements et documents sont exacts ou suffisants.</Text></Provision></Group></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77192" lims:id="77192"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77193" lims:id="77193" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE III</Label><TitleText>Responsabilité du transporteur</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77194" lims:id="77194"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77195" lims:id="77195" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 17</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77196" lims:id="77196" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le transporteur est responsable du dommage survenu en cas de mort, de blessure ou de toute autre lésion corporelle subie par un voyageur lorsque l’accident qui a causé le dommage s’est produit à bord de l’aéronef ou au cours de toutes opérations d’embarquement et de débarquement.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77197" lims:id="77197"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77198" lims:id="77198" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 18</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77199" lims:id="77199" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Le transporteur est responsable du dommage survenu en cas de destruction, perte ou avarie de bagages enregistrés ou de marchandises lorsque l’événement qui a causé le dommage s’est produit pendant le transport aérien.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77200" lims:id="77200" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Le transport aérien, au sens de l’alinéa précédent, comprend la période pendant laquelle les bagages ou marchandises se trouvent sous la garde du transporteur, que ce soit dans un aérodrome ou à bord d’un aéronef ou dans un lieu quelconque en cas d’atterrissage en dehors d’un aérodrome.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77201" lims:id="77201" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>La période du transport aérien ne couvre aucun transport terrestre, maritime ou fluvial effectué en dehors d’un aérodrome. Toutefois lorsqu’un tel transport est effectué dans l’exécution du contrat de transport aérien en vue du chargement, de la livraison ou du transbordement, tout dommage est présumé, sauf preuve contraire, résulter d’un événement survenu pendant le transport aérien.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77202" lims:id="77202"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77203" lims:id="77203" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 19</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77204" lims:id="77204" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le transporteur est responsable du dommage résultant d’un retard dans le transport aérien de voyageurs, bagages ou marchandises.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77205" lims:id="77205"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77206" lims:id="77206" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 20</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77207" lims:id="77207" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Le transporteur n’est pas responsable s’il prouve que lui et ses préposés ont pris toutes les mesures nécessaires pour éviter le dommage ou qu’il leur était impossible de les prendre.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77208" lims:id="77208" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text><Emphasis style="italic">Dans les transports de marchandises et de bagages, le transporteur n’est pas responsable, s’il prouve que le dommage provient d’une faute de pilotage, de conduite de l’aéronef ou de navigation, et que, à tous autres égards, lui et ses préposés ont pris toutes les mesures nécessaires pour éviter le dommage</Emphasis>.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77209" lims:id="77209"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77210" lims:id="77210" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 21</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77211" lims:id="77211" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Dans le cas où le transporteur fait la preuve que la faute de la personne lésée a causé le dommage ou y a contribué, le tribunal pourra, conformément aux dispositions de sa propre loi, écarter ou atténuer la responsabilité du transporteur.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77212" lims:id="77212"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77213" lims:id="77213" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 22</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77214" lims:id="77214" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text><Emphasis style="italic">Dans le transport des personnes, la responsabilité du transporteur envers chaque voyageur est limitée à la somme de cent vingt-cinq mille francs. Dans le cas où, d’après la loi du tribunal saisi, l’indemnité peut être fixée sous forme de rente, le capital de la rente ne peut dépasser cette limite. Toutefois par une convention spéciale avec le transporteur, le voyageur pourra fixer une limite de responsabilité plus élevée</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77215" lims:id="77215" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text><Emphasis style="italic">Dans le transport de bagages enregistrés et de marchandises, la responsabilité du transporteur est limitée à la somme de deux cent cinquante francs par kilogramme, sauf déclaration spéciale d’intérêt à la livraison faite par l’expéditeur au moment de la remise du colis au transporteur et moyennant le paiement d’une taxe supplémentaire éventuelle. Dans ce cas, le transporteur sera tenu de payer jusqu’à concurrence de la somme déclarée, à moins qu’il ne prouve qu’elle est supérieure à l’intérêt réel de l’expéditeur à la livraison</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77216" lims:id="77216" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text><Emphasis style="italic">En ce qui concerne les objets dont le voyageur conserve la garde, la responsabilité du transporteur est limitée à cinq mille francs par voyageur</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77217" lims:id="77217" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(4)</Label><Text><Emphasis style="italic">Les sommes indiquées ci-dessus sont considérées comme se rapportant au franc français constitué par soixante-cinq et demi milligrammes d’or au titre de neuf cents millièmes de fin. Elles pourront être converties dans chaque monnaie nationale en chiffres ronds</Emphasis>.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77218" lims:id="77218"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77219" lims:id="77219" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 23</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77220" lims:id="77220" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Toute clause tendant à exonérer le transporteur de sa responsabilité ou à établir une limite inférieure à celle qui est fixée dans la présente Convention est nulle et de nul effet, mais la nullité de cette clause n’entraîne pas la nullité du contrat qui reste soumis aux dispositions de la présente Convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77221" lims:id="77221" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[Note : La disposition précédente est devenue l’alinéa (1) de l’article 23, auquel on a ajouté un alinéa (2), selon l’article XII du protocole reproduit à l’annexe III.]</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77222" lims:id="77222"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77223" lims:id="77223" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 24</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77224" lims:id="77224" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Dans les cas prévus aux articles 18 et 19 toute action en responsabilité, à quelque titre que ce soit, ne peut être exercée que dans les conditions et limites prévues par la présente Convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77225" lims:id="77225" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas prévus à l’article 17, s’appliquent également les dispositions de l’alinéa précédent, sans préjudice de la détermination des personnes qui ont le droit d’agir et de leurs droits respectifs.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77226" lims:id="77226"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77227" lims:id="77227" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 25</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77228" lims:id="77228" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text><Emphasis style="italic">Le transporteur n’aura pas le droit de se prévaloir des dispositions de la présente Convention qui excluent ou limitent sa responsabilité, si le dommage provient de son dol ou d’une faute qui, d’après la loi du tribunal saisi, est considérée comme équivalente au dol</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77229" lims:id="77229" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text><Emphasis style="italic">Ce droit lui sera également refusé si le dommage a été causé dans les mêmes conditions par un de ses préposés agissant dans l’exercice de ses fonctions</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77230" lims:id="77230" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[Note : Un nouvel article, l’article 25A, a été ajouté par l’article XIV du protocole reproduit à l’annexe III.]</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77231" lims:id="77231"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77232" lims:id="77232" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 26</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77233" lims:id="77233" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>La réception des bagages et marchandises sans protestation par le destinataire constituera présomption, sauf preuve contraire, que les marchandises ont été livrées en bon état et conformément au titre de transport.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77234" lims:id="77234" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text><Emphasis style="italic">En cas d’avarie le destinataire doit adresser au transporteur une protestation immédiatement après la découverte de l’avarie et, au plus tard, dans un délai de trois jours pour les bagages et de sept jours pour les marchandises à dater de leur réception. En cas de retard, la protestation devra être faite au plus tard dans les quatorze jours à dater du jour où le bagage ou la marchandise auront été mis à sa disposition</Emphasis>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77235" lims:id="77235" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>Toute protestation doit être faite par réserve inscrite sur le titre de transport ou par un autre écrit expédié dans le délai prévu pour cette protestation.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77236" lims:id="77236" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(4)</Label><Text>À défaut de protestation dans les délais prévus, toutes actions contre le transporteur sont irrecevables, sauf le cas de fraude de celui-ci.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77237" lims:id="77237"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77238" lims:id="77238" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 27</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77239" lims:id="77239" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>En cas de décès du débiteur, l’action en responsabilité, dans les limites prévues par la présente Convention, s’exerce contre ses ayants droit.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77240" lims:id="77240"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77241" lims:id="77241" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 28</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77242" lims:id="77242" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>L’action en responsabilité devra être portée, au choix du demandeur, dans le territoire d’une des Hautes Parties Contractantes, soit devant le tribunal du domicile du transporteur, du siège principal de son exploitation ou du lieu où il possède un établissement par le soin duquel le contrat a été conclu, soit devant le tribunal du lieu de destination.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77243" lims:id="77243" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>La procédure sera réglée par la loi du tribunal saisi.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77244" lims:id="77244"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77245" lims:id="77245" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 29</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77246" lims:id="77246" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>L’action en responsabilité doit être intentée, sous peine de déchéance, dans le délai de deux ans à compter de l’arrivée à destination ou du jour où l’aéronef aurait dû arriver, ou de l’arrêt du transport.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77247" lims:id="77247" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Le mode du calcul du délai est déterminé par la loi du tribunal saisi.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77248" lims:id="77248"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77249" lims:id="77249" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 30</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77250" lims:id="77250" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Dans les cas de transport régis par la définition du troisième alinéa de l’article 1<Sup>er</Sup>, à exécuter par divers transporteurs successifs, chaque transporteur acceptant des voyageurs, des bagages ou des marchandises est soumis aux règles établies par cette Convention, et est censé être une des parties contractantes du contrat de transport, pour autant que ce contrat ait trait à la partie du transport effectuée sous son contrôle.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77251" lims:id="77251" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Au cas d’un tel transport, le voyageur ou ses ayants droit ne pourront recourir que contre le transporteur ayant effectué le transport au cours duquel l’accident ou le retard s’est produit, sauf dans le cas où, par stipulation expresse, le premier transporteur aura assumé la responsabilité pour tout le voyage.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77252" lims:id="77252" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>S’il s’agit de bagages ou de marchandises, l’expéditeur aura recours contre le premier transporteur et le destinataire qui a le droit à la délivrance contre le dernier, et l’un et l’autre pourront, en outre, agir contre le transporteur ayant effectué le transport au cours duquel la destruction, la perte, l’avarie ou le retard se sont produits. Ces transporteurs seront solidairement responsables envers l’expéditeur et le destinataire.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77253" lims:id="77253"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77254" lims:id="77254" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE IV</Label><TitleText>Dispositions relatives aux transports combinés</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77255" lims:id="77255"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77256" lims:id="77256" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 31</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77257" lims:id="77257" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas de transports combinés effectués en partie par air et en partie par tout autre moyen de transport, les stipulations de la présente Convention ne s’appliquent qu’au transport aérien et si celui-ci répond aux conditions de l’article 1<Sup>er</Sup>.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77258" lims:id="77258" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Rien dans la présente Convention n’empêche les parties, dans le cas de transports combinés, d’insérer dans le titre de transport aérien des conditions relatives à d’autres modes de transport, à condition que les stipulations de la présente Convention soient respectées en ce qui concerne le transport par air.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77259" lims:id="77259"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77260" lims:id="77260" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE V</Label><TitleText>Dispositions générales et finales</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77261" lims:id="77261"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77262" lims:id="77262" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 32</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77263" lims:id="77263" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sont nulles toutes clauses du contrat de transport et toutes conventions particulières antérieures au dommage par lesquelles les parties dérogeraient aux règles de la présente Convention soit par une détermination de la loi applicable, soit par une modification des règles de compétence. Toutefois, dans le transport des marchandises, les clauses d’arbitrage sont admises, dans les limites de la présente Convention, lorsque l’arbitrage doit s’effectuer dans les lieux de compétence des tribunaux prévus à l’article 28, alinéa (1).</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77264" lims:id="77264"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77265" lims:id="77265" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 33</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77266" lims:id="77266" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Rien dans la présente Convention ne peut empêcher un transporteur de refuser la conclusion d’un contrat de transport ou de formuler des règlements qui ne sont pas en contradiction avec les dispositions de la présente Convention.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77267" lims:id="77267"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77268" lims:id="77268" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 34</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77269" lims:id="77269" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">La présente Convention n’est applicable ni aux transports aériens internationaux exécutés à titre de premiers essais par des entreprises de navigation aérienne en vue de l’établissement de lignes régulières de navigation aérienne, ni aux transports effectués dans des circonstances extraordinaires en dehors de toute opération normale de l’exploitation aérienne</Emphasis>.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77270" lims:id="77270"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77271" lims:id="77271" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 35</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77272" lims:id="77272" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Lorsque dans la présente Convention il est question de jours, il s’agit de jours courants et non de jours ouvrables.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77273" lims:id="77273"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77274" lims:id="77274" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 36</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77275" lims:id="77275" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La présente Convention est rédigée en français en un seul exemplaire qui restera déposé aux archives du Ministère des Affaires Étrangères de Pologne, et dont une copie certifiée conforme sera transmise par les soins du Gouvernement polonais au Gouvernement de chacune des Hautes Parties Contractantes.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77276" lims:id="77276"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77277" lims:id="77277" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 37</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77278" lims:id="77278" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>La présente Convention sera ratifiée. Les instruments de ratification seront déposés aux archives du Ministère des Affaires Étrangères de Pologne, qui en notifiera le dépôt au Gouvernement de chacune des Hautes Parties Contractantes.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77279" lims:id="77279" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Dès que la présente Convention aura été ratifiée par cinq des Hautes Parties Contractantes, elle entrera en vigueur entre elles le quatre-vingt-dixième jour après le dépôt de la cinquième ratification. Ultérieurement elle entrera en vigueur entre les Hautes Parties Contractantes qui l’auront ratifiée et la Haute Partie Contractante qui déposera son instrument de ratification le quatre-vingt-dixième jour après son dépôt.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77280" lims:id="77280" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>Il appartiendra au Gouvernement de la République de Pologne de notifier au Gouvernement de chacune des Hautes Parties Contractantes la date de l’entrée en vigueur de la présente Convention ainsi que la date du dépôt de chaque ratification.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77281" lims:id="77281"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77282" lims:id="77282" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 38</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77283" lims:id="77283" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>La présente Convention, après son entrée en vigueur, restera ouverte à l’adhésion de tous les États.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77284" lims:id="77284" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>L’adhésion sera effectuée par une notification adressée au Gouvernement de la République de Pologne, qui en fera part au Gouvernement de chacune des Hautes Parties Contractantes.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77285" lims:id="77285" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>L’adhésion produira ses effets à partir du quatre-vingt-dixième jour après la notification faite au Gouvernement de la République de Pologne.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77286" lims:id="77286"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77287" lims:id="77287" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 39</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77288" lims:id="77288" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Chacune des Hautes Parties Contractantes pourra dénoncer la présente Convention par une notification faite au Gouvernement de la République de Pologne, qui en avisera immédiatement le Gouvernement de chacune des Hautes Parties Contractantes.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77289" lims:id="77289" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>La dénonciation produira ses effets six mois après la notification de la dénonciation et seulement à l’égard de la partie qui y aura procédé.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77290" lims:id="77290"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77291" lims:id="77291" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 40</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77292" lims:id="77292" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Les Hautes Parties Contractantes pourront, au moment de la signature, du dépôt des ratifications, ou de leur adhésion, déclarer que l’acceptation qu’elles donnent à la présente Convention ne s’applique pas à tout ou partie de leurs colonies, protectorats, territoires sous mandat, ou tout autre territoire soumis à leur souveraineté ou à leur autorité, ou à tout autre territoire sous suzeraineté.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77293" lims:id="77293" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>En conséquence, elles pourront ultérieurement adhérer séparément au nom de tout ou partie de leurs colonies, protectorats, territoires sous mandat, ou tout autre territoire soumis à leur souveraineté ou à leur autorité, ou tout territoire sous suzeraineté ainsi exclus de leur déclaration originelle.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77294" lims:id="77294" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>Elles pourront aussi, en se conformant à ses dispositions, dénoncer la présente Convention séparément ou pour tout ou partie de leurs colonies, protectorats, territoires sous mandat, ou tout autre territoire soumis à leur souveraineté ou à leur autorité, ou tout autre territoire sous suzeraineté.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77295" lims:id="77295" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[Note : Un nouvel article, l’article 40A, a été ajouté par l’article XVII du protocole reproduit à l’annexe III.]</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77296" lims:id="77296"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77297" lims:id="77297" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article 41</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77298" lims:id="77298" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Chacune des Hautes Parties Contractantes aura la faculté au plus tôt deux ans après la mise en vigueur de la présente Convention de provoquer la réunion d’une nouvelle Conférence Internationale dans le but de rechercher les améliorations qui pourraient être apportées à la présente Convention. Elle s’adressera dans ce but au Gouvernement de la République française qui prendra les mesures nécessaires pour préparer cette Conférence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77299" lims:id="77299" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>La présente Convention, faite à Varsovie, le 12 octobre 1929, restera ouverte à la signature jusqu’au 31 janvier 1930.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77300" lims:id="77300" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[Signatures : Allemagne, Autriche, Belgique, Brésil, Danemark, Espagne, France, Grande-Bretagne et Irlande du Nord, Australie, Union Sud-Africaine, Grèce, Italie, Japon, Lettonie, Luxembourg, Norvège, Pays-Bas, Pologne, Roumanie, Suisse, Tchécoslovaquie, Union des Républiques Socialistes Soviétiques et Yougoslavie.]</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77301" lims:id="77301"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77302" lims:id="77302" format-ref="group1-part"><TitleText>Protocole additionnel</TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77303" lims:id="77303" format-ref="centered" language-align="yes" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">Ad article 2</Emphasis>)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77304" lims:id="77304" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les Hautes Parties Contractantes se réservent le droit de déclarer au moment de la ratification ou de l’adhésion que l’article 2, alinéa premier, de la présente Convention ne s’appliquera pas aux transports internationaux aériens effectués directement par l’État, ses colonies, protectorats, territoires sous mandat ou tout autre territoire sous sa souveraineté, sa suzeraineté ou son autorité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77305" lims:id="77305" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[Le présent protocole additionnel a été signé au nom des mêmes pays que ceux qui sont mentionnés ci-dessus.]</Text></Provision></Group></DocumentInternal><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77307" lims:id="77307">S.R., ch. C-14, ann. I</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:lastAmendedDate="2003-01-01" lims:fid="77308" lims:id="77308" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77309" lims:id="77309"><Label>ANNEXE II</Label><OriginatingRef>(article 2)</OriginatingRef><TitleText>Dispositions relatives à la responsabilité du transporteur dans le cas de la mort d’un voyageur</TitleText></ScheduleFormHeading><DocumentInternal lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77310" lims:id="77310"><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77311" lims:id="77311" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La responsabilité s’exerce au bénéfice des membres de la famille du voyageur qui ont subi quelque préjudice par suite de sa mort.</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77312" lims:id="77312" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Dans le présent paragraphe, « membre de la famille » s’entend de l’époux, de la personne qui, à la mort du voyageur, vivait avec lui dans une relation conjugale depuis au moins un an, du père, de la mère, du beau-père, de la belle-mère, du grand-père, de la grand-mère, du frère, de la soeur, de l’enfant — adoptif ou non —, du beau-fils, de la belle-fille, du petit-fils ou de la petite-fille et de toute autre personne à qui le voyageur tenait lieu de père ou de mère.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77313" lims:id="77313" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Une action en recouvrement peut être intentée :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77314" lims:id="77314" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>par toute personne qui, en vertu du droit en vigueur dans la province où cette action est intentée, a droit d’agir ou est reconnue comme le représentant personnel du voyageur;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77315" lims:id="77315" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>par toute personne au bénéfice de qui recouvrement peut être obtenu aux termes du paragraphe 1;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77316" lims:id="77316" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>par toute personne qui, en vertu du droit en vigueur dans la province où cette action est intentée, a le droit d’agir ou est reconnue comme le représentant de l’une ou de plusieurs des personnes au bénéfice desquelles recouvrement peut être obtenu aux termes du paragraphe 1.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77317" lims:id="77317" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Le tribunal saisi de cette action peut, à toute étape des procédures, rendre les ordonnances qu’il estime justes et équitables en vue des dispositions de l’annexe I limitant la responsabilité d’un transporteur et en vue des procédures qui peuvent avoir été ou qui, vraisemblablement, seront entamées dans une autre province canadienne ou en dehors du Canada, à l’égard de la mort du voyageur en question; le tribunal peut, notamment :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77318" lims:id="77318" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>pourvoir à la représentation de tous les intéressés;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77319" lims:id="77319" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>surseoir aux procédures afin d’éviter la multiplicité des actions à l’égard de la mort du voyageur en question, que ces actions soient intentées dans les limites de la province ou ailleurs;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77320" lims:id="77320" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>répartir le montant recouvré, après avoir déduit les frais non recouvrés du défendeur, entre les personnes qui y ont droit, dans la proportion qu’il (<Emphasis style="italic">ou, lorsque l’action est soumise à l’examen d’un jury</Emphasis> que le jury) peut prescrire.</Text></Provision></Provision></DocumentInternal><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77322" lims:id="77322">L.R. (1985), ch. C-26, ann. II; 2000, ch. 12, art. 73</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:lastAmendedDate="2003-01-01" lims:fid="77323" lims:id="77323" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77324" lims:id="77324"><Label>ANNEXE III</Label><OriginatingRef>(articles 2 et 6)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><DocumentInternal lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77325" lims:id="77325"><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77326" lims:id="77326" first-line-indent="0" language-align="yes" subsequent-line-indent="2" list-item="no"><Text>Protocole portant modification de la Convention pour l’unification de certaines règles relatives au transport aérien international signée à Varsovie le 12 octobre 1929</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77327" lims:id="77327" format-ref="centered" language-align="yes" list-item="no"><Text>LA HAYE</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77328" lims:id="77328" format-ref="centered" language-align="yes" list-item="no"><Text>28 septembre 1955</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77329" lims:id="77329" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les gouvernements soussignés</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77330" lims:id="77330" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Considérant qu’il est souhaitable d’amender la Convention pour l’unification de certaines règles relatives au transport aérien international signée à Varsovie le 12 octobre 1929,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77331" lims:id="77331" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sont convenus de ce qui suit :</Text></Provision><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77332" lims:id="77332"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77333" lims:id="77333" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE I</Label><TitleText>Amendements à la Convention</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77334" lims:id="77334"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77335" lims:id="77335" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article I</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77336" lims:id="77336" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article premier de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77337" lims:id="77337" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>l’alinéa (2) est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77338" lims:id="77338" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>« (2)</Label><Text>Est qualifié <Emphasis style="italic">transport international</Emphasis>, au sens de la présente Convention, tout transport dans lequel, d’après les stipulations des parties, le point de départ et le point de destination, qu’il y ait ou non interruption de transport ou transbordement, sont situés soit sur le territoire de deux Hautes Parties Contractantes, soit sur le territoire d’une seule Haute Partie Contractante si une escale est prévue sur le territoire d’un autre État, même si cet État n’est pas une Haute Partie Contractante. Le transport sans une telle escale entre deux points du territoire d’une seule Haute Partie Contractante n’est pas considéré comme international au sens de la présente Convention. »</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77339" lims:id="77339" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>l’alinéa (3) est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77340" lims:id="77340" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>« (3)</Label><Text>Le transport à exécuter par plusieurs transporteurs par air successifs est censé constituer pour l’application de la présente Convention un transport unique lorsqu’il a été envisagé par les parties comme une seule opération, qu’il ait été conclu sous la forme d’un seul contrat ou d’une série de contrats, et il ne perd pas son caractère international par le fait qu’un seul contrat ou une série de contrats doivent être exécutés intégralement dans le territoire d’un même État. »</Text></Provision></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77341" lims:id="77341"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77342" lims:id="77342" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article II</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77343" lims:id="77343" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 2 de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77344" lims:id="77344" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>l’alinéa (2) est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (2)</Label><Text>La présente Convention ne s’applique pas au transport du courrier et des colis postaux. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77345" lims:id="77345"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77346" lims:id="77346" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article III</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77347" lims:id="77347" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 3 de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77348" lims:id="77348" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>a) l’alinéa (1) est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (1)</Label><Text>Dans le transport de passagers, un billet de passage doit être délivré, contenant :</Text><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>a)</Label><Text>l’indication des points de départ et de destination;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>b)</Label><Text>si les points de départ et de destination sont situés sur le territoire d’une même Haute Partie Contractante et qu’une ou plusieurs escales soient prévues sur le territoire d’un autre État, l’indication d’une de ces escales;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>c)</Label><Text>un avis indiquant que si les passagers entreprennent un voyage comportant une destination finale ou une escale dans un pays autre que le pays de départ, leur transport peut être régi par la Convention de Varsovie qui, en général, limite la responsabilité du transporteur en cas de mort ou de lésion corporelle, ainsi qu’en cas de perte ou d’avarie des bagages. »</Text></Provision></Provision></AmendedContent></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77349" lims:id="77349" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>b) l’alinéa (2) est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (2)</Label><Text>Le billet de passage fait foi, jusqu’à preuve contraire, de la conclusion et des conditions du contrat de transport. L’absence, l’irrégularité ou la perte du billet n’affecte ni l’existence ni la validité du contrat de transport, qui n’en sera pas moins soumis aux règles de la présente Convention. Toutefois, si, du consentement du transporteur, le passager s’embarque sans qu’un billet de passage ait été délivré, ou si le billet ne comporte pas l’avis prescrit à l’alinéa (1) c) du présent article, le transporteur n’aura pas le droit de se prévaloir des dispositions de l’article 22. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77350" lims:id="77350"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77351" lims:id="77351" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article IV</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77352" lims:id="77352" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 4 de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77353" lims:id="77353" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>a) les alinéas (1), (2) et (3) sont supprimés et remplacés par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (1)</Label><Text>Dans le transport de bagages enregistrés, un bulletin de bagages doit être délivré qui, s’il n’est pas combiné avec un billet de passage conforme aux dispositions de l’article 3, alinéa (1), ou n’est pas inclus dans un tel billet, doit contenir :</Text><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>a)</Label><Text>l’indication des points de départ et de destination;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>b)</Label><Text>si les points de départ et de destination sont situés sur le territoire d’une même Haute Partie Contractante et qu’une ou plusieurs escales soient prévues sur le territoire d’un autre État, l’indication d’une de ces escales;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>c)</Label><Text>un avis indiquant que, si le transport comporte une destination finale ou une escale dans un pays autre que le pays de départ, il peut être régi par la Convention de Varsovie qui, en général, limite la responsabilité du transporteur en cas de perte ou d'avarie des bagages. »</Text></Provision></Provision></AmendedContent></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77354" lims:id="77354" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>b) l’alinéa (4) est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (2)</Label><Text>Le bulletin de bagages fait foi, jusqu’à preuve contraire, de l’enregistrement des bagages et des conditions du contrat de transport. L’absence, l’irrégularité ou la perte du bulletin n’affecte ni l’existence ni la validité du contrat de transport, qui n’en sera pas moins soumis aux règles de la présente Convention. Toutefois, si le transporteur accepte la garde des bagages sans qu’un bulletin ait été délivré ou si, dans le cas où le bulletin n’est pas combiné avec un billet de passage conforme aux dispositions de l’article 3, alinéa (1) c), ou n’est pas inclus dans un tel billet, il ne comporte pas l’avis prescrit à l’alinéa (1) c) du présent article, le transporteur n’aura pas le droit de se prévaloir des dispositions de l’article 22, alinéa (2). »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77355" lims:id="77355"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77356" lims:id="77356" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article V</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77357" lims:id="77357" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 6 de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77358" lims:id="77358" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>l’alinéa (3) est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (3)</Label><Text>La signature du transporteur doit être apposée avant l’embarquement de la marchandise à bord de l’aéronef. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77359" lims:id="77359"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77360" lims:id="77360" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article VI</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77361" lims:id="77361" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 8 de la Convention est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Text>« La lettre de transport aérien doit contenir :</Text><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>a)</Label><Text>l’indication des points de départ et de destination;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>b)</Label><Text>si les points de départ et de destination sont situés sur le territoire d’une même Haute Partie Contractante et qu’une ou plusieurs escales soient prévues sur le territoire d’un autre État, l’indication d’une de ces escales;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>c)</Label><Text>un avis indiquant aux expéditeurs que, si le transport comporte une destination finale ou une escale dans un pays autre que le pays de départ, il peut être régi par la Convention de Varsovie qui, en général, limite la responsabilité des transporteurs en cas de perte ou d’avarie des marchandises. »</Text></Provision></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77362" lims:id="77362"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77363" lims:id="77363" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article VII</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77364" lims:id="77364" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 9 de la Convention est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Text>« Si, du consentement du transporteur, des marchandises sont embarquées à bord de l’aéronef sans qu’une lettre de transport aérien ait été établie ou si celle-ci ne comporte pas l’avis prescrit à l’article 8, alinéa c), le transporteur n’aura pas le droit de se prévaloir des dispositions de l’article 22, alinéa (2). »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77365" lims:id="77365"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77366" lims:id="77366" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article VIII</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77367" lims:id="77367" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 10 de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77368" lims:id="77368" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>l’alinéa (2) est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (2)</Label><Text>Il supportera la responsabilité de tout dommage subi par le transporteur ou par toute autre personne à l’égard de laquelle la responsabilité du transporteur est engagée à raison de ses indications et déclarations irrégulières, inexactes ou incomplètes. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77369" lims:id="77369"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77370" lims:id="77370" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article IX</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77371" lims:id="77371" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 15 de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77372" lims:id="77372" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>l’alinéa suivant est inséré :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (3)</Label><Text>Rien dans la présente Convention n’empêche l’établissement d’une lettre de transport aérien négociable. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77373" lims:id="77373"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77374" lims:id="77374" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article X</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77375" lims:id="77375" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’alinéa (2) de l’article 20 de la Convention est supprimé.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77376" lims:id="77376"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77377" lims:id="77377" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XI</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77378" lims:id="77378" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 22 de la Convention est supprimé et remplacé par les dispositions suivantes :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered"><Text>« <Emphasis style="italic">Article 22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>(1)</Label><Text>Dans le transport des personnes, la responsabilité du transporteur relative à chaque passager est limitée à la somme de deux cent cinquante mille francs. Dans le cas où, d’après la loi du tribunal saisi, l’indemnité peut être fixée sous forme de rente, le capital de la rente ne peut dépasser cette limite. Toutefois, par une convention spéciale avec le transporteur, le passager pourra fixer une limite de responsabilité plus élevée.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>(2) a)</Label><Text>Dans le transport de bagages enregistrés et de marchandises, la responsabilité du transporteur est limitée à la somme de deux cent cinquante francs par kilogramme, sauf déclaration spéciale d’intérêt à la livraison faite par l’expéditeur au moment de la remise du colis au transporteur et moyennant le paiement d’une taxe supplémentaire éventuelle. Dans ce cas, le transporteur sera tenu de payer jusqu’à concurrence de la somme déclarée, à moins qu’il ne prouve qu’elle est supérieure à l’intérêt réel de l’expéditeur à la livraison.</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>b)</Label><Text>En cas de perte, d’avarie ou de retard d’une partie des bagages enregistrés ou des marchandises, ou de tout objet qui y est contenu, seul le poids total du ou des colis dont il s’agit est pris en considération pour déterminer la limite de responsabilité du transporteur. Toutefois, lorsque la perte, l’avarie ou le retard d’une partie des bagages enregistrés ou des marchandises, ou d’un objet qui y est contenu, affecte la valeur d’autres colis couverts par le même bulletin de bagages ou la même lettre de transport aérien, le poids total de ces colis doit être pris en considération pour déterminer la limite de responsabilité.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>(3)</Label><Text>En ce qui concerne les objets dont le passager conserve la garde, la responsabilité du transporteur est limitée à cinq mille francs par passager.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>(4)</Label><Text>Les limites fixées par le présent article n’ont pas pour effet d’enlever au tribunal la faculté d’allouer en outre, conformément à sa loi, une somme correspondant à tout ou partie des dépens et autres frais du procès exposés par le demandeur. La disposition précédente ne s’applique pas lorsque le montant de l’indemnité allouée, non compris les dépens et autres frais de procès, ne dépasse pas la somme que le transporteur a offerte par écrit au demandeur dans un délai de six mois à dater du fait qui a causé le dommage ou avant l’introduction de l’instance si celle-ci est postérieure à ce délai.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>(5)</Label><Text>Les sommes indiquées en francs dans le présent article sont considérées comme se rapportant à une unité monétaire constituée par soixante-cinq milligrammes et demi d’or au titre de neuf cents millièmes de fin. Ces sommes peuvent être converties dans chaque monnaie nationale en chiffres ronds. La conversion de ces sommes en monnaies nationales autres que la monnaie-or s’effectuera en cas d’instance judiciaire suivant la valeur-or de ces monnaies à la date du jugement. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77379" lims:id="77379"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77380" lims:id="77380" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XII</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77381" lims:id="77381" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 23 de la Convention, la disposition actuelle devient l’alinéa (1), et l’alinéa (2) suivant est ajouté :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (2)</Label><Text>L’alinéa (1) du présent article ne s’applique pas aux clauses concernant la perte ou le dommage résultant de la nature ou du vice propre des marchandises transportées. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77382" lims:id="77382"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77383" lims:id="77383" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XIII</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77384" lims:id="77384" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 25 de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77385" lims:id="77385" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>les alinéas (1) et (2) sont supprimés et remplacés par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Text>« Les limites de responsabilité prévues à l’article 22 ne s’appliquent pas s’il est prouvé que le dommage résulte d’un acte ou d’une omission du transporteur ou de ses préposés fait, soit avec l’intention de provoquer un dommage, soit témérairement et avec conscience qu’un dommage en résultera probablement, pour autant que, dans le cas d’un acte ou d’une omission de préposés, la preuve soit également apportée que ceux-ci ont agi dans l’exercice de leurs fonctions. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77386" lims:id="77386"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77387" lims:id="77387" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XIV</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77388" lims:id="77388" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Après l’article 25 de la Convention, l’article suivant est inséré :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered"><Text>« <Emphasis style="italic">Article 25 A</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>(1)</Label><Text>Si une action est intentée contre un préposé du transporteur à la suite d’un dommage visé par la présente Convention, ce préposé, s’il prouve qu’il a agi dans l’exercice de ses fonctions, pourra se prévaloir des limites de responsabilité que peut invoquer ce transporteur en vertu de l’article 22.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>(2)</Label><Text>Le montant total de la réparation qui, dans ce cas, peut être obtenu du transporteur et de ses préposés ne doit pas dépasser lesdites limites.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>(3)</Label><Text>Les dispositions des alinéas (1) et (2) du présent article ne s’appliquent pas s’il est prouvé que le dommage résulte d’un acte ou d’une omission du préposé fait, soit avec l’intention de provoquer un dommage, soit témérairement et avec conscience qu’un dommage en résultera probablement. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77389" lims:id="77389"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77390" lims:id="77390" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XV</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77391" lims:id="77391" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 26 de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77392" lims:id="77392" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>l’alinéa (2) est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (2)</Label><Text>En cas d’avarie, le destinataire doit adresser au transporteur une protestation immédiatement après la découverte de l’avarie et, au plus tard, dans un délai de sept jours pour les bagages et de quatorze jours pour les marchandises à dater de leur réception. En cas de retard, la protestation devra être faite au plus tard dans les vingt et un jours à dater du jour où le bagage ou la marchandise auront été mis à sa disposition. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77393" lims:id="77393"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77394" lims:id="77394" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XVI</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77395" lims:id="77395" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 34 de la Convention est supprimé et remplacé par la disposition suivante :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Text>« Les dispositions des articles 3 à 9 inclus relatives aux titres de transport ne sont pas applicables au transport effectué dans des circonstances extraordinaires en dehors de toute opération normale de l’exploitation aérienne. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77396" lims:id="77396"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77397" lims:id="77397" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XVII</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77398" lims:id="77398" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Après l’article 40 de la Convention, l’article suivant est inséré :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered"><Text>« <Emphasis style="italic">Article 40 A</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>(1)</Label><Text>À l’article 37, alinéa (2), et à l’article 40, alinéa (1), l’expression <Emphasis style="italic">Haute Partie Contractante</Emphasis> signifie <Emphasis style="italic">État</Emphasis>. Dans tous les autres cas, l’expression <Emphasis style="italic">Haute Partie Contractante</Emphasis> signifie un État dont la ratification ou l’adhésion à la Convention a pris effet et dont la dénonciation n’a pas pris effet.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>(2)</Label><Text>Aux fins de la Convention, le mot <Emphasis style="italic">territoire</Emphasis> signifie non seulement le territoire métropolitain d’un État, mais aussi tous les territoires qu’il représente dans les relations extérieures. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77399" lims:id="77399"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77400" lims:id="77400" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE II</Label><TitleText>Champ d’application de la Convention amendée</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77401" lims:id="77401"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77402" lims:id="77402" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XVIII</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77403" lims:id="77403" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La Convention amendée par le présent Protocole s’applique au transport international défini à l’article premier de la Convention lorsque les points de départ et de destination sont situés soit sur le territoire de deux États parties au présent Protocole, soit sur le territoire d’un seul État partie au présent Protocole si une escale est prévue sur le territoire d’un autre État.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77404" lims:id="77404"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77405" lims:id="77405" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE III</Label><TitleText>Dispositions protocolaires</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77406" lims:id="77406"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77407" lims:id="77407" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XIX</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77408" lims:id="77408" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Entre les Parties au présent Protocole, la Convention et le Protocole seront considérés et interprétés comme un seul et même instrument et seront dénommés <Emphasis style="italic">Convention de Varsovie amendée à la Haye en 1955</Emphasis>.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77409" lims:id="77409"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77410" lims:id="77410" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XX</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77411" lims:id="77411" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Jusqu’à sa date d’entrée en vigueur conformément aux dispositions de l’article XXII, alinéa (1), le présent Protocole restera ouvert à la signature à tout État qui aura ratifié la Convention ou y aura adhéré, ainsi qu’à tout État ayant participé à la Conférence à laquelle ce Protocole a été adopté.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77412" lims:id="77412"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77413" lims:id="77413" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XXI</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77414" lims:id="77414" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Le présent Protocole sera soumis à la ratification des États signataires.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77415" lims:id="77415" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>La ratification du présent Protocole par un État qui n’est pas partie à la Convention emporte adhésion à la Convention amendée par ce Protocole.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77416" lims:id="77416" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>Les instruments de ratification seront déposés auprès du Gouvernement de la République Populaire de Pologne.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77417" lims:id="77417"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77418" lims:id="77418" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XXII</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77419" lims:id="77419" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le présent Protocole aura réuni les ratifications de trente États signataires, il entrera en vigueur entre ces États le quatre-vingt-dixième jour après le dépôt du trentième instrument de ratification. À l’égard de chaque État qui le ratifiera par la suite, il entrera en vigueur le quatre-vingt-dixième jour après le dépôt de son instrument de ratification.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77420" lims:id="77420" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Dès son entrée en vigueur, le présent Protocole sera enregistré auprès de l’Organisation des Nations-Unies par le Gouvernement de la République Populaire de Pologne.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77421" lims:id="77421"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77422" lims:id="77422" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XXIII</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77423" lims:id="77423" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Après son entrée en vigueur, le présent Protocole sera ouvert à l’adhésion de tout État non signataire.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77424" lims:id="77424" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>L’adhésion au présent Protocole par un État qui n’est pas partie à la Convention emporte adhésion à la Convention amendée par le présent Protocole.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77425" lims:id="77425" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>L’adhésion sera effectuée par le dépôt d’un instrument d’adhésion auprès du Gouvernement de la République Populaire de Pologne et produira ses effets le quatre-vingt-dixième jour après ce dépôt.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77426" lims:id="77426"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77427" lims:id="77427" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XXIV</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77428" lims:id="77428" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Toute Partie au présent Protocole pourra le dénoncer par une notification faite au Gouvernement de la République Populaire de Pologne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77429" lims:id="77429" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>La dénonciation produira ses effets six mois après la date de réception par le Gouvernement de la République Populaire de Pologne de la notification de dénonciation.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77430" lims:id="77430" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>Entre les parties au présent Protocole, la dénonciation de la Convention par l’une d’elles en vertu de l’article 39 ne doit pas être interprétée comme une dénonciation de la Convention amendée par le présent Protocole.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77431" lims:id="77431"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77432" lims:id="77432" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XXV</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77433" lims:id="77433" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>(1)</Label><Text>Le présent Protocole s’appliquera à tous les territoires qu’un État partie à ce Protocole représente dans les relations extérieures, à l’exception des territoires à l’égard desquels une déclaration a été faite conformément à l’alinéa (2) du présent article.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77434" lims:id="77434" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(2)</Label><Text>Tout État pourra, au moment du dépôt de son instrument de ratification ou d’adhésion, déclarer que son acceptation du présent Protocole ne vise pas un ou plusieurs des territoires qu’il représente dans les relations extérieures.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77435" lims:id="77435" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(3)</Label><Text>Tout État pourra par la suite notifier au Gouvernement de la République Populaire de Pologne que le présent Protocole s’appliquera à un ou plusieurs des territoires ayant fait l’objet de la déclaration prévue à l’alinéa (2) du présent article. Cette notification produira ses effets le quatre-vingt-dixième jour après la date de sa réception par ce Gouvernement.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77436" lims:id="77436" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>(4)</Label><Text>Tout État partie à ce Protocole pourra, conformément aux dispositions de l’article XXIV, alinéa (1), dénoncer le présent Protocole séparément pour tous ou pour l’un quelconque des territoires qu’il représente dans les relations extérieures.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77437" lims:id="77437"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77438" lims:id="77438" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XXVI</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77439" lims:id="77439" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Il ne sera admis aucune réserve au présent Protocole. Toutefois, un État pourra à tout moment déclarer par notification faite au Gouvernement de la République Populaire de Pologne que la Convention amendée par le présent Protocole ne s’appliquera pas au transport de personnes, de marchandises et de bagages effectué pour ses autorités militaires à bord d’aéronefs immatriculés dans ledit État et dont la capacité entière a été réservée par ces autorités ou pour le compte de celles-ci.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77440" lims:id="77440"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77441" lims:id="77441" format-ref="group2-division"><Label><Emphasis style="italic">Article XXVII</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77442" lims:id="77442" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le Gouvernement de la République Populaire de Pologne notifiera immédiatement aux Gouvernements de tous les États signataires de la Convention ou du présent Protocole, de tous les États parties à la Convention ou au présent Protocole, et de tous les États membres de l’Organisation de l’Aviation civile internationale ou de l’Organisation des Nations-Unies, ainsi qu’à l’Organisation de l’Aviation civile internationale :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77443" lims:id="77443" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>toute signature du présent Protocole et la date de cette signature;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77444" lims:id="77444" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>le dépôt de tout instrument de ratification du présent Protocole ou d’adhésion à ce dernier et la date de ce dépôt;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77445" lims:id="77445" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>la date à laquelle le présent Protocole entre en vigueur conformément à l’alinéa (1) de l’article XXII;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77446" lims:id="77446" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>la réception de toute notification de dénonciation et la date de réception;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77447" lims:id="77447" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>la réception de toute déclaration ou notification faite en vertu de l’article XXV et la date de réception; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77448" lims:id="77448" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text>la réception de toute notification faite en vertu de l’article XXVI et la date de réception.</Text></Provision></Provision></Group></Group><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77449" lims:id="77449" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>En foi de quoi les Plénipotentiaires soussignés, dûment autorisés, ont signé le présent Protocole.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77450" lims:id="77450" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait à la Haye le vingt-huitième jour du mois de septembre de l’année mil neuf cent cinquante-cinq, en trois textes authentiques rédigés dans les langues française, anglaise et espagnole. En cas de divergence, le texte en langue française, langue dans laquelle la Convention avait été rédigée, fera foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77451" lims:id="77451" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Le présent Protocole sera déposé auprès du Gouvernement de la République Populaire de Pologne où, conformément aux dispositions de l’article XX, il restera ouvert à la signature, et ce Gouvernement transmettra des copies certifiées du présent Protocole aux Gouvernements de tous les États signataires de la Convention ou du présent Protocole, de tous les États parties à la Convention ou au présent Protocole, et de tous les États membres de l’Organisation de l’Aviation civile internationale ou de l’Organisation des Nations-Unies, ainsi qu’à l’Organisation de l’Aviation civile internationale.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77452" lims:id="77452" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[Signatures : République fédérale d’Allemagne, Belgique, Brésil, Égypte, France, Grèce, République Populaire Hongroise, Irlande, Israël, Italie, Laos, Liechtenstein, Luxembourg, Mexique, Norvège, Pays-Bas, Philippines, République Populaire de Pologne, Portugal, République Populaire Roumaine, Salvador, Suède, Suisse, République Tchécoslovaque, Union des Républiques Socialistes Soviétiques, Venezuela.]</Text></Provision></DocumentInternal><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77454" lims:id="77454">S.R., ch. C-14, ann. III</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:lastAmendedDate="2003-01-01" lims:fid="77455" lims:id="77455" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77456" lims:id="77456"><Label>ANNEXE IV</Label><OriginatingRef>(articles 2 et 5)</OriginatingRef><TitleText>Protocole de Montréal no 4 portant modification de la Convention pour l’unification de certaines règles relatives au transport aérien international signée à Varsovie le 12 octobre 1929 amendée par le Protocole fait à la Haye le 28 septembre 1955</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77457" lims:id="77457" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>LES GOUVERNEMENTS SOUSSIGNÉS</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77458" lims:id="77458" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>CONSIDÉRANT qu’il est souhaitable d’amender la Convention pour l’unification de certaines règles relatives au transport aérien international signée à Varsovie le 12 octobre 1929, amendée par le Protocole fait à La Haye le 28 septembre 1955,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77459" lims:id="77459" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>SONT CONVENUS de ce qui suit :</Text></Provision><DocumentInternal lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77460" lims:id="77460"><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77461" lims:id="77461"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77462" lims:id="77462" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE PREMIER</Label><TitleText>Amendements à la Convention</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77463" lims:id="77463"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77464" lims:id="77464" format-ref="group2-division"><Label>Article premier</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77465" lims:id="77465" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La Convention que les dispositions du présent chapitre modifient est la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77466" lims:id="77466"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77467" lims:id="77467" format-ref="group2-division"><Label>Article II</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77468" lims:id="77468" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’alinéa 2 de l’article 2 de la Convention est supprimé et remplacé par les alinéas 2 et 3 suivants :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>« 2. Dans le transport des envois postaux, le transporteur n’est responsable qu’envers l’administration postale compétente conformément aux règles applicables dans les rapports entre les transporteurs et les administrations postales.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les dispositions de la présente Convention autres que celles de l’alinéa 2 ci-dessus ne s’appliquent pas au transport des envois postaux. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77469" lims:id="77469"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77470" lims:id="77470" format-ref="group2-division"><Label>Article III</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77471" lims:id="77471" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Dans le chapitre II de la Convention, la section III (articles 5 à 16) est supprimée et remplacée par les articles suivants :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text>« Section III.—Documentation relative aux marchandises</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 5</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Pour le transport de marchandises une lettre de transport aérien est émise.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’emploi de tout autre moyen constatant les indications relatives au transport à exécuter peut, avec le consentement de l’expéditeur, se substituer à l’émission de la lettre de transport aérien. Si de tels autres moyens sont utilisés, le transporteur délivre à l’expéditeur, à la demande de ce dernier, un récépissé de la marchandise permettant l’identification de l’expédition et l’accès aux indications enregistrées par ces autres moyens.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>L’impossibilité d’utiliser, aux points de transit et de destination, les autres moyens permettant de constater les indications relatives au transport, visés à l’alinéa 2 ci-dessus, n’autorise pas le transporteur à refuser l’acceptation des marchandises en vue du transport.</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 6</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>La lettre de transport aérien est établie par l’expéditeur en trois exemplaires originaux.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le premier exemplaire porte la mention « pour le transporteur »; il est signé par l’expéditeur. Le deuxième exemplaire porte la mention « pour le destinataire »; il est signé par l’expéditeur et le transporteur. Le troisième exemplaire est signé par le transporteur et remis par lui à l’expéditeur après acceptation de la marchandise.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>La signature du transporteur et celle de l’expéditeur peuvent être imprimées ou remplacées par un timbre.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Si, à la demande de l’expéditeur, le transporteur établit la lettre de transport aérien, il est considéré, jusqu’à preuve contraire, comme agissant au nom de l’expéditeur.</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 7</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Lorsqu’il y a plusieurs colis :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>a)</Label><Text>le transporteur de marchandises a le droit de demander à l’expéditeur l’établissement de lettres de transport aérien distinctes;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>b)</Label><Text>l’expéditeur a le droit de demander au transporteur la remise de récépissés distincts, lorsque les autres moyens visés à l’alinéa 2 de l’article 5 sont utilisés.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 8</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>La lettre de transport aérien et le récépissé de la marchandise contiennent :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>a)</Label><Text>l’indication des points de départ et de destination;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>b)</Label><Text>si les points de départ et de destination sont situés sur le territoire d’une même Haute Partie Contractante et qu’une ou plusieurs escales soient prévues sur le territoire d’un autre État, l’indication d’une de ces escales;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>c)</Label><Text>la mention du poids de l’expédition.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 9</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>L’inobservation des dispositions des articles 5 à 8 n’affecte ni l’existence ni la validité du contrat de transport, qui n’en sera pas moins soumis aux règles de la présente Convention, y compris celles qui portent sur la limitation de responsabilité.</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 10</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>L’expéditeur est responsable de l’exactitude des indications et déclarations concernant la marchandise inscrites par lui ou en son nom dans la lettre de transport aérien, ainsi que de celles fournies et faites par lui ou en son nom au transporteur en vue d’être insérées dans le récépissé de la marchandise ou pour insertion dans les données enregistrées par les autres moyens prévus à l’alinéa 2 de l’article 5.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’expéditeur assume la responsabilité de tout dommage subi par le transporteur ou par toute autre personne à l’égard de laquelle la responsabilité du transporteur est engagée, à raison des indications et déclarations irrégulières, inexactes ou incomplètes fournies et faites par lui ou en son nom.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Sous réserve des dispositions des alinéas 1 et 2 du présent article, le transporteur assume la responsabilité de tout dommage subi par l’expéditeur ou par toute autre personne à l’égard de laquelle la responsabilité de l’expéditeur est engagée, à raison des indications et déclarations irrégulières, inexactes ou incomplètes insérées par lui ou en son nom dans le récépissé de la marchandise ou dans les données enregistrées par les autres moyens prévus à l’alinéa 2 de l’article 5.</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 11</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>La lettre de transport aérien et le récépissé de la marchandise font foi, jusqu’à preuve contraire, de la conclusion du contrat, de la réception de la marchandise et des conditions du transport qui y figurent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les énonciations de la lettre de transport aérien et du récépissé de la marchandise, relatives au poids, aux dimensions et à l’emballage de la marchandise ainsi qu’au nombre des colis font foi jusqu’à preuve contraire; celles relatives à la quantité, au volume et à l’état de la marchandise ne font preuve contre le transporteur qu’autant que la vérification en a été faite par lui en présence de l’expéditeur, et constatée sur la lettre de transport aérien, ou qu’il s’agit d’énonciations relatives à l’état apparent de la marchandise.</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>L’expéditeur a le droit, sous la condition d’exécuter toutes les obligations résultant du contrat de transport, de disposer de la marchandise, soit en la retirant à l’aérodrome de départ ou de destination, soit en l’arrêtant en cours de route lors d’un atterrissage, soit en la faisant délivrer au lieu de destination ou en cours de route à une personne autre que le destinataire initialement désigné, soit en demandant son retour à l’aérodrome de départ, pour autant que l’exercice de ce droit ne porte préjudice ni au transporteur, ni aux autres expéditeurs et avec l’obligation de rembourser les frais qui en résultent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Dans le cas où l’exécution des ordres de l’expéditeur est impossible, le transporteur doit l’en aviser immédiatement.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Si le transporteur se conforme aux ordres de disposition de l’expéditeur, sans exiger la production de l’exemplaire de la lettre de transport aérien ou du récépissé de la marchandise délivré à celui-ci, il sera responsable, sauf son recours contre l’expéditeur, du préjudice qui pourra être causé par ce fait à celui qui est régulièrement en possession de la lettre de transport aérien ou du récépissé de la marchandise.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Le droit de l’expéditeur cesse au moment où celui du destinataire commence, conformément à l’article 13. Toutefois, si le destinataire refuse la marchandise, ou s’il ne peut être atteint, l’expéditeur reprend son droit de disposition.</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 13</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Sauf lorsque l’expéditeur a exercé le droit qu’il tient de l’article 12, le destinataire a le droit, dès l’arrivée de la marchandise au point de destination, de demander au transporteur de lui livrer la marchandise contre le paiement du montant des créances et contre l’exécution des conditions de transport.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Sauf stipulation contraire, le transporteur doit aviser le destinataire dès l’arrivée de la marchandise.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Si la perte de la marchandise est reconnue par le transporteur ou si, à l’expiration d’un délai de sept jours après qu’elle aurait dû arriver, la marchandise n’est pas arrivée, le destinataire est autorisé à faire valoir vis-à-vis du transporteur les droits résultant du contrat de transport.</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 14</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>L’expéditeur et le destinataire peuvent faire valoir tous les droits qui leur sont respectivement conférés par les articles 12 et 13, chacun en son propre nom, qu’il agisse dans son propre intérêt ou dans l’intérêt d’autrui, à condition d’exécuter les obligations que le contrat de transport impose.</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 15</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les articles 12, 13 et 14 ne portent aucun préjudice ni aux rapports de l’expéditeur et du destinataire entre eux, ni aux rapports des tiers dont les droits proviennent, soit de l’expéditeur, soit du destinataire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Toute clause dérogeant aux stipulations des articles 12, 13 et 14 doit être inscrite dans la lettre de transport aérien ou dans le récépissé de la marchandise.</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text><Emphasis style="smallcaps">Article 16</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>L’expéditeur est tenu de fournir les renseignements et les documents qui, avant la remise de la marchandise au destinataire, sont nécessaires à l’accomplissement des formalités de douane, d’octroi ou de police. L’expéditeur est responsable envers le transporteur de tous dommages qui pourraient résulter de l’absence, de l’insuffisance ou de l’irrégularité de ces renseignements et pièces, sauf le cas de faute de la part du transporteur ou de ses préposés.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le transporteur n’est pas tenu d’examiner si ces renseignements et documents sont exacts ou suffisants. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77472" lims:id="77472"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77473" lims:id="77473" format-ref="group2-division"><Label>Article IV</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77474" lims:id="77474" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 18 de la Convention est supprimé et remplacé par les dispositions suivantes :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text>« <Emphasis style="smallcaps">Article 18</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Le transporteur est responsable du dommage survenu en cas de destruction, perte ou avarie de bagages enregistrés lorsque l’événement qui a causé le dommage s’est produit pendant le transport aérien.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le transporteur est responsable du dommage survenu en cas de destruction, perte ou avarie de la marchandise par cela seul que le fait qui a causé le dommage s’est produit pendant le transport aérien.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Toutefois, le transporteur n’est pas responsable s’il établit que la destruction, la perte ou l’avarie de la marchandise résulte uniquement de l’un ou de plusieurs des faits suivants :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>a)</Label><Text>la nature ou le vice propre de la marchandise;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>b)</Label><Text>l’emballage défectueux de la marchandise par une personne autre que le transporteur ou ses préposés;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>c)</Label><Text>un fait de guerre ou un conflit armé;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>d)</Label><Text>un acte de l’autorité publique accompli en relation avec l’entrée, la sortie ou le transit de la marchandise.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Le transport aérien, au sens des alinéas précédents, comprend la période pendant laquelle les bagages ou marchandises se trouvent sous la garde du transporteur, que ce soit dans un aérodrome ou à bord d’un aéronef ou dans un lieu quelconque en cas d’atterrissage en dehors d’un aérodrome.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>La période du transport aérien ne couvre aucun transport terrestre, maritime ou fluvial effectué en dehors d’un aérodrome. Toutefois, lorsqu’un tel transport est effectué dans l’exécution du contrat de transport aérien en vue du chargement, de la livraison ou du transbordement, tout dommage est présumé, sauf preuve contraire, résulter d’un événement survenu pendant le transport aérien. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77475" lims:id="77475"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77476" lims:id="77476" format-ref="group2-division"><Label>Article V</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77477" lims:id="77477" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 20 de la Convention est supprimé et remplacé par les dispositions suivantes :</Text><AmendedContent><Provision first-line-indent="" format-ref="centered" language-align="yes"><Text>« <Emphasis style="smallcaps">Article 20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Dans le transport de passagers et de bagages et en cas de dommage résultant d’un retard dans le transport de marchandises, le transporteur n’est pas responsable s’il prouve que lui et ses préposés ont pris toutes les mesures nécessaires pour éviter le dommage ou qu’il leur était impossible de les prendre. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77478" lims:id="77478"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77479" lims:id="77479" format-ref="group2-division"><Label>Article VI</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77480" lims:id="77480" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 21 de la Convention est supprimé et remplacé par les dispositions suivantes :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text>« <Emphasis style="smallcaps">Article 21</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Dans le transport de passagers et de bagages, dans le cas ou le transporteur fait la preuve que la faute de la personne lésée a causé le dommage ou y a contribué, le tribunal pourra, conformément aux dispositions de sa propre loi, écarter ou atténuer la responsabilité du transporteur.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Dans le transport de marchandises, le transporteur est exonéré, en tout ou en partie, de sa responsabilité dans la mesure où il prouve que la faute de la personne qui demande réparation ou de la personne dont elle tient ses droits a causé le dommage ou y a contribué. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77481" lims:id="77481"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77482" lims:id="77482" format-ref="group2-division"><Label>Article VII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77483" lims:id="77483" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À l’article 22 de la Convention —</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77484" lims:id="77484" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>À l’alinéa 2a) les mots « et de marchandises » sont supprimés.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77485" lims:id="77485" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>Après l’alinéa 2a), l’alinéa suivant est inséré :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>« b)</Label><Text>Dans le transport de marchandises, la responsabilité du transporteur est limitée à la somme de 17 Droits de Tirage spéciaux par kilogramme, sauf déclaration spéciale d’intérêt à la livraison faite par l’expéditeur au moment de la remise du colis au transporteur et moyennant le paiement d’une taxe supplémentaire éventuelle. Dans ce cas, le transporteur sera tenu de payer jusqu’à concurrence de la somme déclarée, à moins qu’il ne prouve qu’elle est supérieure à l’intérêt réel de l’expéditeur à la livraison. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77486" lims:id="77486" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>L’alinéa 2b) devient l’alinéa 2c).</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77487" lims:id="77487" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>Après l’alinéa 5, l’alinéa suivant est inséré :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Text>« 6. Les sommes indiquées en Droits de Tirage spéciaux dans le présent article sont considérées comme se rapportant au Droit de Tirage spécial tel que défini par le Fonds monétaire international. La conversion de ces sommes en monnaies nationales s’effectuera en cas d’instance judiciaire suivant la valeur de ces monnaies en Droit de Tirage spécial à la date du jugement. La valeur, en Droit de Tirage spécial, d’une monnaie nationale d’une Haute Partie Contractante qui est membre du Fonds monétaire international est calculée selon la méthode d’évaluation appliquée par le Fonds monétaire international à la date du jugement pour ses propres opérations et transactions. La valeur, en Droit de Tirage spécial, d’une monnaie nationale d’une Haute Partie Contractante qui n’est pas membre du Fonds monétaire international est calculée de la façon déterminée par cette Haute Partie Contractante.</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Text>Toutefois, les États qui ne sont pas membres du Fonds monétaire international et dont la législation ne permet pas d’appliquer les dispositions de l’alinéa 2b) de l’article 22 peuvent au moment de la ratification ou de l’adhésion, ou à tout moment par la suite, déclarer que la limite de responsabilité du transporteur est fixée, dans les procédures judiciaires sur leur territoire, à la somme de deux cent cinquante unités monétaires par kilogramme, cette unité monétaire correspondant à soixante-cinq milligrammes et demi d’or au titre de neuf cents millièmes de fin. Cette somme peut être convertie dans la monnaie nationale concernée en chiffres ronds. La conversion de cette somme en monnaie nationale s’effectuera conformément à la législation de l’État en cause. »</Text></Provision></Provision></AmendedContent></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77488" lims:id="77488"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77489" lims:id="77489" format-ref="group2-division"><Label>Article VIII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77490" lims:id="77490" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 24 de la Convention est supprimé et remplacé par les dispositions suivantes :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text>« <Emphasis style="smallcaps">Article 24</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Dans le transport de passagers et de bagages, toute action en responsabilité, à quelque titre que ce soit, ne peut être exercée que dans les conditions et limites prévues par la présente Convention, sans préjudice de la détermination des personnes qui ont le droit d’agir et de leurs droits respectifs.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Dans le transport de marchandises, toute action en réparation introduite, à quelque titre que ce soit, que ce soit en vertu de la présente Convention, en raison d’un contrat ou d’un acte illicite ou pour toute autre cause, ne peut être exercée que dans les conditions et limites de responsabilité prévues par la présente Convention, sans préjudice de la détermination des personnes qui ont le droit d’agir et de leurs droits respectifs. Ces limites de responsabilité constituent un maximum et sont infranchissables quelles que soient les circonstances qui sont à l’origine de la responsabilité. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77491" lims:id="77491"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77492" lims:id="77492" format-ref="group2-division"><Label>Article IX</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77493" lims:id="77493" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 25 de la Convention est supprimé et remplacé par les dispositions suivantes :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text>« <Emphasis style="smallcaps">Article 25</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Dans le transport de passagers et de bagages, les limites de responsabilité prévues à l’article 22 ne s’appliquent pas s’il est prouvé que le dommage résulte d’un acte ou d’une omission du transporteur ou de ses préposés fait, soit avec l’intention de provoquer un dommage, soit témérairement et avec conscience qu’un dommage en résultera probablement, pour autant que, dans le cas d’un acte ou d’une omission de préposés, la preuve soit également apportée que ceux-ci ont agi dans l’exercice de leurs fonctions. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77494" lims:id="77494"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77495" lims:id="77495" format-ref="group2-division"><Label>Article X</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77496" lims:id="77496" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’alinéa 3 de l’article 25A de la Convention est supprimé et remplacé par les dispositions suivantes :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>« 3</Label><Text>Dans le transport de passagers et de bagages, les dispositions des alinéas 1 et 2 du présent article ne s’appliquent pas s’il est prouvé que le dommage résulte d’un acte ou d’une omission du préposé fait, soit avec l’intention de provoquer un dommage, soit témérairement et avec conscience qu’un dommage en résultera probablement. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77497" lims:id="77497"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77498" lims:id="77498" format-ref="group2-division"><Label>Article XI</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77499" lims:id="77499" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Après l’article 30 de la Convention, l’article suivant est inséré :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text>« <Emphasis style="smallcaps">Article 30A</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>La présente Convention ne préjuge en aucune manière la question de savoir si la personne tenue pour responsable en vertu de ses dispositions a ou non un recours contre toute autre personne. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77500" lims:id="77500"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77501" lims:id="77501" format-ref="group2-division"><Label>Article XII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77502" lims:id="77502" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 33 de la Convention est supprimé et remplacé par les dispositions suivantes :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text>« <Emphasis style="smallcaps">Article 33</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sous réserve des dispositions de l’alinéa 3 de l’article 5, rien dans la présente Convention ne peut empêcher un transporteur de refuser la conclusion d’un contrat de transport ou de formuler des règlements qui ne sont pas en contradiction avec les dispositions de la présente Convention. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77503" lims:id="77503"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77504" lims:id="77504" format-ref="group2-division"><Label>Article XIII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77505" lims:id="77505" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’article 34 de la Convention est supprimé et remplacé par les dispositions suivantes :</Text><AmendedContent><Provision format-ref="centered" language-align="yes"><Text>« <Emphasis style="smallcaps">Article 34</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les dispositions des articles 3 à 8 inclus relatives aux titres de transport ne sont pas applicables au transport effectué dans des circonstances extraordinaires en dehors de toute opération normale de l’exploitation aérienne. »</Text></Provision></AmendedContent></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77506" lims:id="77506"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77507" lims:id="77507" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE II</Label><TitleText>Champ d’application de la Convention amendée</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77508" lims:id="77508"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77509" lims:id="77509" format-ref="group2-division"><Label>Article XIV</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77510" lims:id="77510" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 et par le présent Protocole s’applique au transport international défini à l’article premier de la Convention lorsque les points de départ et de destination sont situés soit sur le territoire de deux États parties au présent Protocole, soit sur le territoire d’un seul État partie au présent Protocole si une escale est prévue sur le territoire d’un autre État.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77511" lims:id="77511"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77512" lims:id="77512" format-ref="group1-part"><Label>CHAPITRE III</Label><TitleText>Dispositions protocolaires</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77513" lims:id="77513"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77514" lims:id="77514" format-ref="group2-division"><Label>Article XV</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77515" lims:id="77515" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Entre les Parties au présent Protocole, la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 et le présent Protocole seront considérés et interprétés comme un seul et même instrument et seront dénommés Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 et par le Protocole n<Sup>o</Sup> 4 de Montréal de 1975.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77516" lims:id="77516"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77517" lims:id="77517" format-ref="group2-division"><Label>Article XVI</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77518" lims:id="77518" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Jusqu’à sa date d’entrée en vigueur conformément aux dispositions de l’article XVIII, le présent Protocole restera ouvert à la signature de tous les États.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77519" lims:id="77519"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77520" lims:id="77520" format-ref="group2-division"><Label>Article XVII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77521" lims:id="77521" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Le présent Protocole sera soumis à la ratification des États signataires.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77522" lims:id="77522" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>La ratification du présent Protocole par un État qui n’est pas partie à la Convention de Varsovie ou par un État qui n’est pas partie à la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 emporte adhésion à la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 et par le Protocole n<Sup>o</Sup> 4 de Montréal de 1975.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77523" lims:id="77523" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les instruments de ratification seront déposés auprès du Gouvernement de la République populaire de Pologne.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77524" lims:id="77524"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77525" lims:id="77525" format-ref="group2-division"><Label>Article XVIII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77526" lims:id="77526" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Lorsque le présent Protocole aura réuni les ratifications de trente États signataires, il entrera en vigueur entre ces États le quatre-vingt-dixième jour après le dépôt du trentième instrument de ratification. À l’égard de chaque État qui le ratifiera par la suite, il entrera en vigueur le quatre-vingt-dixième jour après le dépôt de son instrument de ratification.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77527" lims:id="77527" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Dès son entrée en vigueur, le présent Protocole sera enregistré auprès de l’Organisation des Nations Unies par le Gouvernement de la République populaire de Pologne.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77528" lims:id="77528"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77529" lims:id="77529" format-ref="group2-division"><Label>Article XIX</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77530" lims:id="77530" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Après son entrée en vigueur le présent Protocole sera ouvert à l’adhésion de tout État non signataire.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77531" lims:id="77531" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L’adhésion au présent Protocole par un État qui n’est pas partie à la Convention de Varsovie ou par un État qui n’est pas partie à la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 emporte adhésion à la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 et par le Protocole n<Sup>o</Sup> 4 de Montréal de 1975.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77532" lims:id="77532" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les instruments d’adhésion seront déposés auprès du Gouvernement de la République populaire de Pologne et produiront leurs effets le quatre-vingt-dixième jour après la date de leur dépôt.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77533" lims:id="77533"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77534" lims:id="77534" format-ref="group2-division"><Label>Article XX</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77535" lims:id="77535" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Toute Partie au présent Protocole pourra le dénoncer par une notification faite au Gouvernement de la République populaire de Pologne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77536" lims:id="77536" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>La dénonciation produira ses effets six mois après la date de réception par le Gouvernement de la République populaire de Pologne de la notification de la dénonciation.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77537" lims:id="77537" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Entre les Parties au présent Protocole, la dénonciation de la Convention de Varsovie par l’une d’elles en vertu de l’article 39 de ladite Convention ou du Protocole de La Haye en vertu de l’article XXIV dudit Protocole ne doit pas être interprétée comme une dénonciation de la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 et par le Protocole n<Sup>o</Sup> 4 de Montréal de 1975.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77538" lims:id="77538"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77539" lims:id="77539" format-ref="group2-division"><Label>Article XXI</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77540" lims:id="77540" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Seules les réserves suivantes au présent Protocole pourront être admises :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77541" lims:id="77541" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>Tout État peut à tout moment déclarer par notification faite au Gouvernement de la République populaire de Pologne que la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 et par le Protocole n<Sup>o</Sup> 4 de Montréal de 1975 ne s’applique pas au transport de personnes, de bagages et de marchandises effectué pour ses autorités militaires à bord d’aéronefs immatriculés dans ledit État et dont la capacité entière a été réservée par ces autorités ou pour le compte de celles-ci.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77542" lims:id="77542" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>Tout État peut, lors de la ratification du Protocole additionnel n<Sup>o</Sup> 3 de Montréal de 1975, ou de l’adhésion à celui-ci, ou à tout moment par la suite, déclarer qu’il n’est pas lié par les dispositions de la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 et par le Protocole n<Sup>o</Sup> 4 de Montréal de 1975, dans la mesure où elles s’appliquent au transport de passagers et de bagages. Cette déclaration prendra effet quatre-vingt-dix jours après la date de sa réception par le Gouvernement de la République populaire de Pologne.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77543" lims:id="77543" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Tout État qui aura formulé une réserve conformément à l’alinéa précédent pourra à tout moment la retirer par une notification faite au Gouvernement de la République populaire de Pologne.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77544" lims:id="77544"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77545" lims:id="77545" format-ref="group2-division"><Label>Article XXII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77546" lims:id="77546" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le Gouvernement de la République populaire de Pologne informera rapidement tous les États parties à la Convention de Varsovie ou à ladite Convention telle qu’amendée, tous les États qui signeront le présent Protocole ou y adhéreront, ainsi que l’Organisation de l’Aviation civile internationale, de la date de chaque signature, de la date du dépôt de chaque instrument de ratification ou d’adhésion, de la date d’entrée en vigueur du présent Protocole ainsi que de tous autres renseignements utiles.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77547" lims:id="77547"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77548" lims:id="77548" format-ref="group2-division"><Label>Article XXIII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77549" lims:id="77549" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Entre les Parties au présent Protocole qui sont également Parties à la Convention, complémentaire à la Convention de Varsovie pour l’unification de certaines règles relatives au transport aérien international effectué par une personne autre que le transporteur contractuel, signée à Guadalajara le 18 septembre 1961 (ci-après dénommée « Convention de Guadalajara »), toute référence à la « Convention de Varsovie » contenue dans la Convention de Guadalajara s’applique à la Convention de Varsovie amendée à La Haye en 1955 et par le Protocole n<Sup>o</Sup> 4 de Montréal de 1975, dans les cas où le transport effectué en vertu du contrat mentionné au paragraphe b) de l’article premier de la Convention de Guadalajara est régi par le présent Protocole.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77550" lims:id="77550"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77551" lims:id="77551" format-ref="group2-division"><Label>Article XXIV</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77552" lims:id="77552" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Si deux ou plusieurs États sont parties d’une part au présent Protocole et d’autre part au Protocole de Guatemala de 1971 ou au Protocole additionnel n<Sup>o</Sup> 3 de Montréal de 1975, les règles suivantes s’appliquent entre eux :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77553" lims:id="77553" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>en ce qui concerne les marchandises et les envois postaux, les dispositions résultant du régime établi par le présent Protocole l’emportent sur les dispositions résultant du régime établi par le Protocole de Guatemala de 1971 ou par le Protocole additionnel n<Sup>o</Sup> 3 de Montréal de 1975;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77554" lims:id="77554" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>en ce qui concerne les passagers et les bagages, les dispositions résultant du régime établi par le Protocole de Guatemala ou par le Protocole additionnel n<Sup>o</Sup> 3 de Montréal de 1975 l’emportent sur les dispositions résultant du régime établi par le présent Protocole.</Text></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77555" lims:id="77555"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77556" lims:id="77556" format-ref="group2-division"><Label>Article XXV</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77557" lims:id="77557" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le présent Protocole restera ouvert à la signature au siège de l’Organisation de l’Aviation civile internationale jusqu’au 1<Sup>er</Sup> janvier 1976, puis, jusqu’à son entrée en vigueur en vertu de l’article XVIII, au Ministère des Affaires étrangères du Gouvernement de la République populaire de Pologne. L’Organisation de l’Aviation civile internationale informera rapidement le Gouvernement de la République populaire de Pologne de toute signature et de la date de celle-ci pendant la période au cours de laquelle le Protocole sera ouvert à la signature au siège de l’Organisation de l’Aviation civile internationale.</Text></Provision></Group></Group><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77558" lims:id="77558" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>EN FOI DE QUOI les Plénipotentiaires soussignés, dûment autorisés, ont signé le présent Protocole.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77559" lims:id="77559" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>FAIT à Montréal le vingt-cinquième jour du mois de septembre de l’année 1975, en quatre textes authentiques rédigés dans les langues française, anglaise, espagnole et russe. En cas de divergence, le texte en langue française, langue dans laquelle la Convention de Varsovie du 12 octobre 1929 avait été rédigée, fera foi.</Text></Provision></DocumentInternal><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77561" lims:id="77561">1999, ch. 21, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:lastAmendedDate="2003-01-01" lims:fid="77562" lims:id="77562" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77563" lims:id="77563"><Label>ANNEXE V</Label><OriginatingRef>(articles 2 et 4)</OriginatingRef><TitleText>Convention, complémentaire à la Convention de Varsovie, pour l’unification de certaines règles relatives au transport aérien international effectué par une personne autre que le transporteur contractuel</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77564" lims:id="77564" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>LES ÉTATS SIGNATAIRES DE LA PRÉSENTE CONVENTION</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77565" lims:id="77565" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>CONSIDÉRANT que la Convention de Varsovie ne contient pas de disposition particulière relative au transport aérien international effectué par une personne qui n’est pas partie au contrat de transport,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77566" lims:id="77566" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>CONSIDÉRANT qu’il est donc souhaitable de formuler des règles applicables à cette situation,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77567" lims:id="77567" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>SONT CONVENUS DE CE QUI SUIT :</Text></Provision><DocumentInternal lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77568" lims:id="77568"><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77569" lims:id="77569"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77570" lims:id="77570" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article Premier</Emphasis></Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77571" lims:id="77571" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Dans la présente Convention :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77572" lims:id="77572" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>« <DefinedTermFr>Convention de Varsovie</DefinedTermFr> » signifie soit la Convention pour l’unification de certaines règles relatives au transport aérien international, signée à Varsovie le 12 octobre 1929, soit la Convention de Varsovie, amendée à La Haye en 1955, selon que le transport, aux termes du contrat visé à l’alinéa b), est régi par l’une ou par l’autre;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77573" lims:id="77573" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>« <DefinedTermFr>transporteur contractuel</DefinedTermFr> » signifie une personne partie à un contrat de transport régi par la Convention de Varsovie et conclu avec un passager ou un expéditeur ou avec une personne agissant pour le compte du passager ou de l’expéditeur;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77574" lims:id="77574" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>« <DefinedTermFr>transporteur de fait</DefinedTermFr> » signifie une personne, autre que le transporteur contractuel, qui, en vertu d’une autorisation donnée par le transporteur contractuel, effectue tout ou partie du transport prévu à l’alinéa b) mais n’est pas, en ce qui concerne cette partie, un transporteur successif au sens de la Convention de Varsovie. Cette autorisation est présumée, sauf preuve contraire.</Text></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77575" lims:id="77575"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77576" lims:id="77576" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> II</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77577" lims:id="77577" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sauf disposition contraire de la présente Convention, si un transporteur de fait effectue tout ou partie du transport qui, conformément au contrat visé à l’article premier, alinéa b), est régi par la Convention de Varsovie, le transporteur contractuel et le transporteur de fait sont soumis aux règles de la Convention de Varsovie, le premier pour la totalité du transport envisagé dans le contrat, le second seulement pour le transport qu’il effectue.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77578" lims:id="77578"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77579" lims:id="77579" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> III</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77580" lims:id="77580" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les actes et omissions du transporteur de fait ou de ses proposés agissant dans l’exercice de leurs fonctions, relatifs au transport effectué par le transporteur de fait, sont réputés être également ceux du transporteur contractuel.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77581" lims:id="77581" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les actes et omissions du transporteur contractuel ou de ses préposés agissant dans l’exercice de leurs fonctions, relatifs au transport effectué par le transporteur de fait, sont réputés être également ceux du transporteur de fait. Toutefois, aucun de ces actes ou omissions ne pourra soumettre le transporteur de fait à une responsabilité dépassant les limites prévues à l’article 22 de la Convention de Varsovie. Aucun accord spécial aux termes duquel le transporteur contractuel assume des obligations que n’impose pas la Convention de Varsovie, aucune renonciation à des droits prévus par ladite Convention ou aucune déclaration spéciale d’intérêt à la livraison, visée à l’article 22 de ladite Convention, n’auront d’effet à l’égard du transporteur de fait, sauf consentement de ce dernier.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77582" lims:id="77582"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77583" lims:id="77583" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> IV</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77584" lims:id="77584" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les ordres ou protestations à notifier au transporteur, en application de la Convention de Varsovie, ont le même effet qu’ils soient adressés au transporteur contractuel ou au transporteur de fait. Toutefois, les ordres visés à l’article 12 de la Convention de Varsovie n’ont d’effet que s’ils sont adressés au transporteur contractuel.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77585" lims:id="77585"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77586" lims:id="77586" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> V</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77587" lims:id="77587" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>En ce qui concerne le transport effectué par le transporteur de fait, tout préposé de ce transporteur ou du transporteur contractuel, s’il prouve qu’il a agi dans l’exercice de ses fonctions, peut se prévaloir des limites de responsabilité applicables, en vertu de la présente Convention, au transporteur dont il est le préposé, sauf s’il est prouvé qu’il a agi de telle façon que les limites de responsabilité ne puissent être invoquées aux termes de la Convention de Varsovie.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77588" lims:id="77588"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77589" lims:id="77589" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> VI</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77590" lims:id="77590" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>En ce qui concerne le transport effectué par le transporteur de fait, le montant total de la réparation qui peut être obtenu de ce transportateur, du transporteur contractuel et de leurs préposés, quand ils ont agi dans l’exercice de leurs fonctions, ne peut pas dépasser l’indemnité la plus élevée qui peut être mise à charge soit du transporteur contractuel, soit du transporteur de fait, en vertu de la présente Convention, sous réserve qu’aucune des personnes mentionnées dans le présent article ne puisse être tenue pour responsable au delà de la limite qui lui est applicable.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77591" lims:id="77591"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77592" lims:id="77592" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> VII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77593" lims:id="77593" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Toute action en responsabilité, relative au transport effectué par le transporteur de fait, peut être intentée, au choix du demandeur, contre ce transporteur ou le transporteur contractuel ou contre l’un et l’autre, conjointement ou séparément. Si l’action est intentée contre l’un seulement de ces transporteurs, ledit transporteur aura le droit d’appeler l’autre transporteur en intervention devant le tribunal saisi, les effets de cette intervention ainsi que la procédure qui lui est applicable étant réglés par la loi de ce tribunal.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77594" lims:id="77594"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77595" lims:id="77595" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> VIII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77596" lims:id="77596" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Toute action en responsabilité, prévue à l’article VII de la présente Convention, doit être portée, au choix du demandeur, soit devant l’un des tribunaux où une action peut être intentée au transporteur contractuel, conformément à l’article 28 de la Convention de Varsovie, soit devant le tribunal du domicile du transporteur de fait ou du siège principal de son exploitation.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77597" lims:id="77597"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77598" lims:id="77598" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> IX</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77599" lims:id="77599" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Toute clause tendant à exonérer le transporteur contractuel ou le transporteur de fait de leur responsabilité en vertu de la présente Convention ou à établir une limite inférieure à celle qui est fixée dans la présente Convention est nulle et de nul effet, mais la nullité de cette clause n’entraîne pas la nullité du contrat qui reste soumis aux dispositions de la présente Convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77600" lims:id="77600" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>En ce qui concerne le transport effectué par le transporteur de fait, le paragraphe précédent ne s’applique pas aux clauses concernant la perte ou le dommage résultant de la nature ou du vice propre des marchandises transportées.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77601" lims:id="77601" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Sont nulles toutes clauses du contrat de transport et toutes conventions particulières antérieures au dommage par lesquelles les parties dérogeraient aux règles de la présente Convention soit par une détermination de la loi applicable, soit par une modification des règles de compétence. Toutefois, dans le transport des marchandises, les clauses d’arbitrage sont admises, dans les limites de la présente Convention, lorsque l’arbitrage doit s’effectuer dans les lieux de compétence des tribunaux prévus à l’article VIII.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77602" lims:id="77602"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77603" lims:id="77603" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> X</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77604" lims:id="77604" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sous réserve de l’article VII, aucune disposition de la présente Convention ne peut être interprétée comme affectant les droits et obligations existant entre les deux transporteurs.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77605" lims:id="77605"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77606" lims:id="77606" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> XI</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77607" lims:id="77607" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La présente Convention, jusqu’à la date de son entrée en vigueur dans les conditions prévues à l’article XIII, est ouverte à la signature de tout État qui, à cette date, sera membre de l’Organisation des Nations Unies ou d’une Institution spécialisée.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77608" lims:id="77608"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77609" lims:id="77609" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> XII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77610" lims:id="77610" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La présente Convention est soumise à la ratification des États signataires.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77611" lims:id="77611" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les instruments de ratification seront déposés auprès du Gouvernement des États-Unis du Mexique.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77612" lims:id="77612"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77613" lims:id="77613" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> XIII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77614" lims:id="77614" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Lorsque la présente Convention aura réuni les ratifications de cinq États signataires, elle entrera en vigueur entre ces États le quatre-vingt-dixième jour après le dépôt du cinquième instrument de ratification. À l’égard de chaque État qui la ratifiera par la suite, elle entrera en vigueur le quatre-vingt-dixième jour après le dépôt de son instrument de ratification.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77615" lims:id="77615" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Dès son entrée en vigueur, la présente Convention sera enregistrée auprès de l’Organisation des Nations Unies et de l’Organisation de l’Aviation civile internationale par le Gouvernement des États-Unis du Mexique.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77616" lims:id="77616"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77617" lims:id="77617" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> XIV</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77618" lims:id="77618" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La présente Convention sera ouverte, après son entrée en vigueur, à l’adhésion de tout État membre de l’Organisation des Nations Unies ou d’une Institution spécialisée.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77619" lims:id="77619" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Cette adhésion sera effectuée par le dépôt d’un instrument d’adhésion auprès du Gouvernement des États-Unis du Mexique et prendra effet le quatre-vingt-dixième jour qui suivra la date de ce dépôt.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77620" lims:id="77620"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77621" lims:id="77621" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> XV</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77622" lims:id="77622" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Tout État contractant peut dénoncer la présente Convention par une notification faite au Gouvernement des États-Unis du Mexique.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77623" lims:id="77623" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Cette dénonciation prendra effet six mois après la date de réception de la notification par le Gouvernement des États-Unis du Mexique.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77624" lims:id="77624"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77625" lims:id="77625" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> XVI</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77626" lims:id="77626" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Tout État contractant peut, lors de la ratification de la présente Convention ou de l’adhésion à celle-ci ou ultérieurement, déclarer au moyen d’une notification adressée au Gouvernement des États-Unis du Mexique que la présente Convention s’étendra à l’un quelconque des territoires qu’il représente dans les relations extérieures.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77627" lims:id="77627" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Quatre-vingt-dix jours après la date de réception de ladite notification par le Gouvernement des États-Unis du Mexique, la présente Convention s’étendra aux territoires visés par la notification.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77628" lims:id="77628" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Tout État contractant peut, conformément aux dispositions de l’article XV, dénoncer la présente Convention séparément, pour tous ou pour l’un quelconque des territoires que cet État représente dans les relations extérieures.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77629" lims:id="77629"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77630" lims:id="77630" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> XVII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77631" lims:id="77631" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Il ne sera admis aucune réserve à la présente Convention.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77632" lims:id="77632"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77633" lims:id="77633" format-ref="group1-part"><Label><Emphasis style="smallcaps">Article</Emphasis> XVIII</Label></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77634" lims:id="77634" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le Gouvernement des États-Unis du Mexique notifiera à l’Organisation de l’Aviation civile internationale et à tous les États membres de l’Organisation des Nations Unies ou d’une Institution spécialisée :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77635" lims:id="77635" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>toute signature de la présente Convention et la date de cette signature;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77636" lims:id="77636" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>le dépôt de tout instrument de ratification ou d’adhésion et la date de ce dépôt;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77637" lims:id="77637" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>la date à laquelle la présente Convention entre en vigueur conformément au premier paragraphe de l’article XIII;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77638" lims:id="77638" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>la réception de toute notification de dénonciation et la date de réception;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77639" lims:id="77639" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>la réception de toute déclaration ou notification faite en vertu de l’article XVI et la date de réception.</Text></Provision></Provision></Group><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77640" lims:id="77640" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>EN FOI DE QUOI les Plénipotentiaires soussignés, dûment autorisés, ont signé la présente Convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77641" lims:id="77641" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>FAIT à Guadalajara, le dix-huitième jour du mois de septembre de l’an mil neuf cent soixante et un en trois textes authentiques rédigés dans les langues française, anglaise et espagnole. En cas de divergence, le texte en langue française, langue dans laquelle la Convention de Varsovie du 12 octobre 1929 avait été rédigée, fera foi. Le Gouvernement des États-Unis du Mexique établira une traduction officielle du texte de la Convention en langue russe.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77642" lims:id="77642" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La présente Convention sera déposée auprès du Gouvernement des États-Unis du Mexique où, conformément aux dispositions de l’article XI, elle restera ouverte à la signature et ce Gouvernement transmettra des copies certifiées conformes de la présente Convention à l’Organisation de l’Aviation civile internationale et à tous les États membres de l’Organisation des Nations Unies ou d’une Institution spécialisée.</Text></Provision></DocumentInternal><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-01-01" lims:fid="77644" lims:id="77644">1999, ch. 21, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:lastAmendedDate="2003-11-04" lims:fid="77645" lims:id="77645" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77646" lims:id="77646"><Label>ANNEXE VI</Label><OriginatingRef>(paragraphes 2(2.1), (3) et (5) et 3(2) et article 4)</OriginatingRef><TitleText>Convention pour l'unification de certaines règles relatives au transport aérien international</TitleText></ScheduleFormHeading><DocumentInternal lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77647" lims:id="77647"><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77648" lims:id="77648" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>RECONNAISSANT l'importante contribution de la Convention pour l'unification de certaines règles relatives au transport aérien international, signée à Varsovie le 12 octobre 1929, ci-après appelée la « Convention de Varsovie » et celle d'autres instruments connexes à l'harmonisation du droit aérien international privé,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77649" lims:id="77649" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>RECONNAISSANT la nécessité de moderniser et de refondre la Convention de Varsovie et les instruments connexes,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77650" lims:id="77650" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>RECONNAISSANT l'importance d'assurer la protection des intérêts des consommateurs dans le transport aérien international et la nécessité d'une indemnisation équitable fondée sur le principe de réparation,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77651" lims:id="77651" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>RÉAFFIRMANT l'intérêt d'assurer le développement d'une exploitation ordonnée du transport aérien international et un acheminement sans heurt des passagers, des bagages et des marchandises, conformément aux principes et aux objectifs de la Convention relative à l'aviation civile internationale faite à Chicago le 7 décembre 1944,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77652" lims:id="77652" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>CONVAINCUS que l'adoption de mesures collectives par les États en vue d'harmoniser davantage et de codifier certaines règles régissant le transport aérien international est le meilleur moyen de réaliser un équilibre équitable des intérêts,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77653" lims:id="77653" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>LES ÉTATS PARTIES À LA PRÉSENTE CONVENTION SONT CONVENUS DE CE QUI SUIT :</Text></Provision><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77654" lims:id="77654"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77655" lims:id="77655" format-ref="group1-part"><Label>Chapitre I</Label><TitleText>Généralités</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77656" lims:id="77656"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77657" lims:id="77657" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 1 — Champ d'application</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77658" lims:id="77658" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La présente convention s'applique à tout transport international de personnes, bagages ou marchandises, effectué par aéronef contre rémunération. Elle s'applique également aux transports gratuits effectués par aéronef par une entreprise de transport aérien.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77659" lims:id="77659" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Au sens de la présente convention, l'expression <Emphasis style="italic">transport international</Emphasis> s'entend de tout transport dans lequel, d'après les stipulations des parties, le point de départ et le point de destination, qu'il y ait ou non interruption de transport ou transbordement, sont situés soit sur le territoire de deux États parties, soit sur le territoire d'un seul État partie si une escale est prévue sur le territoire d'un autre État, même si cet État n'est pas un État partie. Le transport sans une telle escale entre deux points du territoire d'un seul État partie n'est pas considéré comme international au sens de la présente convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77660" lims:id="77660" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Le transport à exécuter par plusieurs transporteurs successifs est censé constituer pour l'application de la présente convention un transport unique lorsqu'il a été envisagé par les parties comme une seule opération, qu'il ait été conclu sous la forme d'un seul contrat ou d'une série de contrats, et il ne perd pas son caractère international par le fait qu'un seul contrat ou une série de contrats doivent être exécutés intégralement dans le territoire d'un même État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77661" lims:id="77661" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>La présente convention s'applique aussi aux transports visés au Chapitre V, sous réserve des dispositions dudit chapitre.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77662" lims:id="77662"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77663" lims:id="77663" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 2 — Transport effectué par l'État et transport d'envois postaux</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77664" lims:id="77664" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La présente convention s'applique aux transports effectués par l'État ou les autres personnes juridiques de droit public, dans les conditions prévues à l'article 1.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77665" lims:id="77665" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Dans le transport des envois postaux, le transporteur n'est responsable qu'envers l'administration postale compétente conformément aux règles applicables dans les rapports entre les transporteurs et les administrations postales.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77666" lims:id="77666" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les dispositions de la présente convention autres que celles du paragraphe 2 ci-dessus ne s'appliquent pas au transport des envois postaux.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77667" lims:id="77667"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77668" lims:id="77668" format-ref="group1-part"><Label>Chapitre II</Label><TitleText>Documents et obligations des Parties relatifs au transport des passagers, des bagages et des marchandises</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77669" lims:id="77669"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77670" lims:id="77670" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 3 — Passagers et bagages</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77671" lims:id="77671" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Dans le transport des passagers, un titre de transport individuel ou collectif doit être délivré, contenant :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77672" lims:id="77672" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>l'indication des points de départ et de destination;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77673" lims:id="77673" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>si les points de départ et de destination sont situés sur le territoire d'un même État partie et si une ou plusieurs escales sont prévues sur le territoire d'un autre État, l'indication d'une de ces escales.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77674" lims:id="77674" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L'emploi de tout autre moyen constatant les indications qui figurent au paragraphe 1 peut se substituer à la délivrance du titre de transport mentionné dans ce paragraphe. Si un tel autre moyen est utilisé, le transporteur offrira de délivrer au passager un document écrit constatant les indications qui y sont consignées.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77675" lims:id="77675" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Le transporteur délivrera au passager une fiche d'identification pour chaque article de bagage enregistré.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77676" lims:id="77676" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Il sera donné au passager un avis écrit indiquant que, lorsque la présente convention s'applique, elle régit la responsabilité des transporteurs en cas de mort ou de lésion ainsi qu'en cas de destruction, de perte ou d'avarie des bagages, ou de retard.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77677" lims:id="77677" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>L'inobservation des dispositions des paragraphes précédents n'affecte ni l'existence ni la validité du contrat de transport, qui n'en sera pas moins soumis aux règles de la présente convention, y compris celles qui portent sur la limitation de la responsabilité.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77678" lims:id="77678"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77679" lims:id="77679" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 4 — Marchandises</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77680" lims:id="77680" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Pour le transport de marchandises, une lettre de transport aérien est émise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77681" lims:id="77681" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L'emploi de tout autre moyen constatant les indications relatives au transport à exécuter peut se substituer à l'émission de la lettre de transport aérien. Si de tels autres moyens sont utilisés, le transporteur délivre à l'expéditeur, à la demande de ce dernier, un récépissé de marchandises permettant l'identification de l'expédition et l'accès aux indications enregistrées par ces autres moyens.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77682" lims:id="77682"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77683" lims:id="77683" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 5 — Contenu de la lettre de transport aérien ou du récépissé de marchandises</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77684" lims:id="77684" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La lettre de transport aérien ou le récépissé de marchandises contiennent :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77685" lims:id="77685" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>l'indication des points de départ et de destination;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77686" lims:id="77686" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>si les points de départ et de destination sont situés sur le territoire d'un même État partie et qu'une ou plusieurs escales sont prévues sur le territoire d'un autre État, l'indication d'une de ces escales;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77687" lims:id="77687" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>la mention du poids de l'expédition.</Text></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77688" lims:id="77688"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77689" lims:id="77689" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 6 — Document relatif à la nature de la marchandise</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77690" lims:id="77690" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L'expéditeur peut être tenu pour accomplir les formalités nécessaires de douane, de police et d'autres autorités publiques d'émettre un document indiquant la nature de la marchandise. Cette disposition ne crée pour le transporteur aucun devoir, obligation ni responsabilité.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77691" lims:id="77691"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77692" lims:id="77692" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 7 — Description de la lettre de transport aérien</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77693" lims:id="77693" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La lettre de transport aérien est établie par l'expéditeur en trois exemplaires originaux.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77694" lims:id="77694" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Le premier exemplaire porte la mention « pour le transporteur »; il est signé par l'expéditeur. Le deuxième exemplaire porte la mention « pour le destinataire »; il est signé par l'expéditeur et le transporteur. Le troisième exemplaire est signé par le transporteur et remis par lui à l'expéditeur après acceptation de la marchandise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77695" lims:id="77695" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>La signature du transporteur et celle de l'expéditeur peuvent être imprimées ou remplacées par un timbre.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77696" lims:id="77696" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Si, à la demande de l'expéditeur, le transporteur établit la lettre de transport aérien, ce dernier est considéré, jusqu'à preuve du contraire, comme agissant au nom de l'expéditeur.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77697" lims:id="77697"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77698" lims:id="77698" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 8 — Documents relatifs à plusieurs colis</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77699" lims:id="77699" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Lorsqu'il y a plusieurs colis :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77700" lims:id="77700" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>le transporteur de marchandises a le droit de demander à l'expéditeur l'établissement de lettres de transport aérien distinctes;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77701" lims:id="77701" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>l'expéditeur a le droit de demander au transporteur la remise de récépissés de marchandises distincts, lorsque les autres moyens visés au paragraphe 2 de l'article 4 sont utilisés.</Text></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77702" lims:id="77702"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77703" lims:id="77703" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 9 — Inobservation des dispositions relatives aux documents obligatoires</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77704" lims:id="77704" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L'inobservation des dispositions des articles 4 à 8 n'affecte ni l'existence ni la validité du contrat de transport, qui n'en sera pas moins soumis aux règles de la présente convention, y compris celles qui portent sur la limitation de responsabilité.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77705" lims:id="77705"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77706" lims:id="77706" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 10 — Responsabilité pour les indications portées dans les documents</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77707" lims:id="77707" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>L'expéditeur est responsable de l'exactitude des indications et déclarations concernant la marchandise inscrites par lui ou en son nom dans la lettre de transport aérien, ainsi que de celles fournies et faites par lui ou en son nom au transporteur en vue d'être insérées dans le récépissé de marchandises ou pour insertion dans les données enregistrées par les autres moyens prévus au paragraphe 2 de l'article 4. Ces dispositions s'appliquent aussi au cas où la personne agissant au nom de l'expéditeur est également l'agent du transporteur.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77708" lims:id="77708" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L'expéditeur assume la responsabilité de tout dommage subi par le transporteur ou par toute autre personne à l'égard de laquelle la responsabilité du transporteur est engagée, en raison d'indications et de déclarations irrégulières, inexactes ou incomplètes fournies et faites par lui ou en son nom.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77709" lims:id="77709" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Sous réserve des dispositions des paragraphes 1 et 2 du présent article, le transporteur assume la responsabilité de tout dommage subi par l'expéditeur ou par toute autre personne à l'égard de laquelle la responsabilité de l'expéditeur est engagée, en raison d'indications et de déclarations irrégulières, inexactes ou incomplètes insérées par lui ou en son nom dans le récépissé de marchandises ou dans les données enregistrées par les autres moyens prévus au paragraphe 2 de l'article 4.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77710" lims:id="77710"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77711" lims:id="77711" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 11 — Valeur probante des documents</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77712" lims:id="77712" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La lettre de transport aérien et le récépissé de marchandises font foi, jusqu'à preuve du contraire, de la conclusion du contrat, de la réception de la marchandise et des conditions du transport qui y figurent.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77713" lims:id="77713" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les énonciations de la lettre de transport aérien et du récépissé de marchandises, relatives au poids, aux dimensions et à l'emballage de la marchandise ainsi qu'au nombre des colis, font foi jusqu'à preuve du contraire; celles relatives à la quantité, au volume et à l'état de la marchandise ne font preuve contre le transporteur que si la vérification en a été faite par lui en présence de l'expéditeur, et constatée sur la lettre de transport aérien, ou s'il s'agit d'énonciations relatives à l'état apparent de la marchandise.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77714" lims:id="77714"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77715" lims:id="77715" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 12 — Droit de disposer de la marchandise</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77716" lims:id="77716" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>L'expéditeur a le droit, à la condition d'exécuter toutes les obligations résultant du contrat de transport, de disposer de la marchandise, soit en la retirant à l'aéroport de départ ou de destination, soit en l'arrêtant en cours de route lors d'un atterrissage, soit en la faisant livrer au lieu de destination ou en cours de route à une personne autre que le destinataire initialement désigné, soit en demandant son retour à l'aéroport de départ, pour autant que l'exercice de ce droit ne porte préjudice ni au transporteur, ni aux autres expéditeurs et avec l'obligation de rembourser les frais qui en résultent.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77717" lims:id="77717" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Dans le cas où l'exécution des instructions de l'expéditeur est impossible, le transporteur doit l'en aviser immédiatement.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77718" lims:id="77718" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Si le transporteur exécute les instructions de disposition de l'expéditeur, sans exiger la production de l'exemplaire de la lettre de transport aérien ou du récépissé de la marchandise délivré à celui-ci, il sera responsable, sauf son recours contre l'expéditeur, du préjudice qui pourra être causé par ce fait à celui qui est régulièrement en possession de la lettre de transport aérien ou du récépissé de la marchandise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77719" lims:id="77719" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Le droit de l'expéditeur cesse au moment où celui du destinataire commence, conformément à l'article 13. Toutefois, si le destinataire refuse la marchandise, ou s'il ne peut être joint, l'expéditeur reprend son droit de disposition.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77720" lims:id="77720"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77721" lims:id="77721" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 13 — Livraison de la marchandise</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77722" lims:id="77722" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Sauf lorsque l'expéditeur a exercé le droit qu'il tient de l'article 12, le destinataire a le droit, dès l'arrivée de la marchandise au point de destination, de demander au transporteur de lui livrer la marchandise contre le paiement du montant des créances et contre l'exécution des conditions de transport.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77723" lims:id="77723" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Sauf stipulation contraire, le transporteur doit aviser le destinataire dès l'arrivée de la marchandise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77724" lims:id="77724" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Si la perte de la marchandise est reconnue par le transporteur ou si, à l'expiration d'un délai de sept jours après qu'elle aurait dû arriver, la marchandise n'est pas arrivée, le destinataire est autorisé à faire valoir vis-à-vis du transporteur les droits résultant du contrat de transport.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77725" lims:id="77725"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77726" lims:id="77726" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 14 — Possibilité de faire valoir les droits de l'expéditeur et du destinataire</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77727" lims:id="77727" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L'expéditeur et le destinataire peuvent faire valoir tous les droits qui leur sont respectivement conférés par les articles 12 et 13, chacun en son nom propre, qu'il agisse dans son propre intérêt ou dans l'intérêt d'autrui, à condition d'exécuter les obligations que le contrat de transport impose.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77728" lims:id="77728"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77729" lims:id="77729" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 15 — Rapports entre l'expéditeur et le destinataire ou rapports entre les tierces parties</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77730" lims:id="77730" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les articles 12, 13 et 14 ne portent préjudice ni aux rapports entre l'expéditeur et le destinataire, ni aux rapports mutuels des tierces parties dont les droits proviennent de l'expéditeur ou du destinataire.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77731" lims:id="77731" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toute clause dérogeant aux dispositions des articles 12, 13 et 14 doit être inscrite dans la lettre de transport aérien ou dans le récépissé de marchandises.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77732" lims:id="77732"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77733" lims:id="77733" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 16 — Formalités de douane, de police ou d'autres autorités publiques</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77734" lims:id="77734" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>L'expéditeur est tenu de fournir les renseignements et les documents qui, avant la remise de la marchandise au destinataire, sont nécessaires à l'accomplissement des formalités de douane, de police ou d'autres autorités publiques. L'expéditeur est responsable envers le transporteur de tous dommages qui pourraient résulter de l'absence, de l'insuffisance ou de l'irrégularité de ces renseignements et pièces, sauf le cas de faute de la part du transporteur ou de ses préposés ou mandataires.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77735" lims:id="77735" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Le transporteur n'est pas tenu d'examiner si ces renseignements et documents sont exacts ou suffisants.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77736" lims:id="77736"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77737" lims:id="77737" format-ref="group1-part"><Label>Chapitre III</Label><TitleText>Responsabilité du transporteur et étendue de l'indemnisation du préjudice</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77738" lims:id="77738"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77739" lims:id="77739" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 17 — Mort ou lésion subie par le passager — Dommage causé aux bagages</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77740" lims:id="77740" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Le transporteur est responsable du préjudice survenu en cas de mort ou de lésion corporelle subie par un passager, par cela seul que l'accident qui a causé la mort ou la lésion s'est produit à bord de l'aéronef ou au cours de toutes opérations d'embarquement ou de débarquement.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77741" lims:id="77741" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Le transporteur est responsable du dommage survenu en cas de destruction, perte ou avarie de bagages enregistrés, par cela seul que le fait qui a causé la destruction, la perte ou l'avarie s'est produit à bord de l'aéronef ou au cours de toute période durant laquelle le transporteur avait la garde des bagages enregistrés. Toutefois, le transporteur n'est pas responsable si et dans la mesure où le dommage résulte de la nature ou du vice propre des bagages. Dans le cas des bagages non enregistrés, notamment des effets personnels, le transporteur est responsable si le dommage résulte de sa faute ou de celle de ses préposés ou mandataires.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77742" lims:id="77742" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Si le transporteur admet la perte des bagages enregistrés ou si les bagages enregistrés ne sont pas arrivés à destination dans les vingt et un jours qui suivent la date à laquelle ils auraient dû arriver, le passager est autorisé à faire valoir contre le transporteur les droits qui découlent du contrat de transport.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77743" lims:id="77743" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Sous réserve de dispositions contraires, dans la présente convention le terme « bagages » désigne les bagages enregistrés aussi bien que les bagages non enregistrés.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77744" lims:id="77744"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77745" lims:id="77745" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 18 — Dommage causé à la marchandise</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77746" lims:id="77746" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Le transporteur est responsable du dommage survenu en cas de destruction, perte ou avarie de la marchandise par cela seul que le fait qui a causé le dommage s'est produit pendant le transport aérien.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77747" lims:id="77747" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toutefois, le transporteur n'est pas responsable s'il établit, et dans la mesure où il établit, que la destruction, la perte ou l'avarie de la marchandise résulte de l'un ou de plusieurs des faits suivants :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77748" lims:id="77748" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>la nature ou le vice propre de la marchandise;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77749" lims:id="77749" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>l'emballage défectueux de la marchandise par une personne autre que le transporteur ou ses préposés ou mandataires;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77750" lims:id="77750" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>un fait de guerre ou un conflit armé;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77751" lims:id="77751" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>un acte de l'autorité publique accompli en relation avec l'entrée, la sortie ou le transit de la marchandise.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77752" lims:id="77752" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Le transport aérien, au sens du paragraphe 1 du présent article, comprend la période pendant laquelle la marchandise se trouve sous la garde du transporteur.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77753" lims:id="77753" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>La période du transport aérien ne couvre aucun transport terrestre, maritime ou par voie d'eau intérieure effectué en dehors d'un aéroport. Toutefois, lorsqu'un tel transport est effectué dans l'exécution du contrat de transport aérien en vue du chargement, de la livraison ou du transbordement, tout dommage est présumé, sauf preuve du contraire, résulter d'un fait survenu pendant le transport aérien. Si, sans le consentement de l'expéditeur, le transporteur remplace en totalité ou en partie le transport convenu dans l'entente conclue entre les parties comme étant le transport par voie aérienne, par un autre mode de transport, ce transport par un autre mode sera considéré comme faisant partie de la période du transport aérien.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77754" lims:id="77754"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77755" lims:id="77755" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 19 — Retard</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77756" lims:id="77756" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le transporteur est responsable du dommage résultant d'un retard dans le transport aérien de passagers, de bagages ou de marchandises. Cependant, le transporteur n'est pas responsable du dommage causé par un retard s'il prouve que lui, ses préposés et mandataires ont pris toutes les mesures qui pouvaient raisonnablement s'imposer pour éviter le dommage, ou qu'il leur était impossible de les prendre.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77757" lims:id="77757"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77758" lims:id="77758" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 20 — Exonération</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77759" lims:id="77759" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Dans le cas où il fait la preuve que la négligence ou un autre acte ou omission préjudiciable de la personne qui demande réparation ou de la personne dont elle tient ses droits a causé le dommage ou y a contribué, le transporteur est exonéré en tout ou en partie de sa responsabilité à l'égard de cette personne, dans la mesure où cette négligence ou cet autre acte ou omission préjudiciable a causé le dommage ou y a contribué. Lorsqu'une demande en réparation est introduite par une personne autre que le passager, en raison de la mort ou d'une lésion subie par ce dernier, le transporteur est également exonéré en tout ou en partie de sa responsabilité dans la mesure où il prouve que la négligence ou un autre acte ou omission préjudiciable de ce passager a causé le dommage ou y a contribué. Le présent article s'applique à toutes les dispositions de la convention en matière de responsabilité, y compris le paragraphe 1 de l'article 21.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77760" lims:id="77760"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77761" lims:id="77761" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 21 — Indemnisation en cas de mort ou de lésion subie par le passager</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77762" lims:id="77762" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Pour les dommages visés au paragraphe 1 de l'article 17 et ne dépassant pas 100 000 droits de tirage spéciaux par passager, le transporteur ne peut exclure ou limiter sa responsabilité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77763" lims:id="77763" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Le transporteur n'est pas responsable des dommages visés au paragraphe 1 de l'article 17 dans la mesure où ils dépassent 100 000 droits de tirage spéciaux par passager, s'il prouve :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77764" lims:id="77764" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>que le dommage n'est pas dû à la négligence ou à un autre acte ou omission préjudiciable du transporteur, de ses préposés ou de ses mandataires, ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77765" lims:id="77765" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>que ces dommages résultent uniquement de la négligence ou d'un autre acte ou omission préjudiciable d'un tiers.</Text></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77766" lims:id="77766"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77767" lims:id="77767" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 22 — Limites de responsabilité relatives aux retards, aux bagages et aux marchandises</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77768" lims:id="77768" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>En cas de dommage subi par des passagers résultant d'un retard, aux termes de l'article 19, la responsabilité du transporteur est limitée à la somme de 4 150 droits de tirage spéciaux par passager.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77769" lims:id="77769" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Dans le transport de bagages, la responsabilité du transporteur en cas de destruction, perte, avarie ou retard est limitée à la somme de 1 000 droits de tirage spéciaux par passager, sauf déclaration spéciale d'intérêt à la livraison faite par le passager au moment de la remise des bagages enregistrés au transporteur et moyennant le paiement éventuel d'une somme supplémentaire. Dans ce cas, le transporteur sera tenu de payer jusqu'à concurrence de la somme déclarée, à moins qu'il prouve qu'elle est supérieure à l'intérêt réel du passager à la livraison.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77770" lims:id="77770" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Dans le transport de marchandises, la responsabilité du transporteur, en cas de destruction, de perte, d'avarie ou de retard, est limitée à la somme de 17 droits de tirage spéciaux par kilogramme, sauf déclaration spéciale d'intérêt à la livraison faite par l'expéditeur au moment de la remise du colis au transporteur et moyennant le paiement d'une somme supplémentaire éventuelle. Dans ce cas, le transporteur sera tenu de payer jusqu'à concurrence de la somme déclarée, à moins qu'il prouve qu'elle est supérieure à l'intérêt réel de l'expéditeur à la livraison.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77771" lims:id="77771" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>En cas de destruction, de perte, d'avarie ou de retard d'une partie des marchandises, ou de tout objet qui y est contenu, seul le poids total du ou des colis dont il s'agit est pris en considération pour déterminer la limite de responsabilité du transporteur. Toutefois, lorsque la destruction, la perte, l'avarie ou le retard d'une partie des marchandises, ou d'un objet qui y est contenu, affecte la valeur d'autres colis couverts par la même lettre de transport aérien ou par le même récépissé ou, en l'absence de ces documents, par les mêmes indications consignées par les autres moyens visés à l'article 4, paragraphe 2, le poids total de ces colis doit être pris en considération pour déterminer la limite de responsabilité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77772" lims:id="77772" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 du présent article ne s'appliquent pas s'il est prouvé que le dommage résulte d'un acte ou d'une omission du transporteur, de ses préposés ou de ses mandataires, fait soit avec l'intention de provoquer un dommage, soit témérairement et avec conscience qu'un dommage en résultera probablement, pour autant que, dans le cas d'un acte ou d'une omission de préposés ou de mandataires, la preuve soit également apportée que ceux-ci ont agi dans l'exercice de leurs fonctions.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77773" lims:id="77773" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Les limites fixées par l'article 21 et par le présent article n'ont pas pour effet d'enlever au tribunal la faculté d'allouer en outre, conformément à sa loi, une somme correspondant à tout ou partie des dépens et autres frais de procès exposés par le demandeur, intérêts compris. La disposition précédente ne s'applique pas lorsque le montant de l'indemnité allouée, non compris les dépens et autres frais de procès, ne dépasse pas la somme que le transporteur a offerte par écrit au demandeur dans un délai de six mois à dater du fait qui a causé le dommage ou avant l'introduction de l'instance si celle-ci est postérieure à ce délai.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77774" lims:id="77774"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77775" lims:id="77775" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 23 — Conversion des unités monétaires</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77776" lims:id="77776" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les sommes indiquées en droits de tirage spéciaux dans la présente convention sont considérées comme se rapportant au droit de tirage spécial tel que défini par le Fonds monétaire international. La conversion de ces sommes en monnaies nationales s'effectuera, en cas d'instance judiciaire, suivant la valeur de ces monnaies en droit de tirage spécial à la date du jugement. La valeur, en droit de tirage spécial, d'une monnaie nationale d'un État partie qui est membre du Fonds monétaire international, est calculée selon la méthode d'évaluation appliquée par le Fonds monétaire international à la date du jugement pour ses propres opérations et transactions. La valeur, en droit de tirage spécial, d'une monnaie nationale d'un État partie qui n'est pas membre du Fonds monétaire international, est calculée de la façon déterminée par cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77777" lims:id="77777" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toutefois, les États qui ne sont pas membres du Fonds monétaire international et dont la législation ne permet pas d'appliquer les dispositions du paragraphe 1 du présent article, peuvent, au moment de la ratification ou de l'adhésion, ou à tout moment par la suite, déclarer que la limite de responsabilité du transporteur prescrite à l'article 21 est fixée, dans les procédures judiciaires sur leur territoire, à la somme de 1 500 000 unités monétaires par passager; 62 500 unités monétaires par passager pour ce qui concerne le paragraphe 1 de l'article 22; 15 000 unités monétaires par passager pour ce qui concerne le paragraphe 2 de l'article 22; et 250 unités monétaires par kilogramme pour ce qui concerne le paragraphe 3 de l'article 22. Cette unité monétaire correspond à soixante-cinq milligrammes et demi d'or au titre de neuf cents millièmes de fin. Les sommes peuvent être converties dans la monnaie nationale concernée en chiffres ronds. La conversion de ces sommes en monnaie nationale s'effectuera conformément à la législation de l'État en cause.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77778" lims:id="77778" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Le calcul mentionné dans la dernière phrase du paragraphe 1 du présent article et la conversion mentionnée au paragraphe 2 du présent article sont effectués de façon à exprimer en monnaie nationale de l'État partie la même valeur réelle, dans la mesure du possible, pour les montants prévus aux articles 21 et 22, que celle qui découlerait de l'application des trois premières phrases du paragraphe 1 du présent article. Les États parties communiquent au dépositaire leur méthode de calcul conformément au paragraphe 1 du présent article ou les résultats de la conversion conformément au paragraphe 2 du présent article, selon le cas, lors du dépôt de leur instrument de ratification, d'acceptation ou d'approbation de la présente convention ou d'adhésion à celle-ci et chaque fois qu'un changement se produit dans cette méthode de calcul ou dans ces résultats.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77779" lims:id="77779"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77780" lims:id="77780" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 24 — Révision des limites</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77781" lims:id="77781" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Sans préjudice des dispositions de l'article 25 de la présente convention et sous réserve du paragraphe 2 ci-dessous, les limites de responsabilité prescrites aux articles 21, 22 et 23 sont révisées par le dépositaire tous les cinq ans, la première révision intervenant à la fin de la cinquième année suivant la date d'entrée en vigueur de la présente convention, ou si la convention n'entre pas en vigueur dans les cinq ans qui suivent la date à laquelle elle est pour la première fois ouverte à la signature, dans l'année de son entrée en vigueur, moyennant l'application d'un coefficient pour inflation correspondant au taux cumulatif de l'inflation depuis la révision précédente ou, dans le cas d'une première révision, depuis la date d'entrée en vigueur de la convention. La mesure du taux d'inflation à utiliser pour déterminer le coefficient pour inflation est la moyenne pondérée des taux annuels de la hausse ou de la baisse des indices de prix à la consommation des États dont les monnaies composent le droit de tirage spécial cité au paragraphe 1 de l'article 23.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77782" lims:id="77782" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Si la révision mentionnée au paragraphe précédent conclut que le coefficient pour inflation a dépassé 10 %, le dépositaire notifie aux États parties une révision des limites de responsabilité. Toute révision ainsi adoptée prend effet six mois après sa notification aux États parties. Si, dans les trois mois qui suivent cette notification aux États parties, une majorité des États parties notifie sa désapprobation, la révision ne prend pas effet et le dépositaire renvoie la question à une réunion des États parties. Le dépositaire notifie immédiatement à tous les États parties l'entrée en vigueur de toute révision.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77783" lims:id="77783" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Nonobstant le paragraphe 1 du présent article, la procédure évoquée au paragraphe 2 du présent article est applicable à tout moment, à condition qu'un tiers des États parties exprime un souhait dans ce sens et à condition que le coefficient pour inflation visé au paragraphe 1 soit supérieur à 30 % de ce qu'il était à la date de la révision précédente ou à la date d'entrée en vigueur de la présente convention s'il n'y a pas eu de révision antérieure. Les révisions ultérieures selon la procédure décrite au paragraphe 1 du présent article interviennent tous les cinq ans à partir de la fin de la cinquième année suivant la date de la révision intervenue en vertu du présent paragraphe.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77784" lims:id="77784"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77785" lims:id="77785" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 25 — Stipulation de limites</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77786" lims:id="77786" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Un transporteur peut stipuler que le contrat de transport peut fixer des limites de responsabilité plus élevées que celles qui sont prévues dans la présente convention, ou ne comporter aucune limite de responsabilité.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77787" lims:id="77787"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77788" lims:id="77788" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 26 — Nullité des dispositions contractuelles</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77789" lims:id="77789" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Toute clause tendant à exonérer le transporteur de sa responsabilité ou à établir une limite inférieure à celle qui est fixée dans la présente convention est nulle et de nul effet, mais la nullité de cette clause n'entraîne pas la nullité du contrat qui reste soumis aux dispositions de la présente convention.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77790" lims:id="77790"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77791" lims:id="77791" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 27 — Liberté de contracter</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77792" lims:id="77792" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Rien dans la présente convention ne peut empêcher un transporteur de refuser la conclusion d'un contrat de transport, de renoncer aux moyens de défense qui lui sont donnés en vertu de la présente convention ou d'établir des conditions qui ne sont pas en contradiction avec les dispositions de la présente convention.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77793" lims:id="77793"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77794" lims:id="77794" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 28 — Paiements anticipés</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77795" lims:id="77795" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>En cas d'accident d'aviation entraînant la mort ou la lésion de passagers, le transporteur, s'il y est tenu par la législation de son pays, versera sans retard des avances aux personnes physiques qui ont droit à un dédommagement pour leur permettre de subvenir à leurs besoins économiques immédiats. Ces avances ne constituent pas une reconnaissance de responsabilité et elles peuvent être déduites des montants versés ultérieurement par le transporteur à titre de dédommagement.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77796" lims:id="77796"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77797" lims:id="77797" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 29 — Principe des recours</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77798" lims:id="77798" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Dans le transport de passagers, de bagages et de marchandises, toute action en dommages-intérêts, à quelque titre que ce soit, en vertu de la présente convention, en raison d'un contrat ou d'un acte illicite ou pour toute autre cause, ne peut être exercée que dans les conditions et limites de responsabilité prévues par la présente convention, sans préjudice de la détermination des personnes qui ont le droit d'agir et de leurs droits respectifs. Dans toute action de ce genre, on ne pourra pas obtenir de dommages-intérêts punitifs ou exemplaires ni de dommages à un titre autre que la réparation.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77799" lims:id="77799"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77800" lims:id="77800" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 30 — Préposés, mandataires — Montant total de la réparation</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77801" lims:id="77801" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Si une action est intentée contre un préposé ou un mandataire du transporteur à la suite d'un dommage visé par la présente convention, ce préposé ou mandataire, s'il prouve qu'il a agi dans l'exercice de ses fonctions, pourra se prévaloir des conditions et des limites de responsabilité que peut invoquer le transporteur en vertu de la présente convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77802" lims:id="77802" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Le montant total de la réparation qui, dans ce cas, peut être obtenu du transporteur, de ses préposés et de ses mandataires, ne doit pas dépasser lesdites limites.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77803" lims:id="77803" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Sauf pour le transport de marchandises, les dispositions des paragraphes 1 et 2 du présent article ne s'appliquent pas s'il est prouvé que le dommage résulte d'un acte ou d'une omission du préposé ou du mandataire, fait soit avec l'intention de provoquer un dommage, soit témérairement et avec conscience qu'un dommage en résultera probablement.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77804" lims:id="77804"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77805" lims:id="77805" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 31 — Délais de protestation</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77806" lims:id="77806" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La réception des bagages enregistrés et des marchandises sans protestation par le destinataire constituera présomption, sauf preuve du contraire, que les bagages et marchandises ont été livrés en bon état et conformément au titre de transport ou aux indications consignées par les autres moyens visés à l'article 3, paragraphe 2, et à l'article 4, paragraphe 2.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77807" lims:id="77807" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>En cas d'avarie, le destinataire doit adresser au transporteur une protestation immédiatement après la découverte de l'avarie et, au plus tard, dans un délai de sept jours pour les bagages enregistrés et de quatorze jours pour les marchandises à dater de leur réception. En cas de retard, la protestation devra être faite au plus tard dans les vingt et un jours à dater du jour où le bagage ou la marchandise auront été mis à sa disposition.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77808" lims:id="77808" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Toute protestation doit être faite par réserve écrite et remise ou expédiée dans le délai prévu pour cette protestation.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77809" lims:id="77809" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>À défaut de protestation dans les délais prévus, toutes actions contre le transporteur sont irrecevables, sauf le cas de fraude de celui-ci.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77810" lims:id="77810"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77811" lims:id="77811" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 32 — Décès de la personne responsable</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77812" lims:id="77812" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>En cas de décès de la personne responsable, une action en responsabilité est recevable, conformément aux dispositions de la présente convention, à l'encontre de ceux qui représentent juridiquement sa succession.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77813" lims:id="77813"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77814" lims:id="77814" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 33 — Juridiction compétente</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77815" lims:id="77815" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>L'action en responsabilité devra être portée, au choix du demandeur, dans le territoire d'un des États Parties, soit devant le tribunal du domicile du transporteur, du siège principal de son exploitation ou du lieu où il possède un établissement par le soin duquel le contrat a été conclu, soit devant le tribunal du lieu de destination.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77816" lims:id="77816" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>En ce qui concerne le dommage résultant de la mort ou d'une lésion corporelle subie par un passager, l'action en responsabilité peut être intentée devant l'un des tribunaux mentionnés au paragraphe 1 du présent article ou, eu égard aux spécificités du transport aérien, sur le territoire d'un État partie où le passager a sa résidence principale et permanente au moment de l'accident et vers lequel ou à partir duquel le transporteur exploite des services de transport aérien, soit avec ses propres aéronefs, soit avec les aéronefs d'un autre transporteur en vertu d'un accord commercial, et dans lequel ce transporteur mène ses activités de transport aérien à partir de locaux que lui-même ou un autre transporteur avec lequel il a conclu un accord commercial loue ou possède.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77817" lims:id="77817" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Aux fins du paragraphe 2 :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77818" lims:id="77818" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>« accord commercial » signifie un accord autre qu'un accord d'agence conclu entre des transporteurs et portant sur la prestation de services communs de transport aérien de passagers;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77819" lims:id="77819" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>« résidence principale et permanente » désigne le lieu unique de séjour fixe et permanent du passager au moment de l'accident. La nationalité du passager ne sera pas le facteur déterminant à cet égard.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77820" lims:id="77820" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>La procédure sera régie selon le droit du tribunal saisi de l'affaire.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77821" lims:id="77821"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77822" lims:id="77822" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 34 — Arbitrage</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77823" lims:id="77823" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Sous réserve des dispositions du présent article, les parties au contrat de transport de fret peuvent stipuler que tout différend relatif à la responsabilité du transporteur en vertu de la présente convention sera réglé par arbitrage. Cette entente sera consignée par écrit.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77824" lims:id="77824" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>La procédure d'arbitrage se déroulera, au choix du demandeur, dans l'un des lieux de compétence des tribunaux prévus à l'article 33.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77825" lims:id="77825" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>L'arbitre ou le tribunal arbitral appliquera les dispositions de la présente convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77826" lims:id="77826" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 2 et 3 du présent article seront réputées faire partie de toute clause ou de tout accord arbitral, et toute disposition contraire à telle clause ou à tel accord arbitral sera nulle et de nul effet.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77827" lims:id="77827"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77828" lims:id="77828" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 35 — Délai de recours</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77829" lims:id="77829" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>L'action en responsabilité doit être intentée, sous peine de déchéance, dans le délai de deux ans à compter de l'arrivée à destination, ou du jour où l'aéronef aurait dû arriver, ou de l'arrêt du transport.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77830" lims:id="77830" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Le mode du calcul du délai est déterminé par la loi du tribunal saisi.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77831" lims:id="77831"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77832" lims:id="77832" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 36 — Transporteurs successifs</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77833" lims:id="77833" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Dans les cas de transport régis par la définition du paragraphe 3 de l'article 1, à exécuter par divers transporteurs successifs, chaque transporteur acceptant des voyageurs, des bagages ou des marchandises est soumis aux règles établies par la présente convention, et est censé être une des parties du contrat de transport, pour autant que ce contrat ait trait à la partie du transport effectuée sous son contrôle.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77834" lims:id="77834" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Au cas d'un tel transport, le passager ou ses ayants droit ne pourront recourir que contre le transporteur ayant effectué le transport au cours duquel l'accident ou le retard s'est produit, sauf dans le cas où, par stipulation expresse, le premier transporteur aura assuré la responsabilité pour tout le voyage.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77835" lims:id="77835" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>S'il s'agit de bagages ou de marchandises, le passager ou l'expéditeur aura recours contre le premier transporteur, et le destinataire ou le passager qui a le droit à la délivrance contre le dernier, et l'un et l'autre pourront, en outre, agir contre le transporteur ayant effectué le transport au cours duquel la destruction, la perte, l'avarie ou le retard se sont produits. Ces transporteurs seront solidairement responsables envers le passager, ou l'expéditeur ou le destinataire.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77836" lims:id="77836"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77837" lims:id="77837" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 37 — Droit de recours contre des tiers</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77838" lims:id="77838" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La présente convention ne préjuge en aucune manière la question de savoir si la personne tenue pour responsable en vertu de ses dispositions a ou non un recours contre toute autre personne.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77839" lims:id="77839"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77840" lims:id="77840" format-ref="group1-part"><Label>Chapitre IV</Label><TitleText>Transport intermodal</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77841" lims:id="77841"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77842" lims:id="77842" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 38 — Transport intermodal</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77843" lims:id="77843" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Dans le cas de transport intermodal effectué en partie par air et en partie par tout autre moyen de transport, les dispositions de la présente convention ne s'appliquent, sous réserve du paragraphe 4 de l'article 18, qu'au transport aérien et si celui-ci répond aux conditions de l'article 1.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77844" lims:id="77844" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Rien dans la présente convention n'empêche les parties, dans le cas de transport intermodal, d'insérer dans le titre de transport aérien des conditions relatives à d'autres modes de transport, à condition que les stipulations de la présente convention soient respectées en ce qui concerne le transport par air.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77845" lims:id="77845"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77846" lims:id="77846" format-ref="group1-part"><Label>Chapitre V</Label><TitleText>Transport aérien effectué par une personne autre que le transporteur contractuel</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77847" lims:id="77847"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77848" lims:id="77848" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 39 — Transporteur contractuel — Transporteur de fait</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77849" lims:id="77849" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les dispositions du présent chapitre s'appliquent lorsqu'une personne (ci-après dénommée « transporteur contractuel ») conclut un contrat de transport régi par la présente convention avec un passager ou un expéditeur ou avec une personne agissant pour le compte du passager ou de l'expéditeur, et qu'une autre personne (ci-après dénommée « transporteur de fait ») effectue, en vertu d'une autorisation donnée par le transporteur contractuel, tout ou partie du transport, mais n'est pas, en ce qui concerne cette partie, un transporteur successif au sens de la présente convention. Cette autorisation est présumée, sauf preuve contraire.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77850" lims:id="77850"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77851" lims:id="77851" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 40 — Responsabilité respective du transporteur contractuel et du transporteur de fait</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77852" lims:id="77852" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sauf disposition contraire du présent chapitre, si un transporteur de fait effectue tout ou partie du transport qui, conformément au contrat visé à l'article 39, est régi par la présente convention, le transporteur contractuel et le transporteur de fait sont soumis aux règles de la présente convention, le premier pour la totalité du transport envisagé dans le contrat, le second seulement pour le transport qu'il effectue.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77853" lims:id="77853"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77854" lims:id="77854" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 41 — Attribution mutuelle</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77855" lims:id="77855" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les actes et omissions du transporteur de fait ou de ses préposés et mandataires agissant dans l'exercice de leurs fonctions, relatifs au transport effectué par le transporteur de fait, sont réputés être également ceux du transporteur contractuel.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77856" lims:id="77856" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les actes et omissions du transporteur contractuel ou de ses préposés et mandataires agissant dans l'exercice de leurs fonctions, relatifs au transport effectué par le transporteur de fait, sont réputés être également ceux du transporteur de fait. Toutefois, aucun de ces actes ou omissions ne pourra soumettre le transporteur de fait à une responsabilité dépassant les montants prévus aux articles 21, 22, 23 et 24. Aucun accord spécial aux termes duquel le transporteur contractuel assume des obligations que n'impose pas la présente convention, aucune renonciation à des droits ou moyens de défense prévus par la présente convention ou aucune déclaration spéciale d'intérêt à la livraison, visée à l'article 22 de la présente convention, n'auront d'effet à l'égard du transporteur de fait, sauf consentement de ce dernier.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77857" lims:id="77857"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77858" lims:id="77858" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 42 — Notification des ordres et protestations</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77859" lims:id="77859" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les instructions ou protestations à notifier au transporteur, en application de la présente convention, ont le même effet qu'elles soient adressées au transporteur contractuel ou au transporteur de fait. Toutefois, les instructions visées à l'article 12 n'ont d'effet que si elles sont adressées au transporteur contractuel.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77860" lims:id="77860"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77861" lims:id="77861" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 43 — Préposés et mandataires</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77862" lims:id="77862" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>En ce qui concerne le transport effectué par le transporteur de fait, tout préposé ou mandataire de ce transporteur ou du transporteur contractuel, s'il prouve qu'il a agi dans l'exercice de ses fonctions, peut se prévaloir des conditions et des limites de responsabilité applicables, en vertu de la présente convention, au transporteur dont il est le préposé ou le mandataire, sauf s'il est prouvé qu'il a agi de telle façon que les limites de responsabilité ne puissent être invoquées conformément à la présente convention.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77863" lims:id="77863"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77864" lims:id="77864" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 44 — Cumul de la réparation</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77865" lims:id="77865" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>En ce qui concerne le transport effectué par le transporteur de fait, le montant total de la réparation qui peut être obtenu de ce transporteur, du transporteur contractuel et de leurs préposés et mandataires quand ils ont agi dans l'exercice de leurs fonctions, ne peut pas dépasser l'indemnité la plus élevée qui peut être mise à charge soit du transporteur contractuel, soit du transporteur de fait, en vertu de la présente convention, sous réserve qu'aucune des personnes mentionnées dans le présent article ne puisse être tenue pour responsable au-delà de la limite applicable à cette personne.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77866" lims:id="77866"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77867" lims:id="77867" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 45 — Notification des actions en responsabilité</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77868" lims:id="77868" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Toute action en responsabilité, relative au transport effectué par le transporteur de fait, peut être intentée, au choix du demandeur, contre ce transporteur ou le transporteur contractuel ou contre l'un et l'autre, conjointement ou séparément. Si l'action est intentée contre l'un seulement de ces transporteurs, ledit transporteur aura le droit d'appeler l'autre transporteur en intervention devant le tribunal saisi, les effets de cette intervention ainsi que la procédure qui lui est applicable étant réglés par la loi de ce tribunal.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77869" lims:id="77869"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77870" lims:id="77870" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 46 — Juridiction annexe</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77871" lims:id="77871" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Toute action en responsabilité, prévue à l'article 45, doit être portée, au choix du demandeur, sur le territoire d'un des États parties, soit devant l'un des tribunaux où une action peut être intentée contre le transporteur contractuel, conformément à l'article 33, soit devant le tribunal du domicile du transporteur de fait ou du siège principal de son exploitation.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77872" lims:id="77872"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77873" lims:id="77873" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 47 — Nullité des dispositions contractuelles</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77874" lims:id="77874" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Toute clause tendant à exonérer le transporteur contractuel ou le transporteur de fait de leur responsabilité en vertu du présent chapitre ou à établir une limite inférieure à celle qui est fixée dans le présent chapitre est nulle et de nul effet, mais la nullité de cette clause n'entraîne pas la nullité du contrat qui reste soumis aux dispositions du présent chapitre.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77875" lims:id="77875"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77876" lims:id="77876" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 48 — Rapports entre transporteur contractuel et transporteur de fait</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77877" lims:id="77877" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sous réserve de l'article 45, aucune disposition du présent chapitre ne peut être interprétée comme affectant les droits et obligations existant entre les transporteurs, y compris tous droits à un recours ou dédommagement.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77878" lims:id="77878"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77879" lims:id="77879" format-ref="group1-part"><Label>Chapitre VI</Label><TitleText>Autres dispositions</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77880" lims:id="77880"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77881" lims:id="77881" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 49 — Obligation d'application</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77882" lims:id="77882" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sont nulles et de nul effet toutes clauses du contrat de transport et toutes conventions particulières antérieures au dommage par lesquelles les parties dérogeraient aux règles de la présente convention soit par une détermination de la loi applicable, soit par une modification des règles de compétence.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77883" lims:id="77883"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77884" lims:id="77884" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 50 — Assurance</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77885" lims:id="77885" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les États parties exigent que leurs transporteurs contractent une assurance suffisante pour couvrir la responsabilité qui leur incombe aux termes de la présente convention. Un transporteur peut être tenu, par l'État partie à destination duquel il exploite des services, de fournir la preuve qu'il maintient une assurance suffisante couvrant sa responsabilité au titre de la présente convention.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77886" lims:id="77886"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77887" lims:id="77887" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 51 — Transport effectué dans des circonstances extraordinaires</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77888" lims:id="77888" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les dispositions des articles 3 à 5, 7 et 8 relatives aux titres de transport ne sont pas applicables au transport effectué dans des circonstances extraordinaires en dehors de toute opération normale de l'exploitation d'un transporteur.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77889" lims:id="77889"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77890" lims:id="77890" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 52 — Définition du terme « jour »</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77891" lims:id="77891" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Lorsque dans la présente convention il est question de jours, il s'agit de jours courants et non de jours ouvrables.</Text></Provision></Group></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77892" lims:id="77892"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77893" lims:id="77893" format-ref="group1-part"><Label>Chapitre VII</Label><TitleText>Dispositions protocolaires</TitleText></GroupHeading><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77894" lims:id="77894"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77895" lims:id="77895" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 53 — Signature, ratification et entrée en vigueur</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77896" lims:id="77896" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La présente convention est ouverte à Montréal le 28 mai 1999 à la signature des États participant à la Conférence internationale de droit aérien, tenue à Montréal du 10 au 28 mai 1999. Après le 28 mai 1999, la Convention sera ouverte à la signature de tous les États au siège de l'Organisation de l'aviation civile internationale à Montréal jusqu'à ce qu'elle entre en vigueur conformément au paragraphe 6 du présent article.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77897" lims:id="77897" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>De même, la présente convention sera ouverte à la signature des organisations régionales d'intégration économique. Pour l'application de la présente convention, une « organisation régionale d'intégration économique » est une organisation constituée d'États souverains d'une région donnée qui a compétence sur certaines matières régies par la Convention et qui a été dûment autorisée à signer et à ratifier, accepter, approuver ou adhérer à la présente convention. Sauf au paragraphe 2 de l'article 1, au paragraphe 1, alinéa b), de l'article 3, à l'alinéa b) de l'article 5, aux articles 23, 33, 46 et à l'alinéa b) de l'article 57, toute mention faite d'un « État partie » ou « d'États parties » s'applique également aux organisations régionales d'intégration économique. Pour l'application de l'article 24, les mentions faites d'« une majorité des États parties » et d'« un tiers des États parties » ne s'appliquent pas aux organisations régionales d'intégration économique.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77898" lims:id="77898" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>La présente convention est soumise à la ratification des États et des organisations d'intégration économique qui l'ont signée.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77899" lims:id="77899" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Tout État ou organisation régionale d'intégration économique qui ne signe pas la présente convention peut l'accepter, l'approuver ou y adhérer à tout moment.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77900" lims:id="77900" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Les instruments de ratification d'acceptation, d'approbation ou d'adhésion seront déposés auprès de l'Organisation de l'aviation civile internationale, qui est désignée par les présentes comme dépositaire.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77901" lims:id="77901" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>La présente convention entrera en vigueur le soixantième jour après la date du dépôt auprès du dépositaire du trentième instrument de ratification, d'acceptation, d'approbation ou d'adhésion et entre les États qui ont déposé un tel instrument. Les instruments déposés par les organisations régionales d'intégration économique ne seront pas comptés aux fins du présent paragraphe.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77902" lims:id="77902" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Pour les autres États et pour les autres organisations régionales d'intégration économique, la présente convention prendra effet soixante jours après la date du dépôt d'un instrument de ratification, d'acceptation, d'approbation ou d'adhésion.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77903" lims:id="77903" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>8</Label><Text>Le dépositaire notifiera rapidement à tous les signataires et à tous les États parties :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77904" lims:id="77904" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>chaque signature de la présente convention ainsi que sa date;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77905" lims:id="77905" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>chaque dépôt d'un instrument de ratification, d'acceptation, d'approbation ou d'adhésion ainsi que sa date;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77906" lims:id="77906" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>la date d'entrée en vigueur de la présente convention;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77907" lims:id="77907" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>la date d'entrée en vigueur de toute révision des limites de responsabilité établies en vertu de la présente convention;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77908" lims:id="77908" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>toute dénonciation au titre de l'article 54.</Text></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77909" lims:id="77909"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77910" lims:id="77910" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 54 — Dénonciation</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77911" lims:id="77911" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Tout État partie peut dénoncer la présente convention par notification écrite adressée au dépositaire.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77912" lims:id="77912" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>La dénonciation prendra effet cent quatre-vingt jours après la date à laquelle le dépositaire aura reçu la notification.</Text></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77913" lims:id="77913"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77914" lims:id="77914" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 55 — Relation avec les autres instruments de la Convention de Varsovie</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77915" lims:id="77915" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La présente convention l'emporte sur toutes règles s'appliquant au transport international par voie aérienne :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77916" lims:id="77916" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1)</Label><Text>entre États parties à la présente convention du fait que ces États sont communément parties aux instruments suivants :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77917" lims:id="77917" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text><Emphasis style="italic">Convention pour l'unification de certaines règles relatives au transport aérien international</Emphasis>, signée à Varsovie le 12 octobre 1929 (appelée ci-après la Convention de Varsovie);</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77918" lims:id="77918" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text><Emphasis style="italic">Protocole portant modification de la Convention pour l'unification de certaines règles relatives au transport aérien international signée à Varsovie le 12 octobre 1929</Emphasis>, fait à La Haye le 28 septembre 1955 (appelé ci-après le Protocole de La Haye);</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77919" lims:id="77919" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text><Emphasis style="italic">Convention complémentaire à la Convention de Varsovie, pour l'unification de certaines règles relatives au transport aérien international effectué par une personne autre que le transporteur contractuel</Emphasis>, signée à Guadalajara le 18 septembre 1961 (appelée ci-après la Convention de Guadalajara);</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77920" lims:id="77920" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text><Emphasis style="italic">Protocole portant modification de la Convention pour l'unification de certaines règles relatives au transport aérien international signée à Varsovie le 12 octobre 1929 amendée par le Protocole fait à La Haye le 28 septembre 1955</Emphasis>, signé à Guatemala le 8 mars 1971 (appelé ci-après le Protocole de Guatemala);</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77921" lims:id="77921" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>Protocoles additionnels n<Sup>os</Sup> 1 à 3 et Protocole de Montréal n <Sup>o</Sup> 4 portant modification de la Convention de Varsovie amendée par le Protocole de La Haye ou par la Convention de Varsovie amendée par le Protocole de La Haye et par le Protocole de Guatemala, signés à Montréal le 25 septembre 1975 (appelés ci-après les Protocoles de Montréal); ou</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77922" lims:id="77922" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2)</Label><Text>dans le territoire de tout État partie à la présente convention du fait que cet État est partie à un ou plusieurs des instruments mentionnés aux alinéas a) à e) ci-dessus.</Text></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77923" lims:id="77923"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77924" lims:id="77924" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 56 — États possédant plus d'un régime juridique</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77925" lims:id="77925" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Si un État comprend deux unités territoriales ou davantage dans lesquelles des régimes juridiques différents s'appliquent aux questions régies par la présente convention, il peut, au moment de la signature, de la ratification, de l'acceptation, de l'approbation ou de l'adhésion, déclarer que ladite convention s'applique à toutes ses unités territoriales ou seulement à l'une ou plusieurs d'entre elles et il peut à tout moment modifier cette déclaration en en soumettant une nouvelle.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77926" lims:id="77926" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toute déclaration de ce genre est communiquée au dépositaire et indique expressément les unités territoriales auxquelles la Convention s'applique.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77927" lims:id="77927" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Dans le cas d'un État partie qui a fait une telle déclaration :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77928" lims:id="77928" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>les références, à l'article 23, à la « monnaie nationale » sont interprétées comme signifiant la monnaie de l'unité territoriale pertinente dudit État;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77929" lims:id="77929" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>à l'article 28, la référence à la « loi nationale » est interprétée comme se rapportant à la loi de l'unité territoriale pertinente dudit État.</Text></Provision></Provision></Group><Group lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77930" lims:id="77930"><GroupHeading lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77931" lims:id="77931" format-ref="group2-division"><TitleText><Emphasis style="italic">Article 57 — Réserves</Emphasis></TitleText></GroupHeading><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77932" lims:id="77932" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Aucune réserve ne peut être admise à la présente convention, si ce n'est qu'un État partie peut à tout moment déclarer, par notification adressée au dépositaire, que la présente convention ne s'applique pas :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77933" lims:id="77933" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>aux transports aériens internationaux effectués et exploités directement par cet État à des fins non commerciales relativement à ses fonctions et devoirs d'État souverain;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77934" lims:id="77934" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>au transport de personnes, de bagages et de marchandises effectué pour ses autorités militaires à bord d'aéronefs immatriculés dans ou loués par ledit État partie et dont la capacité entière a été réservée par ces autorités ou pour le compte de celles-ci.</Text></Provision></Provision></Group></Group><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77935" lims:id="77935" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>EN FOI DE QUOI les plénipotentiaires soussignés, dûment autorisés, ont signé la présente convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77936" lims:id="77936" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>FAIT à Montréal le 28 <Sup>e</Sup> jour du mois de mai de l'an mil neuf cent quatre-vingt-dix-neuf dans les langues française, anglaise, arabe, chinoise, espagnole et russe, tous les textes faisant également foi. La présente convention restera déposée aux archives de l'Organisation de l'aviation civile internationale, et le dépositaire en transmettra des copies certifiées conformes à tous les États parties à la Convention de Varsovie, au Protocole de La Haye, à la Convention de Guadalajara, au Protocole de Guatemala et aux Protocoles de Montréal.</Text></Provision></DocumentInternal><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-11-04" lims:fid="77938" lims:id="77938">2001, ch. 31, art. 5</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule></Statute>