<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217314" lims:id="217314" bill-origin="commons" bill-type="govt-public" in-force="yes" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217315" lims:id="217315"><LongTitle lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217316" lims:id="217316">Loi prévoyant une indemnité aux déposants de la Banque Commerciale du Canada, de la Compagnie de Placements Hypothécaires CCB et de Norbanque relativement aux dépôts non assurés</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217317" lims:id="217317" status="official">Loi sur l’indemnité aux déposants de certaines institutions financières</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217318" lims:id="217318">Indemnité aux déposants de certaines institutions financières</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217319" lims:id="217319"><Stages lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217320" lims:id="217320" stage="assented-to"><Date><YYYY>1985</YYYY><MM>12</MM><DD>20</DD></Date></Stages><Stages lims:inforce-start-date="2002-12-31" stage="consolidation"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217322" lims:id="217322"><ConsolidatedNumber official="no">F-11.4</ConsolidatedNumber><AnnualStatuteId revised-statute="no"><AnnualStatuteNumber>51</AnnualStatuteNumber><YYYY>1985</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217323" lims:id="217323"><Enacts lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217324" lims:id="217324"><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217325" lims:id="217325" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, décrète :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217326" lims:id="217326"><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217327" lims:id="217327" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217328" lims:id="217328"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217329" lims:id="217329">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act" link="F-11.4">Loi sur l’indemnité aux déposants de certaines institutions financières</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217330" lims:id="217330" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217331" lims:id="217331"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217332" lims:id="217332">Définitions</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217333" lims:id="217333"><Text><DefinedTermFr>déposant</DefinedTermFr> S’entend, relativement à une institution financière, de la personne titulaire du compte au crédit duquel doivent figurer les sommes constituant un dépôt ou partie d’un dépôt ou envers laquelle l’institution financière engage sa responsabilité au titre de l’instrument émis pour les sommes constituant tout ou partie du dépôt; y est assimilée toute personne qui détient des droits, y compris en <Emphasis style="italic">equity</Emphasis>, relativement à un dépôt ou à une partie d’un dépôt. (<DefinedTermEn>depositor</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217334" lims:id="217334"><Text><DefinedTermFr>dépôt</DefinedTermFr> Le solde impayé des sommes reçues d’une personne ou détenues au nom de celle-ci, dans le cadre normal de ses affaires, par une institution financière, y compris les intérêts courus ou payables à cette personne, l’institution étant tenue :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217335" lims:id="217335"><Label>a)</Label><Text>de le mettre au crédit du compte de cette personne ou de délivrer un instrument au titre duquel elle engage principalement sa responsabilité, notamment un reçu, un certificat, une débenture (à l’exclusion de celles émises par les banques à charte), un instrument négociable, une traite, une traite ou un chèque visés, un chèque de voyageur, une lettre de crédit payée d’avance ou un mandat;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217336" lims:id="217336"><Label>b)</Label><Text>de rembourser les sommes, sur demande, à échéance ou dans un délai déterminé. (<DefinedTermEn>deposit</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217337" lims:id="217337"><Text><DefinedTermFr>institution financière</DefinedTermFr> La Banque Commerciale du Canada, la Compagnie de Placements Hypothécaires CCB ou Norbanque. (<DefinedTermEn>financial institution</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217338" lims:id="217338"><Text><DefinedTermFr>liquidateur</DefinedTermFr> Personne nommée à titre de liquidateur ou de liquidateur provisoire en application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la liquidation des compagnies insolvables</XRefExternal> ou le curateur nommé en application de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>liquidator</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217339" lims:id="217339"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre des Finances. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217340" lims:id="217340"><Text><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> Y est assimilé une association de personnes et un gouvernement. (<DefinedTermEn>person</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217341" lims:id="217341"><Text><DefinedTermFr>sûreté</DefinedTermFr> Droit, sur un dépôt détenu par une institution financière, qui garantit l’acquittement d’une obligation envers celle-ci. (<DefinedTermEn>security interest</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217342" lims:id="217342" level="1"><TitleText>Paiements</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217343" lims:id="217343"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217344" lims:id="217344">Paiement au déposant</MarginalNote><Label>3</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente loi et de ses règlements d’application, le ministre peut, sur demande que lui présente un déposant, en la forme et selon les modalités réglementaires, effectuer, au profit de celui-ci, un paiement correspondant au montant de dépôt qu’une institution financière détenait, immédiatement avant le 2 septembre 1985, au nom du déposant, y compris les intérêts alors courus ou payables, montant auquel, de l’avis du ministre ou du mandataire nommé au titre du paragraphe 12(1), le déposant a droit et qui n’était pas assuré par la Société d’assurance-dépôts du Canada au titre de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal>.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217345" lims:id="217345"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217346" lims:id="217346">Paiement au liquidateur</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217347" lims:id="217347"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, sous réserve de l’article 5, dans le cas où le déposant qui a présenté une demande de paiement au titre de la présente loi relativement à un dépôt dans une institution financière est endetté ou assujetti à toute autre obligation envers elle, sur demande que le liquidateur nommé relativement à cette institution lui présente en la forme et selon les modalités réglementaires, payer à celui-ci le montant qu’il paierait autrement au déposant au titre de l’article 3 :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217348" lims:id="217348"><Label>a)</Label><Text>si le déposant a été avisé de la demande du liquidateur selon les modalités réglementaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217349" lims:id="217349"><Label>b)</Label><Text>si un droit de compensation peut être invoqué par le déposant ou le liquidateur relativement au dépôt et à l’obligation.</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217350" lims:id="217350"><Text>Le cas échéant, le paiement s’élève au montant de la compensation.</Text></ContinuedSectionSubsection></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217351" lims:id="217351"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217352" lims:id="217352">Extinction de la dette</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout paiement au liquidateur, au titre du présent article, emporte, jusqu’à concurrence du montant payé, acquittement, envers l’institution financière, de l’obligation du déposant dont le dépôt est visé par le paiement.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217353" lims:id="217353"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217354" lims:id="217354">Dépôt assujetti à un titre de garantie</MarginalNote><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217355" lims:id="217355"><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas où une demande de paiement est présentée par un déposant, le paiement prévu à la présente loi ne peut s’effectuer en faveur de celui-ci ou d’un liquidateur, relativement à tout ou partie d’un dépôt, que si le ministre ou le mandataire nommé au titre du paragraphe 12(1) est convaincu que tout ou partie du dépôt a été utilisé, jusqu’à concurrence du montant du dépôt ou de la partie de celui-ci qui est assujetti à la sûreté ou, s’il est inférieur, du montant de la compensation qui peut être invoquée, pour acquitter en tout ou en partie l’obligation et réduire en conséquence le montant total ou partiel du dépôt, lorsque les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217356" lims:id="217356"><Label>a)</Label><Text>tout ou partie du dépôt visé par la demande était, immédiatement avant le 3 octobre 1985, assujetti à une sûreté, en faveur de l’institution financière qui le détient, relativement à une obligation envers celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217357" lims:id="217357"><Label>b)</Label><Text>un droit de compensation peut être invoqué par le déposant ou le liquidateur relativement au dépôt et à l’obligation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217358" lims:id="217358"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217359" lims:id="217359">Décision du tribunal</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où une demande de paiement est présentée au titre de la présente loi par un déposant relativement à tout ou partie d’un dépôt dans une institution financière et que l’un des points suivants est douteux ou contestable, le ministre, le déposant ou le liquidateur nommé relativement à l’institution financière peut demander à un tribunal compétent du Canada de trancher la question :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217360" lims:id="217360"><Label>a)</Label><Text>l’applicabilité du paragraphe (1) à tout ou partie du dépôt;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217361" lims:id="217361"><Label>b)</Label><Text>dans le cas de l’application du paragraphe (1) :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217362" lims:id="217362"><Label>(i)</Label><Text>le montant du dépôt ou de la partie de celui-ci qui est assujetti à une sûreté,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217363" lims:id="217363"><Label>(ii)</Label><Text>le montant de la compensation qui peut être invoquée relativement à tout ou partie du dépôt.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217364" lims:id="217364"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217365" lims:id="217365">Ordonnance du tribunal</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas où, du fait de l’application du paragraphe (1), un paiement ne peut être fait à un déposant qui a présenté une demande de paiement au titre de la présente loi relativement à tout ou partie d’un dépôt dans une institution financière, le déposant ou le liquidateur nommé relativement à celle-ci peut demander à un tribunal compétent du Canada une ordonnance portant que tout ou partie du dépôt soit utilisé pour acquitter en tout ou en partie l’obligation relativement à laquelle tout ou partie du dépôt est assujetti à une sûreté et réduire en conséquence le montant total ou partiel du dépôt.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217366" lims:id="217366"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217367" lims:id="217367">Paiement au tribunal</MarginalNote><Label>6</Label><Text>Dans le cas où une demande a été présentée, au titre de la présente loi, relativement à un dépôt dans une institution financière et où il y a controverse, entre deux ou plusieurs personnes qui prétendent avoir droit à un paiement en application de la présente loi, relativement à ce dépôt, quant à leur droit ou quant au montant du paiement auquel elles ont respectivement droit, le ministre peut payer ou faire payer, à un tribunal compétent, un montant relativement au dépôt en attendant que la question soit tranchée.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217368" lims:id="217368"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217369" lims:id="217369">Paiement</MarginalNote><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217370" lims:id="217370"><Label>(1)</Label><Text>Soixante pour cent du montant payable au titre de la présente loi relativement à un dépôt dans une institution financière doit être payé sans délai et les quarante pour cent restant le 1<Sup>er</Sup> avril 1986.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217371" lims:id="217371"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217372" lims:id="217372">Prorogation du délai de paiement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe (1) à défaut de renseignements suffisants pour décider du droit d’une personne à un paiement au titre de la présente loi ou pour déterminer le montant du paiement à effectuer, le paiement peut être effectué au moment où de tels renseignements sont disponibles.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217373" lims:id="217373"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217374" lims:id="217374">Restriction</MarginalNote><Label>8</Label><Text>Aucun paiement ne peut être effectué au titre de la présente loi à l’égard d’une demande reçue après le 1<Sup>er</Sup> avril 1986.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217375" lims:id="217375" level="1"><TitleText>Extinction de responsabilité</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217376" lims:id="217376"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217377" lims:id="217377">Extinction de responsabilité</MarginalNote><Label>9</Label><Text>Tout paiement effectué, au titre de la présente loi, relativement à un dépôt, libère le ministre et tout mandataire désigné au titre du paragraphe 12(1) de leur responsabilité relativement à ce dépôt et ni l’un ni l’autre n’est tenu de veiller à ce que le produit du paiement ainsi effectué soit convenablement utilisé.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217378" lims:id="217378" level="1"><TitleText>Droits de Sa Majesté</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217379" lims:id="217379"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217380" lims:id="217380">Droits de Sa Majesté</MarginalNote><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217381" lims:id="217381"><Label>(1)</Label><Text>Sur paiement d’un montant payable au titre de la présente loi, relativement à un dépôt, à un déposant, à un liquidateur ou à un tribunal, tous les droits du déposant, à l’égard duquel le paiement est effectué, relativement au dépôt, y compris toute créance, action ou droit d’action ainsi que toutes créances prioritaires prévues par le paragraphe 277(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal> ou par l’article 85 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’association canadienne des paiements</XRefExternal> sont cédés à Sa Majesté du chef du Canada et celle-ci peut les défendre en justice en son nom ou au nom du déposant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217382" lims:id="217382"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217383" lims:id="217383">Rang de la créance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 277(1)a) de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal>, il demeure entendu que la cession, à Sa Majesté du chef du Canada, de droits au titre du paragraphe (1), ne donne pas lieu, de son seul fait, à une créance de premier rang sur l’actif de l’institution financière.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217384" lims:id="217384"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217385" lims:id="217385">Article 13 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il demeure entendu que la cession de droits à Sa Majesté, au titre du paragraphe (1), ne porte pas atteinte à la subrogation ou à la cession des droits du déposant relativement au dépôt conformément à l’article 13 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217386" lims:id="217386"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217387" lims:id="217387">Révocation du droit de compensation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Par dérogation à toute autre loi, le droit de compensation ne peut être invoqué relativement à un dépôt à l’égard duquel un paiement a été effectué au titre de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217388" lims:id="217388" level="1"><TitleText>Impôt</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217389" lims:id="217389"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217390" lims:id="217390">Non-application de 137.1(10)</MarginalNote><Label>11</Label><Text>Le paragraphe 137.1(10) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> ne s’applique pas à un paiement fait au titre de la présente loi.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217391" lims:id="217391" level="1"><TitleText>Pouvoirs et accords</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217392" lims:id="217392"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217393" lims:id="217393">Pouvoirs</MarginalNote><Label>12</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217394" lims:id="217394"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut prendre toute mesure d’application de la présente loi et peut conclure tout accord ou autre arrangement nécessaire ou accessoire à cette fin; sans préjudice de la portée générale de ce qui précède, il peut, par un tel accord ou autre arrangement, nommer un mandataire pour l’application de la présente loi et prévoir le remboursement des frais de celui-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217395" lims:id="217395"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217396" lims:id="217396">Accords et autres arrangements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre qui conclut un accord ou autre arrangement au titre du paragraphe (1) peut prendre toute mesure nécessaire ou accessoire à l’application de celui-ci.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217397" lims:id="217397"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217398" lims:id="217398">La Société d’assurance-dépôts du Canada</MarginalNote><Label>13</Label><Text>La Société d’assurance-dépôts du Canada peut conclure une entente ou autre arrangement au titre du paragraphe 12(1) en vue de représenter Sa Majesté pour l’application de la présente loi et, le cas échéant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217399" lims:id="217399"><Label>a)</Label><Text>elle est mandataire de Sa Majesté à cette fin;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217400" lims:id="217400"><Label>b)</Label><Text>elle peut prendre toute mesure d’application de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217401" lims:id="217401"><Label>c)</Label><Text>son conseil d’administration peut, avec l’approbation du gouverneur en conseil, prendre des règlements administratifs touchant les paiements à effectuer au titre de la présente loi.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217402" lims:id="217402"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217403" lims:id="217403">Pouvoirs du liquidateur</MarginalNote><Label>14</Label><Text>Pour l’application de la présente loi et par dérogation à toute autre loi du Parlement, un liquidateur nommé relativement à une institution financière peut, sans devoir obtenir l’approbation d’un tribunal, invoquer un droit de compensation, procéder à celle-ci et prendre toutes autres mesures nécessaires à ces fins.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217404" lims:id="217404" level="1"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217405" lims:id="217405"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217406" lims:id="217406">Règlements</MarginalNote><Label>15</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements relatifs :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217407" lims:id="217407"><Label>a)</Label><Text>à la forme et aux modalités à suivre par la personne qui présente une demande au titre de l’article 3 en vue d’établir :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217408" lims:id="217408"><Label>(i)</Label><Text>sa qualité de déposant de l’institution financière visée par la demande et son droit à un paiement au titre de la présente loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217409" lims:id="217409"><Label>(ii)</Label><Text>le montant du paiement qui peut lui être versé;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217410" lims:id="217410"><Label>b)</Label><Text>à la forme et aux modalités à suivre par le liquidateur qui présente une demande au titre de l’article 4, en vue d’établir le montant du paiement qui peut lui être fait;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217411" lims:id="217411"><Label>c)</Label><Text>à la fourniture de renseignements qu’un déposant ou un liquidateur nommé relativement à une institution financière peut êtare tenu de fournir pour l’application de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217412" lims:id="217412"><Label>d)</Label><Text>aux conditions de paiement qui peuvent être imposées au titre de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217413" lims:id="217413"><Label>e)</Label><Text>au mode de paiement et à l’unité monétaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217414" lims:id="217414"><Label>f)</Label><Text>à toute autre mesure d’ordre réglementaire prévue par la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217415" lims:id="217415"><Label>g)</Label><Text>à toute autre mesure d’application de la présente loi.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217416" lims:id="217416" level="1"><TitleText>Affectation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217417" lims:id="217417"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217418" lims:id="217418">Crédits</MarginalNote><Label>16</Label><Text>Sont affectés à l’application de la présente loi huit cent soixante-quinze millions de dollars à prélever sur le Fonds du revenu consolidé au fur et à mesure des besoins.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217419" lims:id="217419" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="217420" lims:id="217420"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="217421" lims:id="217421">Entrée en vigueur</MarginalNote><Label><FootnoteRef idref="F-11.4_fr_1">*</FootnoteRef>17</Label><Text>La présente loi entre en vigueur relativement à la Compagnie de Placements Hypothécaires CCB à la date fixée par proclamation.</Text><Footnote id="F-11.4_fr_1" placement="section" status="editorial" xml:space="default"><Label>*</Label><Text>[Note : Loi, sauf relativement à la Compagnie de Placements Hypothécaires CCB, en vigueur à la sanction le 20 décembre 1985.]</Text></Footnote></Section></Body></Statute>