<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2014-12-16" lims:lastAmendedDate="2014-12-16" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232754" lims:id="232754" bill-origin="commons" bill-type="govt-public" in-force="yes" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232755" lims:id="232755"><BillNumber>C-442</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014</Year-s></Parliament><LongTitle lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232756" lims:id="232756">Loi concernant le cadre fédéral relatif à la maladie de Lyme</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232757" lims:id="232757" status="official">Loi sur le cadre fédéral relatif à la maladie de Lyme</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232758" lims:id="232758">Cadre fédéral relatif à la maladie de Lyme</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232759" lims:id="232759"><Stages lims:inforce-start-date="2014-12-16" stage="consolidation"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages><Stages lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232761" lims:id="232761" stage="assented-to"><Date><YYYY>2014</YYYY><MM>12</MM><DD>16</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232762" lims:id="232762"><ConsolidatedNumber official="no">F-7.35</ConsolidatedNumber><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>37</AnnualStatuteNumber><YYYY>2014</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2012-04-20">411619</BillRefNumber></Identification><Introduction lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232763" lims:id="232763"><Preamble lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232764" lims:id="232764" salutation="no"><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232765" lims:id="232765" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232766" lims:id="232766">Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232767" lims:id="232767" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que la maladie de Lyme, causée par la bactérie <Language xml:lang="la">Borrelia burgdorferi</Language>, se transmet aux humains et aux animaux par la morsure de certains types de tiques et peut, si elle n’est pas traitée, entraîner de graves conséquences, comme des crises d’arthrite récurrentes et des problèmes neurologiques;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232768" lims:id="232768" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que le risque d’exposition à la maladie de Lyme est le plus élevé dans le Sud et le Sud-Est du Québec, dans le Sud et l’Est de l’Ontario, dans le Sud-Est du Manitoba, au Nouveau-Brunswick, en Nouvelle-Écosse et dans la plus grande partie du Sud de la Colombie-Britannique;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232769" lims:id="232769" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que de nombreuses études scientifiques évaluées par des pairs ont prédit, en raison du réchauffement climatique, une progression géographique des tiques porteuses de la maladie de Lyme au Canada, y compris l’article publié en 2012 par Leighton <Emphasis style="italic">et al.</Emphasis> où il est affirmé que plus de 80 % de la population de l’Est et du Centre du Canada pourrait résider dans des zones à risque d’ici 2020;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232770" lims:id="232770" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que, depuis 2009, la maladie de Lyme est au Canada une maladie à déclaration obligatoire et que tous les cas doivent donc être signalés par les professionnels de la santé aux autorités provinciales de la santé publique, qui ensuite en font part à l’Agence de la santé publique du Canada;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232771" lims:id="232771" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>qu’il est d’intérêt public d’établir des lignes directrices concernant la prévention, l’identification, le traitement et la gestion de la maladie de Lyme, d’organiser un effort national concerté pour surveiller la propagation de la maladie et de sensibiliser davantage la population en vue d’améliorer la prévention et le dépistage de la maladie de Lyme au Canada;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232772" lims:id="232772" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que des recherches récentes font état de la résistance des spirochètes <Language xml:lang="la">Borrelia</Language> aux traitements antibiotiques conformes aux lignes directrices en usage au Canada (Embers <Emphasis style="italic">et al</Emphasis>., 2012) et indiquent que la sérologie actuelle ne tient pas adéquatement compte de la diversité des bactéries <Language xml:lang="la">Borrelia</Language> présentes au Canada et que la compréhension générale de la maladie de Lyme, ainsi que les pratiques relatives à son traitement, ne sont plus suffisantes ni adéquates au regard des nouvelles données concernant le fonctionnement de la maladie (Ogden <Emphasis style="italic">et al</Emphasis>., 2011);</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232773" lims:id="232773" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que les lignes directrices en vigueur au Canada, qui sont basées sur celles des États-Unis, sont si restrictives qu’elles nuisent gravement au diagnostic de maladie de Lyme aiguë et nient l’existence de l’infection chronique, négligeant ainsi des personnes atteintes d’une maladie curable;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232774" lims:id="232774" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que le rapport établi en 2010 pour la Provincial Health Services Authority de la Colombie-Britannique intitulé <Language xml:lang="en"><XRefExternal reference-type="other">Chronic Lyme Disease in British Columbia, A Review of Strategic and Policy Issues</XRefExternal></Language> conclut que les tests de dépistage de la maladie de Lyme actuellement pratiqués sont inadéquats et soutient que la priorité doit être accordée au développement de tests de dépistage fiables et à la formation des médecins afin qu’ils puissent reconnaître les symptômes de la maladie de Lyme et offrir à leurs patients le traitement médical approprié, notamment un traitement antibiotique lorsqu’il est indiqué,</Text></Provision></Preamble><Enacts lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232775" lims:id="232775"><Provision lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232776" lims:id="232776" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232777" lims:id="232777"><Heading lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232778" lims:id="232778" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:lastAmendedDate="2014-12-16" lims:fid="232779" lims:id="232779"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232780" lims:id="232780">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act" link="F-7.35">Loi sur le cadre fédéral relatif à la maladie de Lyme</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232781" lims:id="232781" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:lastAmendedDate="2014-12-16" lims:fid="232782" lims:id="232782"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232783" lims:id="232783">Définitions</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232784" lims:id="232784"><Text><DefinedTermFr>Agence</DefinedTermFr> L’Agence de la santé publique du Canada. (<DefinedTermEn>Agency</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232785" lims:id="232785"><Text><DefinedTermFr>cadre fédéral</DefinedTermFr> Cadre visant à répondre aux défis que posent la reconnaissance de la maladie de Lyme ainsi que l’établissement rapide de son diagnostic et de son traitement. (<DefinedTermEn>federal framework</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232786" lims:id="232786"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre de la Santé. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232787" lims:id="232787"><Text><DefinedTermFr>ministres provinciaux et territoriaux</DefinedTermFr> Les ministres provinciaux et territoriaux responsables de la santé. (<DefinedTermEn>provincial and territorial ministers</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232788" lims:id="232788" level="1"><TitleText>Cadre fédéral relatif à la maladie de Lyme</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:lastAmendedDate="2014-12-16" lims:fid="232789" lims:id="232789"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232790" lims:id="232790">Conférence</MarginalNote><Label>3</Label><Text>Au plus tard douze mois après la date d’entrée en vigueur de la présente loi, le ministre convoque une conférence avec les ministres provinciaux et territoriaux et des intervenants, notamment des représentants de la communauté médicale et des groupes de patients, dans le but d’élaborer un cadre fédéral global qui prévoit notamment :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232791" lims:id="232791"><Label>a)</Label><Text>l’établissement d’un programme national de surveillance médicale qui utilise les données recueillies par l’Agence pour qu’il soit possible de suivre adéquatement l’évolution des taux d’incidence et des coûts économiques liés à la maladie de Lyme;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232792" lims:id="232792"><Label>b)</Label><Text>l’établissement de lignes directrices concernant la prévention, l’identification, le traitement et la gestion de la maladie de Lyme, et la mise en commun des meilleures pratiques à l’échelle nationale;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232793" lims:id="232793"><Label>c)</Label><Text>la création et la distribution de matériel didactique normalisé portant sur la maladie de Lyme, à l’intention des fournisseurs de soins de santé au Canada, en vue de mieux faire connaître cette maladie à l’échelle nationale et d’en améliorer la prévention, l’identification, le traitement et la gestion.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:lastAmendedDate="2014-12-16" lims:fid="232794" lims:id="232794"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232795" lims:id="232795">Établissement et publication d’un rapport</MarginalNote><Label>4</Label><Text>Le ministre établit un rapport énonçant le cadre fédéral et le publie sur le site Web de l’Agence dans l’année suivant l’élaboration du cadre fédéral visé à l’article 3.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:lastAmendedDate="2014-12-16" lims:fid="232796" lims:id="232796"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232797" lims:id="232797">Rapport au Parlement</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Le ministre fait déposer un exemplaire du rapport prévu à l’article 4 devant chaque chambre du Parlement dans les quatre-vingt-dix premiers jours de séance de celle-ci suivant sa publication sur le site Web de l’Agence.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232798" lims:id="232798" level="1"><TitleText>Examen et rapport</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:lastAmendedDate="2014-12-16" lims:fid="232799" lims:id="232799"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232800" lims:id="232800">Examen</MarginalNote><Label>6</Label><Text>L’Agence :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232801" lims:id="232801"><Label>a)</Label><Text>effectue un examen de l’efficacité du cadre fédéral dans les cinq ans suivant la date de la publication du rapport prévu à l’article 4 sur le site Web de l’Agence;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-12-16" lims:fid="232802" lims:id="232802"><Label>b)</Label><Text>dépose un rapport sur ses conclusions devant chaque chambre du Parlement dans les dix premiers jours de séance de celle-ci suivant la fin de l’examen.</Text></Paragraph></Section></Body></Statute>