<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237909" lims:id="237909" bill-origin="commons" bill-type="govt-public" in-force="yes" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237910" lims:id="237910"><LongTitle lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237911" lims:id="237911">Loi approuvant, mettant en oeuvre et déclarant valides certaines conventions entre le gouvernement du Canada, le gouvernement de l’Ontario, Reed Inc., Great Lakes Forest Products Ltd., la bande indienne d’Islington et la bande indienne de Grassy Narrows</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237912" lims:id="237912" status="official">Loi sur le règlement des revendications des bandes indiennes de Grassy Narrows et d’Islington (pollution par le mercure)</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237913" lims:id="237913">Bandes indiennes de Grassy Narrows et d’Islington</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237914" lims:id="237914"><Stages lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237915" lims:id="237915" stage="assented-to"><Date><YYYY>1986</YYYY><MM>6</MM><DD>17</DD></Date></Stages><Stages lims:inforce-start-date="2002-12-31" stage="consolidation"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237917" lims:id="237917"><ConsolidatedNumber official="no">G-11.4</ConsolidatedNumber><AnnualStatuteId revised-statute="no"><AnnualStatuteNumber>23</AnnualStatuteNumber><YYYY>1986</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237918" lims:id="237918"><Preamble lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237919" lims:id="237919" salutation="no"><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237920" lims:id="237920" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237921" lims:id="237921">Préambule</MarginalNote><Text>ATTENDU QUE le gouvernement du Canada, le gouvernement de l’Ontario, Reed Inc., Great Lakes Forest Products Ltd., la bande indienne d’Islington et la bande indienne de Grassy Narrows sont convenus de régler toute revendication et tout droit d’action, passés, présents et futurs, découlant du déversement, par Reed Inc. et ses prédécesseurs, de mercure et de tout autre polluant dans le réseau hydrographique English-Wabigoon, y compris tant la présence continue de ces polluants que la présence continue mais en voie de diminution de mercure méthylé dans les écosystèmes connexes depuis qu’on a constaté sa présence en 1969;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237922" lims:id="237922" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>ATTENDU QUE le déversement de ces polluants et les mesures gouvernementales prises à cet égard peuvent avoir eu et continuer d’avoir des incidences en ce qui touche la conjoncture économique et sociale, ainsi que la santé, des membres actuels et futurs des bandes en question;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237923" lims:id="237923" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>ATTENDU QUE le gouvernement du Canada et le gouvernement de l’Ontario ont, aux termes de la Convention, contracté certaines obligations à l’égard des bandes en question;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237924" lims:id="237924" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>ATTENDU QUE la Convention prévoit, notamment, le paiement de certaines sommes à chacune des bandes en question, la constitution du Conseil chargé d’apporter de l’aide aux membres des bandes indiennes de Grassy Narrows et d’Islington souffrant d’incapacité due à la pollution au mercure, la création du fonds d’aide aux membres des bandes de Grassy Narrows et d’Islington souffrant d’incapacité due à la pollution au mercure, le paiement d’indemnités aux membres de ces bandes et, sous réserve de certaines exceptions que stipule la Convention, l’annulation de tous les droits d’action présents et futurs de ces bandes, de leurs membres, anciens, actuels ou futurs, ainsi que de leur succession, à l’égard des revendications et des droits d’action qui font l’objet de la Convention et en contrepartie des droits, privilèges et avantages qu’elle prévoit;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237925" lims:id="237925" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>ATTENDU QUE le gouvernement du Canada et le gouvernement de l’Ontario se sont, en application de l’article 2.1 de la Convention, engagés à recommander au Parlement et à la Législature de l’Ontario, selon le cas, l’adoption des lois spéciales visant à mettre en oeuvre la Convention en vigueur,</Text></Provision></Preamble><Enacts lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237926" lims:id="237926"><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237927" lims:id="237927" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>SA MAJESTÉ, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, décrète :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237928" lims:id="237928"><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237929" lims:id="237929" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="237930" lims:id="237930"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237931" lims:id="237931">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act" link="G-11.4">Loi sur le règlement des revendications des bandes indiennes de Grassy Narrows et d’Islington (pollution par le mercure)</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237932" lims:id="237932" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="237933" lims:id="237933"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237934" lims:id="237934">Définitions</MarginalNote><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237935" lims:id="237935"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237936" lims:id="237936"><Text><DefinedTermFr>bande</DefinedTermFr> La bande indienne d’Islington ou la bande indienne de Grassy Narrows. (<DefinedTermEn>Band</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237937" lims:id="237937"><Text><DefinedTermFr>biens mobiliers</DefinedTermFr> S’entend des biens personnels visés à la <XRefExternal reference-type="act" link="I-5">Loi sur les Indiens</XRefExternal>. (<DefinitionFrOnly>French version only</DefinitionFrOnly>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237938" lims:id="237938"><Text><DefinedTermFr>contrat de mise en main tierce</DefinedTermFr> Le contrat de mise en main tierce daté du 16 décembre 1985, conclu entre Great Lakes Forest Products Limited, Sa Majesté la Reine du chef de la province d’Ontario, Reed Inc. et National Trust Company, lequel a fait l’objet de l’approbation et de l’assentiment de la bande indienne de Grassy Narrows, de la bande indienne d’Islington et de Sa Majesté la Reine du chef du Canada représentée par le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien, et déposé devant la Chambre des communes par le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien le 21 mai 1986 sous le numéro d’enregistrement 331-7/43. (<DefinedTermEn>Escrow Agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237939" lims:id="237939"><Text><DefinedTermFr>Convention</DefinedTermFr> Le protocole d’entente conclu entre Sa Majesté la Reine du chef du Canada représentée par le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien, Sa Majesté la Reine du chef de la province d’Ontario, Reed Inc., Great Lakes Forest Products Ltd., la bande indienne d’Islington et la bande indienne de Grassy Narrows, signé par chacune des parties au cours du mois de novembre 1985 et déposé devant la Chambre des communes par le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien le 21 mai 1986 sous le numéro d’enregistrement 331-7/43, compte tenu des modifications apportées par le contrat de mise en main tierce. (<DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237940" lims:id="237940"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237941" lims:id="237941">Présomption d’appartenance à la bande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne qui, résidant habituellement dans une réserve de la bande avant le 1<Sup>er</Sup> octobre 1985, est un Indien inscrit au sens de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-5">Loi sur les Indiens</XRefExternal> et qui, conformément à l’alinéa 1b) de l’annexe A de la Convention, est réputée être un requérant au sens de cet alinéa est, pour l’application de la présente loi, réputée être un membre de la bande.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237942" lims:id="237942" level="1"><TitleText>Convention</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="237943" lims:id="237943"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237944" lims:id="237944">Approbation</MarginalNote><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237945" lims:id="237945"><Label>(1)</Label><Text>La Convention est approuvée, mise en oeuvre et déclarée valide.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237946" lims:id="237946"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237947" lims:id="237947">Octroi de droits, privilèges et avantages</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les bénéficiaires visés par la Convention ont, à compter de l’annulation des droits d’action visés au paragraphe (3), les droits, privilèges et avantages qu’elle prévoit.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237948" lims:id="237948"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237949" lims:id="237949">Annulation des droits d’action</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sauf disposition contraire des articles 1.16 et 2.3 de la Convention, est annulé tout droit d’action présent et futur de la bande, de ses membres, anciens, actuels ou futurs, ainsi que de leur succession, à l’égard des revendications et des droits d’action qui font l’objet de la Convention.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="237950" lims:id="237950"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237951" lims:id="237951"><XRefExternal reference-type="act" link="I-5">Loi sur les Indiens</XRefExternal> : exception</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237952" lims:id="237952"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2) et pour l’application du paragraphe 90(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-5">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, sont réputés être des biens mobiliers donnés à la bande aux termes d’une convention conclue entre la bande et Sa Majesté :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237953" lims:id="237953"><Label>a)</Label><Text>les sommes payées ou payables à la bande conformément à la Convention, de même que les biens mobiliers que la bande a achetés avec ces sommes;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237954" lims:id="237954"><Label>b)</Label><Text>les sommes que la bande, à sa discrétion, verse à une fiducie ou à une personne morale conformément à la Convention, de même que les biens mobiliers que la fiducie ou la personne morale a achetés avec ces sommes;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237955" lims:id="237955"><Label>c)</Label><Text>les biens immobiliers ou les biens mobiliers achetés par la bande, une fiducie ou une personne morale afin de mettre en oeuvre l’article 2.5 de la Convention.</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237956" lims:id="237956"><Text>Toutefois, les paragraphes 90(2) et (3) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-5">Loi sur les Indiens</XRefExternal> ne s’y appliquent pas.</Text></ContinuedSectionSubsection></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237957" lims:id="237957"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237958" lims:id="237958">Idem</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ni le paragraphe 89(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-5">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, ni les autres dispositions législatives du Parlement ayant un effet semblable ne s’appliquent :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237959" lims:id="237959"><Label>a)</Label><Text>aux biens immobiliers ou aux biens mobiliers visés à l’alinéa (1)c);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237960" lims:id="237960"><Label>b)</Label><Text>en ce qui concerne l’alinéa 41a) de l’annexe A de la Convention, aux sommes payées conformément au sous-alinéa 40c)(ii) de l’annexe A de la Convention ou conformément aux dispositions législatives de la Législature de l’Ontario destinées à mettre ce sous-alinéa en oeuvre, ainsi qu’aux biens mobiliers que la bande a achetés avec ces sommes.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="237961" lims:id="237961"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237962" lims:id="237962"><XRefExternal reference-type="act" link="C-6">Loi canadienne sur la santé</XRefExternal> : exception</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Les examens, services, tests et rapports faits ou fournis, selon le cas, par un médecin à l’égard des membres de la bande conformément à la Convention sont réputés, pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-6">Loi canadienne sur la santé</XRefExternal>, être des services de santé assurés fournis en application du régime d’assurance-santé de la province d’Ontario.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="237963" lims:id="237963"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237964" lims:id="237964">Indemnités et revenus des bénéficiaires</MarginalNote><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237965" lims:id="237965"><Label>(1)</Label><Text>Les indemnités payées ou payables aux membres de la bande conformément à la Convention ne constituent pas des revenus de ces membres pour l’application de toute autre loi fédérale.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237966" lims:id="237966"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237967" lims:id="237967">Maintien des programmes gouvernementaux</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paiement ou la possibilité de paiement d’indemnités à la bande ou à ses membres conformément à la Convention n’a pas pour effet de réduire ou de diminuer les paiements ou services auxquels la bande ou ses membres ont droit en application d’une autre loi fédérale ou d’un programme du gouvernement canadien.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237968" lims:id="237968" level="1"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="237969" lims:id="237969"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237970" lims:id="237970">Règlements</MarginalNote><Label>7</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre les règlements nécessaires à l’application de la Convention ou de telle de ses dispositions.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237971" lims:id="237971" level="1"><TitleText /></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="237972" lims:id="237972"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237973" lims:id="237973">Paiements sur le F.R.C.</MarginalNote><Label>8</Label><Text>Les sommes nécessaires au gouvernement du Canada pour s’acquitter des obligations financières que lui impose la Convention sont prélevées sur le Fonds du revenu consolidé.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237974" lims:id="237974" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="237975" lims:id="237975"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="237976" lims:id="237976">Entrée en vigueur</MarginalNote><Label><FootnoteRef idref="G-11.4_fr_1">*</FootnoteRef>9</Label><Text>La présente loi entre en vigueur à la date fixée par proclamation.</Text><Footnote id="G-11.4_fr_1" placement="section" status="editorial" xml:space="default"><Label>*</Label><Text>[Note : Loi en vigueur le 28 juillet 1986, <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/86-149.]</Text></Footnote></Section></Body></Statute>