<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2013-06-26" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2013-06-26" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323249" lims:id="323249" bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323250" lims:id="323250"><LongTitle lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323251" lims:id="323251">Loi concernant l’interprétation des conventions internationales conclues par le Canada en matière d’impôts sur le revenu et de leurs lois de mise en oeuvre</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323252" lims:id="323252" status="official">Loi sur l’interprétation des conventions en matière d’impôts sur le revenu</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323253" lims:id="323253">Interprétation des conventions, impôts sur le revenu</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323254" lims:id="323254"><Stages lims:inforce-start-date="2013-06-26" stage="consolidation"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323256" lims:id="323256"><ConsolidatedNumber official="yes">I-4</ConsolidatedNumber></Chapter></Identification><Body lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323257" lims:id="323257"><Heading lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323258" lims:id="323258" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323259" lims:id="323259"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323260" lims:id="323260">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act" link="I-4">Loi sur l’interprétation des conventions en matière d’impôts sur le revenu</XRefExternal>.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323262" lims:id="323262">1984, ch. 48, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323263" lims:id="323263" level="1"><TitleText>Définition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323264" lims:id="323264"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323265" lims:id="323265">Définition de <DefinedTermFr>convention</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>2</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, <DefinedTermFr>convention</DefinedTermFr> s’entend de toute convention ou de tout accord conclus entre le Canada et un autre État en matière d’impôts sur le revenu, y compris tout protocole, ou toute convention ou tout accord complémentaires y afférents.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323267" lims:id="323267">1984, ch. 48, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323268" lims:id="323268" level="1"><TitleText>Interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323269" lims:id="323269"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323270" lims:id="323270">Sens des expressions non définies</MarginalNote><Label>3</Label><Text>Par dérogation à toute convention ou à la loi lui donnant effet au Canada, le droit au Canada est tel que les expressions appartenant aux catégories ci-dessous s’entendent, sauf indication contraire du contexte, au sens qu’elles ont pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> compte tenu de ses modifications, et non au sens qu’elles avaient pour cette application à la date de la conclusion de la convention ou de sa prise d’effet au Canada si, depuis lors, leur sens pour la même application a changé. Les catégories en question sont :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323271" lims:id="323271"><Label>a)</Label><Text>les expressions non définies dans la convention;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323272" lims:id="323272"><Label>b)</Label><Text>les expressions non définies exhaustivement dans la convention;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323273" lims:id="323273"><Label>c)</Label><Text>les expressions à définir d’après les lois fédérales.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323275" lims:id="323275">1984, ch. 48, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323276" lims:id="323276"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323277" lims:id="323277">Établissements stables au Canada</MarginalNote><Label>4</Label><Text>Par dérogation à toute convention ou à la loi lui donnant effet au Canada, le droit au Canada est tel que, dans le cas où, pour l’application de la convention, les bénéfices provenant d’une activité d’entreprise, y compris une activité industrielle ou commerciale, imputables à un établissement stable au Canada, doivent être calculés pour une période donnée, les dispositions suivantes sont à observer :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323278" lims:id="323278"><Label>a)</Label><Text>sont inclus dans le calcul de ces bénéfices, sauf disposition contraire de la convention, tous les montants afférents à cette activité qui sont imputables à cet établissement et qu’une personne résidant au Canada et y exerçant cette activité est tenue d’inclure, aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> compte tenu de ses modifications, dans ses revenus d’entreprise pendant cette période;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323279" lims:id="323279"><Label>b)</Label><Text>sauf disposition contraire d’un accord conclu entre les autorités compétentes des parties à la convention, ne sont pas déduits, dans le calcul de ces bénéfices, les montants afférents à cette activité qui sont imputables à cet établissement et qu’une personne résidant au Canada et y exerçant cette activité ne peut déduire, aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> compte tenu de ses modifications, dans le calcul de ses revenus d’entreprise pendant cette période.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323281" lims:id="323281">1984, ch. 48, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2005-05-13" lims:lastAmendedDate="2005-05-13" lims:fid="323282" lims:id="323282"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2005-05-13" lims:fid="323283" lims:id="323283">Application de l’art. 245 de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal></MarginalNote><Label>4.1</Label><Text>Malgré toute convention ou la loi y donnant effet au Canada, le droit du Canada est tel que l’article 245 de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> s’applique à tout avantage prévu par la convention.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2005-05-13" lims:fid="323285" lims:id="323285">2005, ch. 19, art. 60</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2007-12-14" lims:lastAmendedDate="2007-12-14" lims:fid="323286" lims:id="323286"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2007-12-14" lims:fid="323287" lims:id="323287">Bourses de valeurs</MarginalNote><Label>4.2</Label><Text>Malgré toute convention ou la loi y donnant effet au Canada, la mention, dans une convention, d’une bourse de valeurs qui est visée par règlement en vertu ou pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> vaut mention d’une bourse de valeurs désignée, au sens de cette loi.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2007-12-14" lims:fid="323289" lims:id="323289">2007, ch. 35, art. 70</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:lastAmendedDate="2013-06-26" lims:fid="323290" lims:id="323290"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323291" lims:id="323291">Application de l’article 94 de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal></MarginalNote><Label>4.3</Label><Text>Malgré toute convention ou la loi y donnant effet au Canada, la fiducie qui est réputée, en vertu du paragraphe 94(3) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, résider au Canada pour une année d’imposition en vue du calcul de son revenu est réputée résider au Canada et non dans l’autre État contractant pour l’application de la convention :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323292" lims:id="323292"><Label>a)</Label><Text>à son égard pour l’année;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323293" lims:id="323293"><Label>b)</Label><Text>l’égard de toute autre personne pour une période qui comprend tout ou partie de cette année.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323295" lims:id="323295">2013, ch. 34, art. 26</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323296" lims:id="323296"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323297" lims:id="323297">Définitions</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Par dérogation à toute convention ou à la loi lui donnant effet au Canada, les définitions qui suivent s’appliquent au présent article et à la convention.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323298" lims:id="323298"><Text><DefinedTermFr>biens immobiliers</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>biens immeubles</DefinedTermFr> Dans le cas de biens situés au Canada, s’appliquent :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323299" lims:id="323299"><Label>a)</Label><Text>au droit d’exploiter les gisements minéraux, sources et autres ressources naturelles au Canada et au droit de faire de l’exploration relativement à ceux-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323300" lims:id="323300"><Label>b)</Label><Text>au droit à un montant calculé sur la base de la production, y compris les bénéfices, ou de la valeur de la production des gisements minéraux, sources et autres ressources naturelles au Canada. (<DefinedTermEn>immovable property</DefinedTermEn> and <DefinedTermEn>real property</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323301" lims:id="323301"><Text><DefinedTermFr>Canada</DefinedTermFr> Le territoire du Canada, y compris :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323302" lims:id="323302"><Label>a)</Label><Text>toute région située au-delà des mers territoriales du Canada qui, conformément au droit international et aux lois fédérales, est une région à l’égard de laquelle le Canada peut exercer des droits à l’égard du sol marin et son sous-sol et de leurs ressources naturelles;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323303" lims:id="323303"><Label>b)</Label><Text>les mers et l’espace aérien au-dessus de la région visée à l’alinéa a). (<DefinedTermEn>Canada</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323304" lims:id="323304"><Text><DefinedTermFr>paiement périodique de pension</DefinedTermFr> Quant aux paiements provenant du Canada, paiement de pension autre que les paiements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323305" lims:id="323305"><Label>a)</Label><Text>un paiement forfaitaire, ou un paiement qu’il est raisonnable de considérer comme un versement partiel sur un montant forfaitaire, prévu par un régime de pension agréé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323306" lims:id="323306"><Label>b)</Label><Text>un paiement non échu, ou un paiement découlant de la conversion totale ou partielle du revenu de retraite, prévu par un régime enregistré d’épargne-retraite;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323307" lims:id="323307"><Label>c)</Label><Text>un paiement, à un montant donné d’une année civile, prévu par un fonds enregistré de revenu de retraite, lorsque le total des paiements (sauf la partie déterminée de chacun d’eux) effectués dans le cadre du fonds à ce moment ou antérieurement et au cours de l’année dépasse le total des montants suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323308" lims:id="323308"><Label>(i)</Label><Text>le montant qui correspondrait au plus élevé des montants suivants si les biens transférés à l’émetteur du fonds au cours de l’année et avant ce moment, en contrepartie de son engagement à effectuer des paiements dans le cadre du fonds, avaient été ainsi transférés immédiatement avant le début de l’année et si la définition de <DefinedTermFr>minimum</DefinedTermFr> au paragraphe 146.3(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> s’était appliquée à tous les fonds enregistrés de revenu de retraite :</Text><Clause lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323309" lims:id="323309"><Label>(A)</Label><Text>le double du montant qui représenterait le minimum à retirer du fonds pour l’année si la valeur de l’élément C de la formule figurant à cette définition était nulle,</Text></Clause><Clause lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323310" lims:id="323310"><Label>(B)</Label><Text>10 % de la juste valeur marchande des biens détenus dans le cadre du fonds au début de l’année, à l’exclusion des contrats de rente qui ne sont pas visés à l’alinéa b.1) de la définition de <DefinedTermFr>placement admissible</DefinedTermFr> au paragraphe 146.3(1) de la cette loi au début de l’année,</Text></Clause></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323311" lims:id="323311"><Label>(ii)</Label><Text>le total des montants représentant chacun un paiement à effectuer périodiquement à intervalles ne dépassant pas un an dans le cadre d’un contrat de rente qui est un placement admissible au sens du paragraphe 146.3(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> (sauf un contrat de rente dont la juste valeur marchande est prise en compte selon la division (i)(B)) détenu par une fiducie régie par le fonds, qui a été versé à la fiducie au cours de l’année et avant ce moment;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323312" lims:id="323312"><Label>d)</Label><Text>un paiement fait à un bénéficiaire à un moment donné d’une année civile, prévu par un mécanisme autre qu’un régime ou fonds visé aux alinéas a) à c), lorsque, selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323313" lims:id="323313"><Label>(i)</Label><Text>le paiement :</Text><Clause lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323314" lims:id="323314"><Label>(A)</Label><Text>ne fait pas partie d’une série de paiements à effectuer à intervalles ne dépassant pas un an à titre viager ou pendant une période d’au moins dix ans,</Text></Clause><Clause lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323315" lims:id="323315"><Label>(B)</Label><Text>ne fait pas partie d’une série de paiements à effectuer à intervalles ne dépassant pas un an, dont chacun dépend du fait que le bénéficiaire continue d’avoir une déficience mentale ou physique,</Text></Clause><Clause lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323316" lims:id="323316"><Label>(C)</Label><Text>n’est pas un paiement auquel le bénéficiaire a droit par suite du décès d’un particulier qui recevait des paiements périodiques de pension dans le cadre du mécanisme, et qui est fait en exécution d’une garantie assurant un nombre minimum de paiements au particulier,</Text></Clause></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323317" lims:id="323317"><Label>(ii)</Label><Text>au moment où le paiement est fait, il est raisonnable de conclure :</Text><Clause lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323318" lims:id="323318"><Label>(A)</Label><Text>soit que le total des paiements (sauf les paiements exclus) au bénéficiaire au cours de l’année dans le cadre du mécanisme dépassera le double du total des paiements (sauf les paiements exclus) qui lui ont été faits dans ce cadre au cours de l’année précédente, autrement qu’en raison du fait que les paiements ont commencé à être faits au bénéficiaire au cours de l’année précédente et ont été faits pendant moins de douze mois au cours de cette année,</Text></Clause><Clause lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323319" lims:id="323319"><Label>(B)</Label><Text>soit que le total des paiements (sauf les paiements exclus) au bénéficiaire au cours de l’année dans le cadre du mécanisme dépassera le double du total des paiements (sauf les paiements exclus) qui lui seront faits dans ce cadre au cours d’une année postérieure, autrement qu’en raison de la cessation de la série de paiements ou de la réduction du montant des paiements à faire après le décès d’un particulier,</Text></Clause><ContinuedSubparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323320" lims:id="323320"><Text>pour l’application du présent sous-alinéa, est un paiement exclu le paiement qui n’est ni un paiement périodique, ni un paiement visé à l’une des divisions (i)(A) à (C). (<DefinedTermEn>periodic pension payment</DefinedTermEn>)</Text></ContinuedSubparagraph></Subparagraph></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323321" lims:id="323321"><Text><DefinedTermFr>pension</DefinedTermFr> Quant aux paiements provenant du Canada :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323322" lims:id="323322"><Label>a)</Label><Text>si la convention ne comprend pas de définition de <DefinedTermFr>pension</DefinedTermFr>, paiement prévu par l’un des régimes, conventions ou contrats suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323323" lims:id="323323"><Label>(i)</Label><Text>régime de pension agréé,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323324" lims:id="323324"><Label>(ii)</Label><Text>régime enregistré d’épargne-retraite,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323325" lims:id="323325"><Label>(iii)</Label><Text>fonds enregistré de revenu de retraite,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323326" lims:id="323326"><Label>(iv)</Label><Text>convention de retraite,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323327" lims:id="323327"><Label>(v)</Label><Text>régime de participation différée aux bénéfices,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323328" lims:id="323328"><Label>(vi)</Label><Text>régime qui est réputé par le paragraphe 147(15) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> ne pas être un régime de participation différée aux bénéfices,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323329" lims:id="323329"><Label>(vii)</Label><Text>contrat de rente acheté en vertu d’un régime visé aux sous-alinéas (v) ou (vi),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323330" lims:id="323330"><Label>(viii)</Label><Text>contrat de rente, lorsque le montant versé par un particulier, ou pour son compte, afin d’acquérir le contrat était déductible, en application de l’alinéa 60l) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, dans le calcul de son revenu pour une année d’imposition (ou l’aurait été si le particulier avait résidé au Canada),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323331" lims:id="323331"><Label>(ix)</Label><Text>régime de retraite ou de pension qui n’est pas visé par ailleurs au présent alinéa;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323332" lims:id="323332"><Label>b)</Label><Text>si la convention comprend une définition de <DefinedTermFr>pension</DefinedTermFr>, paiement qui constitue une pension pour l’application de la convention ou paiement (sauf un paiement de prestations de sécurité sociale) qui serait un paiement périodique de pension si la convention ne comprenait pas une telle définition. (<DefinedTermEn>pension</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323333" lims:id="323333"><Text><DefinedTermFr>rente</DefinedTermFr> N’est pas une rente le paiement de pension de quelque nature qu’il soit ni le paiement prévu par un régime, une convention ou un contrat visé aux sous-alinéas a)(i) à (ix) de la définition de <DefinedTermFr>pension</DefinedTermFr>. (<DefinedTermEn>annuity</DefinedTermEn>)</Text></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323335" lims:id="323335">L.R. (1985), ch. I-4, art. 5; 1993, ch. 24, art. 147; 1998, ch. 19, art. 286; 1999, ch. 22, art. 84</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323336" lims:id="323336"><Label>5.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323337" lims:id="323337"><Label>(1)</Label><Text><Repealed> [Abrogé, 1999, ch. 22, art. 85]</Repealed></Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323338" lims:id="323338"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323339" lims:id="323339">Définition de <DefinedTermFr>partie déterminée</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de la définition de <DefinedTermFr>paiement périodique de pension</DefinedTermFr> à l’article 5, la partie déterminée d’un paiement correspond au total des parties suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323340" lims:id="323340"><Label>a)</Label><Text>la partie du paiement qui n’a pas à être incluse, en application de l’article 146.3 de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, dans le calcul du revenu d’aucune personne et n’est incluse relativement à aucune personne en application de l’alinéa 212(1)q) de cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323341" lims:id="323341"><Label>b)</Label><Text>la partie du paiement qui peut faire l’objet d’une déduction, en application de l’alinéa 60l) de cette loi, dans le calcul du revenu d’une personne.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323343" lims:id="323343">1993, ch. 24, art. 148; 1998, ch. 19, art. 287; 1999, ch. 22, art. 85</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323344" lims:id="323344"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323345" lims:id="323345">Sens de <DefinedTermFr>intérêts</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>6</Label><Text>Par dérogation à l’article 3, <DefinedTermFr>intérêts</DefinedTermFr>, dans les conventions qui ont eu effet au Canada avant le 19 novembre 1974, ne s’applique pas aux montants versés ou crédités en vertu d’un accord écrit conclu avant le 23 juin 1983 en contrepartie d’une garantie visée à l’alinéa 214(15)a) de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323347" lims:id="323347">1984, ch. 48, art. 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323348" lims:id="323348"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323349" lims:id="323349">Règle transitoire</MarginalNote><Label>6.1</Label><Text>Si une année d’imposition d’un contribuable comprend le 23 juin 1983, l’impôt supplémentaire payable par le contribuable en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, à l’exception de la partie XIII de celle-ci, pour cette année par l’effet de la présente loi est calculé selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323350" lims:id="323350"><Formula lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323351" lims:id="323351"><FormulaText>A = I × (B/C)</FormulaText></Formula><FormulaConnector>où</FormulaConnector><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323352" lims:id="323352"><FormulaTerm>A</FormulaTerm><Text>représente le montant des impôts supplémentaires payables par le contribuable en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, à l’exception de la partie XIII de celle-ci, pour l’année d’imposition par l’effet de la présente loi;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323353" lims:id="323353"><FormulaTerm>I</FormulaTerm><Text>représente le montant des impôts supplémentaires payables par le contribuable en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, à l’exception de la partie XIII de celle-ci, pour l’année d’imposition par l’effet de la présente loi, exception faite du présent article;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323354" lims:id="323354"><FormulaTerm>B</FormulaTerm><Text>représente le nombre de jours de l’année d’imposition qui suivent le 23 juin 1983;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323355" lims:id="323355"><FormulaTerm>C</FormulaTerm><Text>représente le nombre de jours de l’année d’imposition.</Text></FormulaDefinition></FormulaGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323357" lims:id="323357">L.R. (1985), ch. 48 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323358" lims:id="323358"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323359" lims:id="323359">Sociétés de personnes</MarginalNote><Label>6.2</Label><Text>Par dérogation à toute convention entre le Canada et un autre État ou à toute loi lui donnant effet au Canada, le droit au Canada est tel que, pour l’application de la convention et de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> à une personne qui est un résident du Canada, une société de personnes dont cette personne est un associé n’est ni un résident ni une entreprise de l’autre État.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323361" lims:id="323361">1991, ch. 49, art. 220</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323362" lims:id="323362"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323363" lims:id="323363">Gains provenant du Canada</MarginalNote><Label>6.3</Label><Text>Sauf disposition contraire expresse énoncée dans une convention, tout montant de revenu, de gain ou de perte relatif à la disposition d’un bien qui est un bien canadien imposable au sens de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> est réputé provenir du Canada.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323365" lims:id="323365">1999, ch. 22, art. 86</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2013-06-26" lims:fid="323366" lims:id="323366" level="1"><TitleText>Application</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="323367" lims:id="323367"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323368" lims:id="323368">Application</MarginalNote><Label>7</Label><Text>La présente loi s’applique :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323369" lims:id="323369"><Label>a)</Label><Text>dans le cas de l’impôt prévu à la partie XIII de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, aux montants versés ou crédités après le 23 juin 1983;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323370" lims:id="323370"><Label>b)</Label><Text>dans les autres cas, aux années d’imposition se terminant après le 23 juin 1983.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="323372" lims:id="323372">1984, ch. 48, art. 7</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body><Schedule id="RelatedProvs"><ScheduleFormHeading type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS CONNEXES</TitleText></ScheduleFormHeading><BillPiece><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — L.R. (1985), ch. 48 (1<Sup>er</Sup> suppl.), par. 2(2)</TitleText></Heading><Section><Label>2</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique aux années d’imposition se terminant après le 23 juin 1983.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 1991, ch. 49, par. 220(2)</TitleText></Heading><Section><Label>220</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique aux années d’imposition se terminant après le 23 juin 1983.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 1993, ch. 24, par. 147(2)</TitleText></Heading><Section><Label>147</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique aux montants payés après 1991.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 1993, ch. 24, par. 148(2)</TitleText></Heading><Section><Label>148</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique aux montants payés après 1991.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 1998, ch. 19, par. 286(2)</TitleText></Heading><Section><Label>286</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique aux montants payés après 1997.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 1998, ch. 19, par. 287(2)</TitleText></Heading><Section><Label>287</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique aux montants payés après 1997.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 1999, ch. 22, par. 84(4)</TitleText></Heading><Section><Label>84</Label><Subsection><Label>(4)</Label><Text>Les paragraphes (1) à (3) s’appliquent aux montants payés après 1996.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 1999, ch. 22, par. 85(2)</TitleText></Heading><Section><Label>85</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique aux montants payés après 1996.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 1999, ch. 22, par. 86(2)</TitleText></Heading><Section><Label>86</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique aux dispositions effectuées après le 23 février 1998.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 2005, ch. 19, par. 60(2)</TitleText></Heading><Section><Label>60</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique relativement aux opérations conclues après le 12 septembre 1988.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce></BillPiece></Schedule></Statute>