<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2017-06-22" lims:lastAmendedDate="2017-06-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355176" lims:id="355176" bill-origin="commons" bill-type="private-public" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355177" lims:id="355177"><BillNumber>C-233</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>42</Number><RegnalYear><Year-s>64-65-66</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2015-2016-2017</Year-s></Parliament><LongTitle lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355178" lims:id="355178">Loi concernant une stratégie nationale sur la maladie d’Alzheimer et d’autres démences</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355179" lims:id="355179" status="official">Loi relative à une stratégie nationale sur la maladie d’Alzheimer et d’autres démences</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355180" lims:id="355180">Loi relative à une stratégie nationale sur la maladie d’Alzheimer et d’autres démences</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355181" lims:id="355181"><Stages lims:inforce-start-date="2017-06-22" stage="consolidation"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages><Stages lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355183" lims:id="355183" stage="assented-to"><Date><YYYY>2017</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355184" lims:id="355184"><ConsolidatedNumber official="no">N-16.75</ConsolidatedNumber><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>19</AnnualStatuteNumber><YYYY>2017</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2016-02-19">421167</BillRefNumber></Identification><Introduction lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355185" lims:id="355185"><Preamble lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355186" lims:id="355186" salutation="no"><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355187" lims:id="355187" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355188" lims:id="355188">Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355189" lims:id="355189" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que la maladie d’Alzheimer et les autres types de démence sont des maladies évolutives et dégénératives du cerveau qui provoquent une détérioration des facultés cognitives et de la mémoire ainsi qu’une perturbation des capacités et des changements de comportement;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355190" lims:id="355190" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que la maladie d’Alzheimer et les autres types de démence diminuent progressivement l’autonomie de la personne et, ultimement, entraînent la mort;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355191" lims:id="355191" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que plus de 747 000 Canadiens sont atteints de la maladie d’Alzheimer ou d’autres types de démence;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355192" lims:id="355192" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>qu’on s’attend à voir, au Canada, le nombre de diagnostics liés à ces maladies doubler en une génération en raison du vieillissement de la population canadienne;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355193" lims:id="355193" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que la recherche, la collaboration et les partenariats demeurent la clé de la découverte d’un traitement curatif et que le diagnostic précoce et le soutien au traitement peuvent être bénéfiques pour la santé des personnes atteintes de démence et peuvent avoir une incidence positive sur les proches et les amis qui leur prodiguent des soins;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355194" lims:id="355194" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="no"><Text>que le gouvernement du Canada, en consultation avec les ministres provinciaux et territoriaux responsables de la prestation des soins de santé, devrait encourager l’élaboration d’une stratégie nationale sur les soins destinés aux personnes atteintes de la maladie d’Alzheimer ou d’autres types de démence, de même qu’à leurs proches et aidants,</Text></Provision></Preamble><Enacts lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355195" lims:id="355195"><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355196" lims:id="355196" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355197" lims:id="355197"><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355198" lims:id="355198" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:lastAmendedDate="2017-06-22" lims:fid="355199" lims:id="355199"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355200" lims:id="355200">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act" link="N-16.75">Loi relative à une stratégie nationale sur la maladie d’Alzheimer et d’autres démences</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355201" lims:id="355201" level="1"><TitleText>Définition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:lastAmendedDate="2017-06-22" lims:fid="355202" lims:id="355202"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355203" lims:id="355203">Définition de <DefinitionRef>ministre</DefinitionRef></MarginalNote><Label>2</Label><Text>Dans la présente loi, <DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> s’entend du ministre de la Santé.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355204" lims:id="355204" level="1"><TitleText>Stratégie nationale sur la maladie d’Alzheimer et d’autres démences</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:lastAmendedDate="2017-06-22" lims:fid="355205" lims:id="355205"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355206" lims:id="355206">Stratégie nationale</MarginalNote><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355207" lims:id="355207"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou un délégué, en coopération avec les représentants des gouvernements provinciaux et territoriaux responsables de la santé publique, élabore et met en oeuvre une stratégie nationale globale traitant de tous les aspects de la maladie d’Alzheimer et d’autres types de démence et visant notamment à :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355208" lims:id="355208"><Label>a)</Label><Text>élaborer des objectifs nationaux précis visant à améliorer la condition des personnes atteintes de la maladie d’Alzheimer et d’autres types de démence et à alléger le fardeau de ces maladies sur la société canadienne;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355209" lims:id="355209"><Label>b)</Label><Text>encourager l’accroissement des investissements dans tous les domaines de recherche sur la maladie d’Alzheimer et d’autres types de démence et, en particulier, dans les domaines de la recherche biomédicale et clinique ainsi que de la recherche sur les réseaux de santé, les services de santé et la santé des populations;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355210" lims:id="355210"><Label>c)</Label><Text>effectuer la coordination avec les organismes internationaux pour lutter contre la maladie d’Alzheimer et d’autres types de démence à l’échelle mondiale et mettre à profit les initiatives déjà amorcées par le Canada dans ce domaine;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355211" lims:id="355211"><Label>d)</Label><Text>aider les provinces à élaborer et à diffuser des lignes directrices en matière de diagnostic clinique et de traitement fondées sur les résultats des dernières recherches;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355212" lims:id="355212"><Label>e)</Label><Text>aider les provinces à évaluer et à diffuser les pratiques exemplaires visant l’amélioration de la qualité de vie des personnes atteintes de démence et de leurs aidants, notamment en ce qui concerne l’intégration accrue des soins, la prévention et la gestion des maladies chroniques ainsi que la coordination des mesures de soutien et des soins de santé communautaires destinés à alléger le fardeau des familles;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355213" lims:id="355213"><Label>f)</Label><Text>aider les provinces à élaborer et à diffuser, à l’intention des professionnels de la santé et de la population en général, des documents d’information traitant de l’importance de la prévention de la maladie d’Alzheimer et d’autres types de démences ainsi que de l’importance de l’intervention et de la prise en charge précoces;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355214" lims:id="355214"><Label>g)</Label><Text>présenter des recommandations visant l’élaboration de lignes directrices nationales sur les normes en matière de soins destinées aux personnes atteintes de démence, qui s’inspirent des pratiques exemplaires fondées sur l’expérience clinique dans les domaines de la prestation de soins et de la planification journalière axées sur les besoins de la personne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355215" lims:id="355215"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355216" lims:id="355216">Conférence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cent quatre-vingts jours suivant la date d’entrée en vigueur de la présente loi, le ministre convoque une conférence avec les représentants provinciaux et territoriaux responsables de la santé publique, des chercheurs scientifiques et cliniques, des aidants naturels, des professionnels de la santé et autres fournisseurs de soins, des personnes atteintes de démence ainsi que des représentants du secteur de l’intervention non professionnelle, de la Société Alzheimer du Canada, d’autres groupes de défense des intérêts des personnes atteintes de la maladie d’Alzheimer et de groupes de défense des intérêts des personnes atteintes d’autres démences, dans le but d’élaborer la stratégie nationale visée au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355217" lims:id="355217" level="1"><TitleText>Comité consultatif</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:lastAmendedDate="2017-06-22" lims:fid="355218" lims:id="355218"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355219" lims:id="355219">Nomination des membres</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355220" lims:id="355220"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre constitue un comité consultatif composé d’au plus quinze membres qu’il nomme à titre amovible pour un mandat renouvelable d’au plus trois ans.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355221" lims:id="355221"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355222" lims:id="355222">Président</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre choisit le président du comité parmi ses membres.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355223" lims:id="355223"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355224" lims:id="355224">Fonctions du comité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité conseille le ministre sur toute question relative aux soins de santé destinés aux personnes atteintes de la maladie d’Alzheimer ou d’autres types de démences.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355225" lims:id="355225"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355226" lims:id="355226">Membres</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut nommer au comité toute personne dont les compétences ou l’expérience sont utiles, notamment :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355227" lims:id="355227"><Label>a)</Label><Text>des représentants des gouvernements fédéral, provinciaux et territoriaux responsables de la santé publique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355228" lims:id="355228"><Label>b)</Label><Text>des représentants de groupes de défense des intérêts des personnes atteintes de la maladie d’Alzheimer et de groupes de défense des intérêts des personnes atteintes d’autres démences;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355229" lims:id="355229"><Label>c)</Label><Text>des professionnels de la santé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355230" lims:id="355230"><Label>d)</Label><Text>des personnes atteintes de la maladie d’Alzheimer ou d’autres types de démences ou leurs aidants.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355231" lims:id="355231"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355232" lims:id="355232">Absence de rémunération</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les membres du comité ne reçoivent aucune rémunération pour l’exercice de leurs fonctions à ce titre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355233" lims:id="355233"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355234" lims:id="355234">Réunions</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le comité tient ses réunions au moins deux fois par année, aux date, heure et lieu fixés par son président.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355235" lims:id="355235" level="1"><TitleText>Rapport d’examen</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:lastAmendedDate="2017-06-22" lims:fid="355236" lims:id="355236"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-22" lims:fid="355237" lims:id="355237">Rapport du ministre</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Dans les deux ans suivant l’entrée en vigueur de la présente loi, et tous les ans par la suite, le ministre établit un rapport sur l’efficacité de la stratégie nationale qui comporte ses conclusions et éventuelles recommandations relativement à cette stratégie et qui précise notamment les objectifs nationaux auxquels il faudrait donner priorité, et le fait déposer devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci après l’établissement du rapport.</Text></Section></Body></Statute>