<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2015-06-23" lims:lastAmendedDate="2015-06-23" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387217" lims:id="387217" bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387218" lims:id="387218"><BillNumber>C-59</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63-64</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014-2015</Year-s></Parliament><LongTitle lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387219" lims:id="387219">Loi concernant la protection de renseignements se rapportant à certaines décisions prises en vertu du Décret sur les passeports canadiens</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387220" lims:id="387220" status="official">Loi sur la prévention des voyages de terroristes</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387221" lims:id="387221">Prévention des voyages de terroristes.</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387222" lims:id="387222"><Stages lims:inforce-start-date="2015-06-23" stage="consolidation"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages><Stages lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387224" lims:id="387224" stage="assented-to"><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>6</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387225" lims:id="387225"><ConsolidatedNumber official="no">P-19.45</ConsolidatedNumber><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>36, art. 42</AnnualStatuteNumber><YYYY>2015</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><ReaderNote><Note status="editorial">[Édictée par l’article 42 du chapitre 36 des Lois du Canada (2015), en vigueur à la sanction le 23 juin 2015.]</Note></ReaderNote></Identification><Introduction lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387226" lims:id="387226"><Enacts lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387227" lims:id="387227"><Provision lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387228" lims:id="387228" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text /></Provision></Enacts></Introduction><Body lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387229" lims:id="387229"><Heading lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387230" lims:id="387230" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:lastAmendedDate="2015-06-23" lims:fid="387231" lims:id="387231"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387232" lims:id="387232">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act" link="P-19.45">Loi sur la prévention des voyages de terroristes</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387233" lims:id="387233" level="1"><TitleText>Définition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:lastAmendedDate="2015-06-23" lims:fid="387234" lims:id="387234"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387235" lims:id="387235">Définition de <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>2</Label><Text>Dans la présente loi, <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr> s’entend du juge en chef de la Cour fédérale ou du juge de cette juridiction désigné par celui-ci.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387236" lims:id="387236" level="1"><TitleText>Désignation du ministre</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:lastAmendedDate="2015-06-23" lims:fid="387237" lims:id="387237"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387238" lims:id="387238">Ministre</MarginalNote><Label>3</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, désigner le ministre fédéral visé par le terme « ministre » figurant dans la présente loi.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387239" lims:id="387239" level="1"><TitleText>Appels</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:lastAmendedDate="2015-06-23" lims:fid="387240" lims:id="387240"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387241" lims:id="387241">Annulation en vertu du <XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-81-86">Décret sur les passeports canadiens</XRefExternal> — terrorisme ou sécurité nationale</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387242" lims:id="387242"><Label>(1)</Label><Text>Si un passeport a été annulé par suite d’une décision du ministre prise en vertu du <XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-81-86">Décret sur les passeports canadiens</XRefExternal> au motif que l’annulation est nécessaire pour prévenir la commission d’une infraction de terrorisme, au sens de l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>, ou pour la sécurité nationale du Canada ou d’un pays ou État étranger, la personne à qui le passeport a été délivré peut interjeter appel de la décision du ministre devant un juge dans les trente jours suivant la date à laquelle la personne a reçu l’avis de la décision du ministre relativement à la demande présentée en vertu du même décret pour reconsidérer l’annulation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387243" lims:id="387243"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387244" lims:id="387244">Délai supplémentaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), la personne peut interjeter appel de la décision visant l’annulation du passeport dans le délai supplémentaire qu’un juge peut, avant ou après l’expiration de ces trente jours, fixer ou accorder.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387245" lims:id="387245"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387246" lims:id="387246">Décision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dès qu’il est saisi de l’appel, le juge décide si l’annulation du passeport est raisonnable compte tenu des renseignements dont il dispose; s’il conclut que l’annulation du passeport n’est pas raisonnable, il peut annuler la décision du ministre visant l’annulation du passeport.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387247" lims:id="387247"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387248" lims:id="387248">Procédure</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les règles ci-après s’appliquent aux appels visés au présent article :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387249" lims:id="387249"><Label>a)</Label><Text>à tout moment pendant l’instance et à la demande du ministre, le juge doit tenir une audience, à huis clos et en l’absence de l’appelant et de son conseil, dans le cas où la divulgation des éléments de preuve ou de tout autre renseignement en cause pourrait porter atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387250" lims:id="387250"><Label>b)</Label><Text>le juge est tenu de garantir la confidentialité des éléments de preuve et de tout autre renseignement que lui fournit le ministre et dont la divulgation porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387251" lims:id="387251"><Label>c)</Label><Text>le juge veille tout au long de l’instance à ce que soit fourni à l’appelant un résumé de la preuve et de tout autre renseignement dont il dispose et qui permet à l’appelant d’être suffisamment informé de la thèse du ministre à l’égard de l’instance en cause et qui ne comporte aucun élément dont la divulgation porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387252" lims:id="387252"><Label>d)</Label><Text>le juge donne à l’appelant et au ministre la possibilité d’être entendus;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387253" lims:id="387253"><Label>e)</Label><Text>le juge peut recevoir et admettre en preuve tout élément — même inadmissible en justice — qu’il estime digne de foi et utile et peut fonder sa décision sur celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387254" lims:id="387254"><Label>f)</Label><Text>le juge peut fonder sa décision sur des éléments de preuve ou tout autre renseignement, même si un résumé de ces derniers n’est pas fourni à l’appelant au cours de l’instance;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387255" lims:id="387255"><Label>g)</Label><Text>si le juge décide que les éléments de preuve ou tout autre renseignement que lui a fournis le ministre ne sont pas pertinents ou si le ministre les retire, il ne peut fonder sa décision sur ces éléments de preuve ou ces renseignements et il est tenu de les remettre au ministre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387256" lims:id="387256"><Label>h)</Label><Text>le juge est tenu de garantir la confidentialité des éléments de preuve et de tout autre renseignement que le ministre retire de l’instance.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:lastAmendedDate="2015-06-23" lims:fid="387257" lims:id="387257"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387258" lims:id="387258">Protection des renseignements dans le cadre d’un appel</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Les paragraphes <XRefInternal>4</XRefInternal>(3) et (4) s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à l’appel de la décision rendue au titre de l’article <XRefInternal>4</XRefInternal> et à tout appel subséquent.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387259" lims:id="387259" level="1"><TitleText>Révision judiciaire</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:lastAmendedDate="2015-06-23" lims:fid="387260" lims:id="387260"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387261" lims:id="387261">Refus ou révocation en vertu du <XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-81-86">Décret sur les passeports canadiens</XRefExternal> — terrorisme ou sécurité nationale</MarginalNote><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387262" lims:id="387262"><Label>(1)</Label><Text>Les règles visées au paragraphe (2) s’appliquent à la révision judiciaire des décisions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387263" lims:id="387263"><Label>a)</Label><Text>une décision prise par le ministre en vertu du <XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-81-86">Décret sur les passeports canadiens</XRefExternal> selon laquelle un passeport ne doit pas être délivré ou qu’il doit être révoqué pour le motif que le refus ou la révocation est nécessaire pour prévenir la commission d’une infraction de terrorisme, au sens de l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>, ou pour la sécurité nationale du Canada ou d’un pays ou État étranger;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387264" lims:id="387264"><Label>b)</Label><Text>la décision du ministre, prise en vertu de ce décret, de ne pas fournir des services de passeport à une personne pour l’un des motifs visés à l’alinéa a), dans les cas suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387265" lims:id="387265"><Label>(i)</Label><Text>la décision a été prise par le ministre après qu’il a décidé, pour le même motif, qu’un passeport ne doit pas être délivré à cette personne ou que le passeport qui lui a été délivré doit être révoqué,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387266" lims:id="387266"><Label>(ii)</Label><Text>la décision a été prise après l’expiration du passeport délivré à la personne, mais si le passeport n’avait pas été expiré le ministre aurait pu, en se basant sur des faits qui se sont produits avant la date d’expiration, décider que le passeport devait être révoqué pour le même motif.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387267" lims:id="387267"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387268" lims:id="387268">Règles</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règles ci-après s’appliquent au présent article :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387269" lims:id="387269"><Label>a)</Label><Text>à tout moment pendant l’instance et à la demande du ministre, le juge doit tenir une audience pour entendre les observations portant sur tout élément de preuve ou tout autre renseignement, à huis clos et en l’absence du demandeur et de son conseil, dans le cas où la divulgation de ces éléments de preuve ou de ces renseignements pourrait porter atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387270" lims:id="387270"><Label>b)</Label><Text>le juge est tenu de garantir la confidentialité des éléments de preuve et de tout renseignement que lui fournit le ministre et dont la divulgation porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387271" lims:id="387271"><Label>c)</Label><Text>le juge veille à ce que soit fourni au demandeur un résumé de la preuve et de tout autre renseignement dont il dispose et qui permet au demandeur d’être suffisamment informé des motifs de la décision du ministre et qui ne comporte aucun élément dont la divulgation porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387272" lims:id="387272"><Label>d)</Label><Text>le juge donne au demandeur et au ministre la possibilité d’être entendus;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387273" lims:id="387273"><Label>e)</Label><Text>le juge peut fonder sa décision sur des éléments de preuve ou tout autre renseignement dont il dispose, même si un résumé de ces derniers n’est pas fourni au demandeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387274" lims:id="387274"><Label>f)</Label><Text>si je juge décide que les éléments de preuve ou tout autre renseignement que lui a fournis le ministre ne sont pas pertinents ou si le ministre les retire, il ne peut fonder sa décision sur ces éléments ou renseignements et il est tenu de les remettre au ministre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387275" lims:id="387275"><Label>g)</Label><Text>le juge est tenu de garantir la confidentialité des éléments de preuve et de tout autre renseignement que le ministre retire de l’instance.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:lastAmendedDate="2015-06-23" lims:fid="387276" lims:id="387276"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-06-23" lims:fid="387277" lims:id="387277">Protection des renseignements dans le cadre d’un appel</MarginalNote><Label>7</Label><Text>Le paragraphe 6(2) s’applique, avec les adaptations nécessaires, à l’appel de la décision rendue par un juge concernant des procédures en révision judiciaire visées à l’article 6 et à tout appel subséquent.</Text></Section></Body></Statute>