<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2023-01-14" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2023-01-14" lims:current-date="2025-07-24" lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408145" lims:id="408145" bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408146" lims:id="408146"><LongTitle lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408147" lims:id="408147">Loi visant à protéger la santé et la sécurité humaines et l’environnement en réglementant les produits utilisés pour la lutte antiparasitaire</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408148" lims:id="408148" status="official">Loi sur les produits antiparasitaires</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408149" lims:id="408149">Produits antiparasitaires</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408150" lims:id="408150"><Stages lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408151" lims:id="408151" stage="assented-to"><Date><YYYY>2002</YYYY><MM>12</MM><DD>12</DD></Date></Stages><Stages lims:inforce-start-date="2016-12-12" stage="consolidation"><Date><YYYY>2025</YYYY><MM>7</MM><DD>25</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408153" lims:id="408153"><ConsolidatedNumber official="no">P-9.01</ConsolidatedNumber><AnnualStatuteId revised-statute="no"><AnnualStatuteNumber>28</AnnualStatuteNumber><YYYY>2002</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408154" lims:id="408154"><Preamble lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408155" lims:id="408155" salutation="no"><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408156" lims:id="408156" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408157" lims:id="408157">Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408158" lims:id="408158" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que les produits antiparasitaires et leur utilisation peuvent présenter, directement ou indirectement, des risques pour le bien-être des individus au Canada, notamment pour leur santé et leur sécurité, ainsi que pour l’environnement;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408159" lims:id="408159" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que la lutte antiparasitaire joue un rôle important dans divers domaines de l’économie et d’autres aspects de la qualité de vie au Canada;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408160" lims:id="408160" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que les produits antiparasitaires présentant des risques et une valeur acceptables peuvent contribuer de façon importante à atteindre les objectifs d’une lutte antiparasitaire durable;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408161" lims:id="408161" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que la lutte antiparasitaire durable a pour but de répondre aux besoins de la société en matière de protection de la santé humaine, de production d’aliments et de fibres et d’utilisation des ressources, et de conserver ou de mettre en valeur les ressources naturelles et la qualité de l’environnement pour les générations futures, d’une façon économiquement viable;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408162" lims:id="408162" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que le Canada et les provinces et territoires ont traditionnellement administré des systèmes de réglementation complémentaires conçus pour protéger les individus et l’environnement, notamment la diversité biologique, contre les risques inacceptables que présentent les produits antiparasitaires, et qu’il est important de continuer de le faire pour atteindre de façon efficace les résultats souhaités, sans conflits ni recoupements;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408163" lims:id="408163" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>qu’il est important, dans l’intérêt national : de faire en sorte que l’objectif premier du système fédéral de réglementation soit la prévention des risques inacceptables pour les individus et l’environnement que présente l’utilisation des produits antiparasitaires,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408164" lims:id="408164" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>de continuer à poursuivre les objectifs du système fédéral de réglementation, par l’instauration d’un système d’homologation national reposant sur une base scientifique et abordant la question des risques sanitaires et environnementaux avant et après l’homologation, tout en réglementant les produits antiparasitaires au Canada,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408165" lims:id="408165" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>d’homologuer pour utilisation seulement les produits antiparasitaires présentant des risques acceptables lorsqu’il est démontré que celle-ci serait efficace et lorsqu’il peut être établi que les conditions d’homologation préviennent toute conséquence néfaste pour la santé ou la pollution de l’environnement,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408166" lims:id="408166" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>de tenir compte, lors de l’évaluation des risques pour les individus, de l’exposition globale aux produits antiparasitaires, des effets cumulatifs des produits et des différentes sensibilités à ceux-ci éprouvées par les principaux sous-groupes identifiables, notamment les femmes enceintes, les nourrissons, les enfants, les femmes et les personnes âgées,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408167" lims:id="408167" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>de réglementer les produits antiparasitaires afin de promouvoir le développement durable, à savoir un développement qui permet de répondre aux besoins du présent sans compromettre la possibilité pour les générations futures de satisfaire les leurs,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408168" lims:id="408168" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>de concevoir le système fédéral de réglementation afin de réduire au minimum les risques sanitaires et environnementaux que présentent les produits antiparasitaires et d’encourager le développement et la mise en oeuvre de stratégies de lutte antiparasitaire durables et innovatrices — notamment en facilitant l’accès à des produits antiparasitaires à risque réduit et en favorisant le développement et l’utilisation d’autres méthodes, stratégies et produits de lutte antiparasitaire qui sont écologiques et non toxiques,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408169" lims:id="408169" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>de tenir compte des politiques du gouvernement du Canada applicables qui sont conformes aux objectifs de la présente loi dans les décisions concernant la réglementation des produits antiparasitaires,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408170" lims:id="408170" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>de favoriser la collaboration des ministères fédéraux pour l’élaboration d’orientations visant à poursuivre les objectifs de la présente loi et, à cette fin, de prendre en compte les avis et conseils de différents secteurs au pays,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408171" lims:id="408171" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>de donner aux provinces et aux territoires, ainsi qu’aux personnes dont les intérêts et préoccupations sont en jeu, la possibilité de participer au système fédéral de réglementation d’une manière qui soit en harmonie avec les objectifs visés,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408172" lims:id="408172" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>d’administrer le système fédéral de réglementation de façon efficiente et avec efficacité, en conformité avec les principes et objectifs qui précèdent et de façon à reconnaître les divers intérêts et préoccupations en jeu et, dans le respect de l’objectif premier de ce système, à réduire au minimum les conséquences négatives sur la viabilité économique et la compétitivité;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408173" lims:id="408173" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que le Canada doit être en mesure de remplir ses obligations internationales liées à la lutte antiparasitaire,</Text></Provision></Preamble><Enacts lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408174" lims:id="408174"><Provision lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408175" lims:id="408175" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision><HistoricalNote>2002, ch. 28, préambule; 2016, ch. 9, art. 32.</HistoricalNote></Enacts></Introduction><Body lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408177" lims:id="408177"><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408178" lims:id="408178" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408179" lims:id="408179"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408180" lims:id="408180">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408181" lims:id="408181" level="1"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408182" lims:id="408182"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408183" lims:id="408183">Définitions</MarginalNote><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408184" lims:id="408184"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408185" lims:id="408185"><Text><DefinedTermFr>analyste</DefinedTermFr> Individu nommé ou désigné à ce titre en application de l’article 45. (<DefinedTermEn>analyst</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408186" lims:id="408186"><Text><DefinedTermFr>biotechnologie</DefinedTermFr> Application des sciences ou de l’ingénierie à l’utilisation des organismes vivants ou de leurs parties ou produits, sous leur forme naturelle ou modifiée. (<DefinedTermEn>biotechnology</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408187" lims:id="408187"><Text><DefinedTermFr>conditions d’homologation</DefinedTermFr></Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408188" lims:id="408188"><Label>a)</Label><Text>Les conditions déterminées par le ministre aux termes de l’alinéa 8(1)a), du paragraphe 8(2) ou de toute autre disposition de la présente loi lui permettant de modifier l’homologation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408189" lims:id="408189"><Label>b)</Label><Text>toutes autres obligations déclarées telles par la présente loi ou les règlements. (<DefinedTermEn>conditions of registration</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408190" lims:id="408190"><Text><DefinedTermFr>distribution</DefinedTermFr> La distribution sous toutes ses formes, que cette opération s’effectue contre rémunération ou non. Y sont assimilées la vente, l’offre de vente ou de distribution et l’exposition, la présentation ou la publicité en vue de la vente ou de la distribution. (<DefinedTermEn>distribute</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408191" lims:id="408191"><Text><DefinedTermFr>diversité biologique</DefinedTermFr> Variabilité des organismes vivants de toute origine, notamment des écosystèmes terrestres et aquatiques — y compris marins — et des complexes écologiques dont ils font partie. Sont également visées par la présente définition la diversité au sein d’une espèce et entre espèces ainsi que celle des écosystèmes. (<DefinedTermEn>biological diversity</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408192" lims:id="408192"><Text><DefinedTermFr>document</DefinedTermFr> Tout support sur lequel sont enregistrés ou inscrits des éléments d’information pouvant être compris par une personne ou lus par un ordinateur ou tout autre dispositif. (<DefinedTermEn>document</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408193" lims:id="408193"><Text><DefinedTermFr>données d’essai</DefinedTermFr> Renseignements scientifiques ou techniques relatifs à la valeur d’un produit antiparasitaire ou aux risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente. (<DefinedTermEn>test data</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408194" lims:id="408194"><Text><DefinedTermFr>données d’essai confidentielles</DefinedTermFr> Les données d’essai dont la communication peut être refusée sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-1">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>confidential test data</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408195" lims:id="408195"><Text><DefinedTermFr>écosystème</DefinedTermFr> Unité fonctionnelle constituée par le complexe dynamique résultant de l’interaction des communautés de plantes, d’animaux et de micro-organismes qui y vivent et de leur environnement non vivant. (<DefinedTermEn>ecosystem</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408196" lims:id="408196"><Text><DefinedTermFr>effet de seuil</DefinedTermFr> Effet nocif pour la santé humaine d’un produit antiparasitaire qui, en deçà d’un certain niveau identifiable par le ministre, ne cause pas cet effet. (<DefinedTermEn>threshold effect</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408197" lims:id="408197"><Text><DefinedTermFr>emballage</DefinedTermFr> S’entend notamment de tout récipient, empaquetage ou autre conditionnement contenant tout ou partie d’un produit antiparasitaire. (<DefinedTermEn>package</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408198" lims:id="408198"><Text><DefinedTermFr>environnement</DefinedTermFr> Ensemble des conditions et éléments naturels de la terre, notamment :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408199" lims:id="408199"><Label>a)</Label><Text>l’air, l’eau et le sol;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408200" lims:id="408200"><Label>b)</Label><Text>les couches de l’atmosphère;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408201" lims:id="408201"><Label>c)</Label><Text>les matières organiques et inorganiques ainsi que les êtres vivants;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408202" lims:id="408202"><Label>d)</Label><Text>les systèmes naturels en interaction qui comprennent les éléments visés aux alinéas a) à c). (<DefinedTermEn>environment</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408203" lims:id="408203"><Text><DefinedTermFr>étiquette</DefinedTermFr> Sont assimilés aux étiquettes les textes écrits ou imprimés ou représentations graphiques :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408204" lims:id="408204"><Label>a)</Label><Text>qui sont placés ou à placer sur ou dans un emballage ou sur un produit antiparasitaire, qui les accompagnent ou sont destinés à les accompagner;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408205" lims:id="408205"><Label>b)</Label><Text>qui font partie d’un produit antiparasitaire et qui sont transmis électroniquement, en conformité avec les règlements. (<DefinedTermEn>label</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408206" lims:id="408206"><Text><DefinedTermFr>fabrication</DefinedTermFr> Sont assimilés à la fabrication la production, la formulation, l’emballage, l’étiquetage et la préparation aux fins de distribution ou d’utilisation. (<DefinedTermEn>manufacture</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408207" lims:id="408207"><Text><DefinedTermFr>formulant</DefinedTermFr> Composant d’un produit antiparasitaire qui y est ajouté intentionnellement et qui n’est pas un principe actif. (<DefinedTermEn>formulant</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408208" lims:id="408208"><Text><DefinedTermFr>inspecteur</DefinedTermFr> Individu nommé ou désigné à ce titre en application de l’article 45. (<DefinedTermEn>inspector</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408209" lims:id="408209"><Text><DefinedTermFr>lieu</DefinedTermFr> Y est assimilé tout moyen de transport. (<DefinedTermEn>place</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408210" lims:id="408210"><Text><DefinedTermFr>lieu de travail</DefinedTermFr> Tout lieu où un individu travaille contre rémunération. (<DefinedTermEn>workplace</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408211" lims:id="408211"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre de la Santé. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408212" lims:id="408212"><Text><DefinedTermFr>parasite</DefinedTermFr> Animal, plante ou autre organisme qui est, directement ou non, nuisible, nocif ou gênant, ainsi que toute fonction organique ou condition nuisible, nocive ou gênante d’un animal, d’une plante ou d’un autre organisme. (<DefinedTermEn>pest</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408213" lims:id="408213"><Text><DefinedTermFr>pénalité</DefinedTermFr> Sanction administrative pécuniaire infligée pour une violation au titre de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-8.8">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>penalty</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408214" lims:id="408214"><Text><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> Sa Majesté, un individu ou une <DefinitionRef>organisation</DefinitionRef> au sens de l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>. Ces notions sont visées dans des formulations générales, impersonnelles ou comportant des pronoms ou adjectifs indéfinis. (<DefinedTermEn>person</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408215" lims:id="408215"><Text><DefinedTermFr>politique gouvernementale</DefinedTermFr> La Politique de gestion des substances toxiques, publiée par le gouvernement du Canada en juin 1995, aussi longtemps qu’elle demeure en vigueur, et les autres politiques du gouvernement du Canada prévues par règlement. (<DefinedTermEn>government policy</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408216" lims:id="408216"><Text><DefinedTermFr>principe actif</DefinedTermFr> Composant d’un produit antiparasitaire auquel les effets recherchés sont attribués, y compris un synergiste. Ne sont pas visés par la présente définition les solvants, diluants, émulsifiants ou autres composants qui ne produisent pas principalement ces effets. (<DefinedTermEn>active ingredient</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408217" lims:id="408217"><Text><DefinedTermFr>produit antiparasitaire</DefinedTermFr></Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408218" lims:id="408218"><Label>a)</Label><Text>Produit, substance ou organisme — notamment ceux résultant de la biotechnologie — constitué d’un principe actif ainsi que de formulants et de contaminants et fabriqué, présenté, distribué ou utilisé comme moyen de lutte direct ou indirect contre les parasites par destruction, attraction ou répulsion, ou encore par atténuation ou prévention de leurs effets nuisibles, nocifs ou gênants;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408219" lims:id="408219"><Label>b)</Label><Text>tout principe actif servant à la fabrication de ces éléments;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408220" lims:id="408220"><Label>c)</Label><Text>toute chose désignée comme tel par règlement. (<DefinedTermEn>pest control product</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408221" lims:id="408221"><Text><DefinedTermFr>publicité</DefinedTermFr> S’entend notamment de toute présentation faite en vue de stimuler directement ou indirectement la distribution des produits antiparasitaires. (<DefinedTermEn>advertise</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408222" lims:id="408222"><Text><DefinedTermFr>Registre</DefinedTermFr> Le Registre des produits antiparasitaires établi et tenu en application de l’article 42. (<DefinedTermEn>Register</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408223" lims:id="408223"><Text><DefinedTermFr>renseignements commerciaux confidentiels</DefinedTermFr> Renseignements dont la communication peut être refusée sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-1">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> et qui sont visés aux paragraphes 43(4) ou (5). (<DefinedTermEn>confidential business information</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408224" lims:id="408224"><Text><DefinedTermFr>risque environnemental</DefinedTermFr> Risque de dommage à l’environnement, notamment à sa diversité biologique, résultant de l’exposition au produit antiparasitaire ou de l’utilisation de celui-ci, compte tenu des conditions d’homologation proposées ou fixées. (<DefinedTermEn>environmental risk</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408225" lims:id="408225"><Text><DefinedTermFr>risque sanitaire</DefinedTermFr> Risque pour la santé humaine résultant de l’exposition au produit antiparasitaire ou de l’utilisation de celui-ci, compte tenu des conditions d’homologation proposées ou fixées. (<DefinedTermEn>health risk</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408226" lims:id="408226"><Text><DefinedTermFr>titulaire</DefinedTermFr> La personne au nom de laquelle un produit antiparasitaire est homologué. (<DefinedTermEn>registrant</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408227" lims:id="408227"><Text><DefinedTermFr>valeur</DefinedTermFr> L’apport réel ou potentiel d’un produit dans la lutte antiparasitaire, compte tenu des conditions d’homologation proposées ou fixées, notamment en fonction :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408228" lims:id="408228"><Label>a)</Label><Text>de son efficacité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408229" lims:id="408229"><Label>b)</Label><Text>des conséquences de son utilisation sur l’hôte du parasite sur lequel le produit est destiné à être utilisé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408230" lims:id="408230"><Label>c)</Label><Text>des conséquences de son utilisation sur l’économie et la société de même que de ses avantages pour la santé, la sécurité et l’environnement. (<DefinedTermEn>value</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408231" lims:id="408231"><Text><DefinedTermFr>violation</DefinedTermFr> Toute contravention à une disposition de la présente loi ou des règlements, ou tout refus ou omission d’accomplir une obligation imposée sous le régime de la présente loi, punissables au titre de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-8.8">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>violation</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408232" lims:id="408232"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408233" lims:id="408233">Risques acceptables</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, les risques sanitaires ou environnementaux d’un produit antiparasitaire sont acceptables s’il existe une certitude raisonnable qu’aucun dommage à la santé humaine, aux générations futures ou à l’environnement ne résultera de l’exposition au produit ou de l’utilisation de celui-ci, compte tenu des conditions d’homologation proposées ou fixées.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408235" lims:id="408235">2002, ch. 28, art. 2; 2016, ch. 9, art. 33</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408236" lims:id="408236" level="1"><TitleText>Sa Majesté</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408237" lims:id="408237"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408238" lims:id="408238">Obligation de Sa Majesté</MarginalNote><Label>3</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408239" lims:id="408239" level="1"><TitleText>Mission</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408240" lims:id="408240"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408241" lims:id="408241">Objectif premier</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408242" lims:id="408242"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, le ministre a comme objectif premier de prévenir les risques inacceptables pour les individus et l’environnement que présente l’utilisation des produits antiparasitaires.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408243" lims:id="408243"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408244" lims:id="408244">Objectifs connexes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À cet égard, le ministre doit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408245" lims:id="408245"><Label>a)</Label><Text>promouvoir le développement durable, soit un développement qui permet de répondre aux besoins du présent sans compromettre la possibilité pour les générations futures de satisfaire les leurs;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408246" lims:id="408246"><Label>b)</Label><Text>tenter de réduire au minimum les risques sanitaires et environnementaux que présentent les produits antiparasitaires et d’encourager le développement et la mise en oeuvre de stratégies de lutte antiparasitaire durables et innovatrices — en facilitant l’accès à des produits antiparasitaires à risque réduit — et d’autres mesures indiquées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408247" lims:id="408247"><Label>c)</Label><Text>sensibiliser le public aux produits antiparasitaires en l’informant, en favorisant son accès aux renseignements pertinents et en encourageant sa participation au processus de prise de décision;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408248" lims:id="408248"><Label>d)</Label><Text>veiller à ce que seuls les produits antiparasitaires dont la valeur a été déterminée comme acceptable soient approuvés pour utilisation au Canada.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408250" lims:id="408250">2002, ch. 28, art. 4; 2016, ch. 9, art. 34</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408251" lims:id="408251"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408252" lims:id="408252">Protection des générations futures</MarginalNote><Label>4.1</Label><Text>Il est entendu que la protection et la considération que la présente loi accorde aux enfants s’étendent aux générations futures.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408253" lims:id="408253" level="1"><TitleText>Comité consultatif</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408254" lims:id="408254"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408255" lims:id="408255">Constitution</MarginalNote><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408256" lims:id="408256"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’accomplissement de la mission qui lui est confiée par la présente loi, le ministre peut constituer un comité consultatif dont la composition reflète les intérêts et les préoccupations en jeu, et préciser le mandat du comité ainsi que les modalités de son exercice.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408257" lims:id="408257"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408258" lims:id="408258">Rapport au ministre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport du comité, notamment ses recommandations et ses motifs, est remis au ministre, qui le verse au Registre.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408259" lims:id="408259" level="1"><TitleText>Interdictions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408260" lims:id="408260"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408261" lims:id="408261">Produits antiparasitaires non homologués</MarginalNote><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408262" lims:id="408262"><Label>(1)</Label><Text>Sauf dans les cas autorisés par les paragraphes 21(5) et 41(1), les articles 48 et 51 et 53 à 59 et les règlements, il est interdit de fabriquer, de posséder, de manipuler, de stocker, de transporter, d’importer, de distribuer ou d’utiliser un produit antiparasitaire non homologué en vertu de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408263" lims:id="408263"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408264" lims:id="408264">Conditions d’homologation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf dans les cas autorisés par les articles 53.3 et 54, il est interdit de fabriquer, d’importer, d’exporter ou de distribuer un produit antiparasitaire homologué s’il n’est pas conforme aux conditions d’homologation relatives à la composition du produit et si les autres conditions d’homologation ne sont pas respectées.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408265" lims:id="408265"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408266" lims:id="408266">Emballage et étiquetage</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sauf dans les cas autorisés par les articles 53, 53.3 et 54, il est interdit de stocker, d’importer, d’exporter ou de distribuer un produit antiparasitaire s’il n’est pas emballé et étiqueté conformément aux règlements et, dans le cas où il est homologué, aux conditions d’homologation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408267" lims:id="408267"><Label>(4)</Label><Text><Repealed>[Abrogé, 2016, ch. 9, art. 35]</Repealed></Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408268" lims:id="408268"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408269" lims:id="408269">Utilisation non conforme</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il est interdit de manipuler, de stocker, de transporter ou d’utiliser un produit antiparasitaire, ou d’en disposer, d’une manière non conforme :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408270" lims:id="408270"><Label>a)</Label><Text>soit aux règlements;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408271" lims:id="408271"><Label>b)</Label><Text>soit, si le produit est homologué, aux instructions de l’étiquette figurant dans le Registre, sous réserve des règlements.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408272" lims:id="408272"><Label>(6)</Label><Text><Repealed>[Abrogé, 2016, ch. 9, art. 35]</Repealed></Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408273" lims:id="408273"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408274" lims:id="408274">Emballage, étiquetage et publicité</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Il est interdit d’emballer ou d’étiqueter un produit antiparasitaire ou d’en faire la publicité d’une manière qui est fausse, trompeuse ou susceptible de créer une fausse impression sur sa nature, sa valeur, sa quantité, sa composition, son innocuité ou son homologation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408275" lims:id="408275"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408276" lims:id="408276">Activités présentant un danger</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Il est interdit de fabriquer, de posséder, de manipuler, de stocker, de transporter, de distribuer ou d’utiliser un produit antiparasitaire, ou d’en disposer, d’une manière qui présente un danger pour la santé ou la sécurité humaines ou pour l’environnement.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408277" lims:id="408277"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408278" lims:id="408278">Modification, destruction ou falsification de documents</MarginalNote><Label>(8.1)</Label><Text>Il est interdit à la personne qui doit conserver, tenir à jour, fournir ou transmettre des documents sous le régime de la présente loi de les modifier, de les détruire ou de les falsifier.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408279" lims:id="408279"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408280" lims:id="408280">Modification, possession ou utilisation de documents officiels</MarginalNote><Label>(8.2)</Label><Text>Il est interdit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408281" lims:id="408281"><Label>a)</Label><Text>de modifier un document délivré, fait ou donné — ou remis de quelque façon que ce soit — sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408282" lims:id="408282"><Label>b)</Label><Text>d’avoir en sa possession ou d’utiliser un tel document qui a été modifié.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408283" lims:id="408283"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408284" lims:id="408284">Possession ou utilisation de documents semblant officiels</MarginalNote><Label>(8.3)</Label><Text>Il est interdit d’avoir en sa possession ou d’utiliser un document qui n’est pas délivré, fait ou donné — ou remis de quelque façon que ce soit — sous le régime de la présente loi, s’il est susceptible d’être confondu avec un document ainsi délivré, fait, donné ou remis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408285" lims:id="408285"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408286" lims:id="408286">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Quiconque contrevient à toute disposition du présent article commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408287" lims:id="408287"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408288" lims:id="408288"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408290" lims:id="408290">2002, ch. 28, art. 6; 2016, ch. 9, art. 35</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408291" lims:id="408291" level="1"><TitleText>Homologation des produits antiparasitaires</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408292" lims:id="408292" level="2"><TitleText>Demande d’homologation ou de modification d’homologation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:lastAmendedDate="2017-09-21" lims:fid="408293" lims:id="408293"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408294" lims:id="408294">Demande au ministre</MarginalNote><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408295" lims:id="408295"><Label>(1)</Label><Text>Les demandes d’homologation ou de modification d’homologation d’un produit antiparasitaire sont présentées au ministre, selon les modalités qu’il précise, et doivent être accompagnées des renseignements et autres éléments prévus par règlement.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408296" lims:id="408296"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408297" lims:id="408297">Utilisation des renseignements fournis par des titulaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il conclut que le principe actif du produit antiparasitaire du demandeur est équivalent au principe actif d’un produit antiparasitaire homologué, le ministre permet au demandeur, sous réserve des règlements et en conformité avec ceux-ci, d’utiliser tout renseignement visé au paragraphe (1) fourni par un titulaire, ou de se fier à un tel renseignement, s’il est convaincu que ce renseignement :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408298" lims:id="408298"><Label>a)</Label><Text>d’une part, se rapporte au produit antiparasitaire homologué contenant le principe actif équivalent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408299" lims:id="408299"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, est nécessaire à l’appui de la demande.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408300" lims:id="408300"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408301" lims:id="408301">Examen ou évaluation d’un pays étranger</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), le demandeur peut inclure des renseignements obtenus de l’examen ou de l’évaluation d’un produit antiparasitaire effectué par le gouvernement d’un autre pays membre de l’Organisation de coopération et de développement économiques, si les conditions de l’utilisation proposée du produit antiparasitaire au Canada sont semblables aux conditions dans lesquelles l’examen ou l’évaluation a été effectué dans cet autre pays.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408302" lims:id="408302"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408303" lims:id="408303">Évaluation du produit</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le ministre est convaincu que la demande a été faite conformément aux paragraphes (1), (2) ou (2.1), il procède :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408304" lims:id="408304"><Label>a)</Label><Text>en conformité avec les éventuels règlements, aux évaluations qu’il juge nécessaires en ce qui concerne la valeur du produit ou les risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408305" lims:id="408305"><Label>b)</Label><Text>à l’exécution rapide des évaluations qui concernent un produit antiparasitaire dont il peut raisonnablement prévoir des risques sanitaires ou environnementaux réduits;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408306" lims:id="408306"><Label>c)</Label><Text>s’il y a lieu, aux consultations exigées par l’article 28.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408307" lims:id="408307"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408308" lims:id="408308">Renseignements supplémentaires</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut, dans un avis écrit, exiger du demandeur qu’il lui communique tout autre renseignement à l’appui de sa demande en la forme et dans le délai qu’il précise dans l’avis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408309" lims:id="408309"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408310" lims:id="408310">Refus de donner suite</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le ministre rejette la demande si le demandeur ne se conforme pas à l’avis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408311" lims:id="408311"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408312" lims:id="408312">Charge de la preuve et renseignements pris en compte</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Lors des évaluations :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408313" lims:id="408313"><Label>a)</Label><Text>il incombe au demandeur de convaincre le ministre que la valeur du produit et les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente sont acceptables;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408314" lims:id="408314"><Label>b)</Label><Text>le ministre prend en compte tout renseignement fourni par le demandeur à l’appui de sa demande et peut prendre en compte tout autre renseignement à condition, dans ce cas, de donner au demandeur, avant la fin des évaluations, la possibilité de présenter ses observations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408315" lims:id="408315"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408316" lims:id="408316">Approche scientifique</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Lorsqu’il évalue les risques sanitaires et environnementaux d’un produit antiparasitaire et détermine s’ils sont acceptables, le ministre :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408317" lims:id="408317"><Label>a)</Label><Text>adopte une approche qui s’appuie sur une base scientifique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408318" lims:id="408318"><Label>b)</Label><Text>à l’égard des risques sanitaires, dans le cas où une décision visée aux alinéas 28(1)a) ou b) est sur le point d’être prise ou a été prise relativement au produit antiparasitaire :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408319" lims:id="408319"><Label>(i)</Label><Text>prend notamment en considération les renseignements disponibles sur l’exposition globale au produit antiparasitaire, soit l’exposition alimentaire et l’exposition d’autres sources ne provenant pas du milieu de travail, notamment l’eau potable et l’utilisation du produit dans les maisons et les écoles et autour de celles-ci, ainsi que les effets cumulatifs du produit antiparasitaire et d’autres produits antiparasitaires ayant un mécanisme de toxicité commun,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408320" lims:id="408320"><Label>(ii)</Label><Text>applique des marges de sécurité appropriées pour prendre notamment en compte l’utilisation de données d’expérimentation sur les animaux et les différentes sensibilités aux produits antiparasitaires des principaux sous-groupes identifiables, notamment les femmes enceintes, les nourrissons, les enfants, les femmes et les personnes âgées,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408321" lims:id="408321"><Label>(iii)</Label><Text>dans le cas d’un effet de seuil et si le produit est destiné à une utilisation dans les maisons ou les écoles ou autour de celles-ci, applique une marge de sécurité supérieure de dix fois à celle qui serait autrement applicable en vertu du sous-alinéa (ii) relativement à cet effet de seuil pour tenir compte de la toxicité prénatale et postnatale potentielle et du degré de complétude des données d’exposition et de toxicité relatives aux nourrissons et aux enfants, à moins que, sur la base de données scientifiques fiables, il ait jugé qu’une marge de sécurité différente conviendrait mieux.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408322" lims:id="408322"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408323" lims:id="408323">Politique gouvernementale</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Lorsqu’il évalue la valeur du produit antiparasitaire et les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente, le ministre donne effet à la politique gouvernementale.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408324" lims:id="408324"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408325" lims:id="408325">Évaluation comparative des risques et de la valeur</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Lorsqu’il détermine si la valeur d’un produit antiparasitaire et les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente sont acceptables, le ministre peut, en conformité avec les éventuels règlements, prendre en compte les renseignements sur la valeur et les risques d’autres produits homologués pour la même utilisation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408326" lims:id="408326"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408327" lims:id="408327">Observations</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (9) et avant de prendre une décision définitive, le ministre donne au demandeur la possibilité de présenter ses observations sur les renseignements visés à ce paragraphe.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408329" lims:id="408329">2002, ch. 28, art. 7; 2017, ch. 6, art. 109</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408330" lims:id="408330"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408331" lims:id="408331">Délivrance et modification de l’homologation</MarginalNote><Label>8</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408332" lims:id="408332"><Label>(1)</Label><Text>Si, au terme des évaluations et des consultations requises, il conclut que la valeur du produit antiparasitaire ainsi que les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente sont acceptables, le ministre homologue le produit ou apporte les modifications demandées, en conformité avec les éventuels règlements, et pour ce faire :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408333" lims:id="408333"><Label>a)</Label><Text>il détermine les conditions relatives à la fabrication, à la manipulation, au stockage, au transport, à l’importation, à l’exportation, à l’emballage, à la distribution, à l’utilisation ou à la disposition du produit, notamment celles relatives à sa composition, et, sous réserve du paragraphe (2), les conditions relatives à son étiquette;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408334" lims:id="408334"><Label>b)</Label><Text>il attribue au produit un numéro d’homologation, dans le cas d’une nouvelle homologation et, s’il le juge à propos, dans le cas d’une modification;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408335" lims:id="408335"><Label>c)</Label><Text>il fixe la période de validité — déterminée ou non — de l’homologation ou de l’homologation modifiée.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408336" lims:id="408336"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408337" lims:id="408337">Conditions concernant l’étiquette</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut spécifier des conditions concernant l’étiquette d’un produit antiparasitaire, autrement qu’en conformité avec les règlements, s’il est convaincu que les objectifs de la présente loi peuvent être remplis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408338" lims:id="408338"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408339" lims:id="408339">Renseignements sur la sécurité fournis aux lieux de travail</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sans que soit limitée la portée générale de l’alinéa (1)a), le ministre fixe, comme condition d’homologation, la fourniture de renseignements sur la sécurité du produit antiparasitaire, notamment une fiche signalétique, aux lieux de travail où celui-ci est utilisé ou fabriqué, en conformité avec les règlements pris en vertu de l’alinéa 67(1)s).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408340" lims:id="408340"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408341" lims:id="408341">Rejet de la demande</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre rejette la demande visée au paragraphe 7(1) s’il n’arrive pas aux conclusions visées au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408342" lims:id="408342"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408343" lims:id="408343">Données sur la vente</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Comme condition d’homologation, le titulaire d’un produit antiparasitaire établit et conserve un registre des renseignements concernant les ventes du produit et transmet au ministre un rapport sur ces renseignements, selon les modalités fixées par le ministre et en conformité avec les règlements pris en vertu de l’alinéa 67(1)u).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408344" lims:id="408344"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408345" lims:id="408345">Anciens titulaires</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’obligation visée au paragraphe (5) d’établir et de conserver un registre des renseignements sur les ventes d’un produit antiparasitaire et de transmettre un rapport sur ces renseignements continue de s’appliquer à un ancien titulaire après que ce produit cesse d’être homologué.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408347" lims:id="408347">2002, ch. 28, art. 8; 2016, ch. 9, art. 36</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408348" lims:id="408348" level="2"><TitleText>Limites maximales de résidus</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408349" lims:id="408349"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408350" lims:id="408350">Fixation des limites lors de l’homologation</MarginalNote><Label>9</Label><Text>Lorsqu’il statue sur l’homologation d’un produit antiparasitaire, le ministre fixe, au besoin, les limites maximales de résidus pour le produit ou ses composants ou dérivés qu’il estime appropriées dans les circonstances.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408351" lims:id="408351"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408352" lims:id="408352">Fixation — produit non homologué ou usage non visé</MarginalNote><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408353" lims:id="408353"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut fixer les limites maximales de résidus relativement à un produit antiparasitaire non homologué ou ses composants ou dérivés, ou à un produit antiparasitaire homologué ou ses composants ou dérivés en ce qui touche un usage non visé par l’homologation, qu’une demande à cette fin ait été présentée ou non conformément au paragraphe (2).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408354" lims:id="408354"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408355" lims:id="408355">Fixation — demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute personne peut présenter une demande au ministre pour qu’il fixe des limites maximales de résidus conformément au paragraphe (1). Le cas échéant, l’article 7 s’applique à une telle demande, avec les adaptations nécessaires.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408356" lims:id="408356"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408357" lims:id="408357">Évaluation des risques sanitaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsque le ministre fixe les limites maximales de résidus en vertu du paragraphe (1), il n’évalue que les risques sanitaires que présente le produit ou ses composants ou dérivés.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408358" lims:id="408358"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408359" lims:id="408359">Risques sanitaires acceptables</MarginalNote><Label>11</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408360" lims:id="408360"><Label>(1)</Label><Text>Les risques sanitaires liés aux limites maximales de résidus fixées par le ministre en vertu des articles 9 et 10 doivent être jugés acceptables par celui-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408361" lims:id="408361"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408362" lims:id="408362">Facteurs à prendre en compte</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où une décision visée aux alinéas 28(1)a) ou b) est sur le point d’être prise ou a été prise relativement au produit antiparasitaire, le ministre, lorsqu’il évalue les risques sanitaires liés aux limites maximales de résidus pour le produit antiparasitaire ou ses composants ou dérivés et qu’il détermine si ces risques sont acceptables en vertu du paragraphe (1) :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408363" lims:id="408363"><Label>a)</Label><Text>prend notamment en considération les renseignements disponibles sur ce qui suit :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408364" lims:id="408364"><Label>(i)</Label><Text>l’exposition globale au produit antiparasitaire, soit l’exposition alimentaire et l’exposition d’autres sources ne provenant pas du milieu de travail, notamment l’eau potable et l’utilisation du produit dans les maisons et les écoles et autour de celles-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408365" lims:id="408365"><Label>(ii)</Label><Text>les effets cumulatifs du produit antiparasitaire et d’autres produits antiparasitaires ayant un mécanisme de toxicité commun,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408366" lims:id="408366"><Label>(iii)</Label><Text>les différentes sensibilités aux produits antiparasitaires des principaux sous-groupes identifiables, notamment les femmes enceintes, les nourrissons, les enfants, les femmes et les personnes âgées;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408367" lims:id="408367"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’un effet de seuil, applique une marge de sécurité supérieure de dix fois à celle qui serait autrement applicable en vertu des sous-alinéas 7(7)b)(ii) ou 19(2)b)(ii) relativement à cet effet de seuil pour tenir compte de la toxicité prénatale et postnatale potentielle et du degré de complétude des données d’exposition et de toxicité relatives aux nourrissons et aux enfants, à moins que, sur la base de données scientifiques fiables, il ait jugé qu’une marge de sécurité différente conviendrait mieux.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408368" lims:id="408368" level="2"><TitleText>Renseignements supplémentaires et obligation de communiquer</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408369" lims:id="408369"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408370" lims:id="408370">Renseignements supplémentaires</MarginalNote><Label>12</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408371" lims:id="408371"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, par remise au titulaire d’un avis écrit, exiger de celui-ci :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408372" lims:id="408372"><Label>a)</Label><Text>qu’il effectue des essais, accumule des renseignements et surveille l’expérimentation du produit antiparasitaire en vue d’obtenir des renseignements supplémentaires quant à la valeur du produit ou quant à ses effets sur la santé et la sécurité humaines ou sur l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408373" lims:id="408373"><Label>b)</Label><Text>qu’il lui communique les renseignements en la forme et dans le délai qu’il y précise.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408374" lims:id="408374"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408375" lims:id="408375">Condition d’homologation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’exécution de l’obligation visée au paragraphe (1) constitue une condition d’homologation.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408376" lims:id="408376"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408377" lims:id="408377">Obligation de communiquer</MarginalNote><Label>13</Label><Text>Le demandeur de l’homologation d’un produit antiparasitaire, le demandeur en vertu du paragraphe 10(2) et le titulaire sont tenus de communiquer au ministre, dans le délai réglementaire et selon les modalités que ce dernier prévoit, tout renseignement prévu par règlement qui touche à la valeur du produit antiparasitaire ou aux risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408378" lims:id="408378"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408379" lims:id="408379">Décision</MarginalNote><Label>14</Label><Text>À la suite de l’étude des renseignements qui lui ont été communiqués en application des articles 12 et 13, le ministre décide s’il procède ou non à l’examen spécial de l’homologation du produit antiparasitaire.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408380" lims:id="408380"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408381" lims:id="408381">Accessibilité</MarginalNote><Label>15</Label><Text>À la suite de l’étude des renseignements qui lui ont été communiqués en application de l’article 13, le ministre verse au Registre ses conclusions et rend publiques ses conclusions s’il estime que le produit antiparasitaire présente des risques sanitaires ou environnementaux importants ou qu’il est dans l’intérêt public de le faire.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408382" lims:id="408382" level="2"><TitleText>Réévaluation et examen spécial</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:lastAmendedDate="2017-09-21" lims:fid="408383" lims:id="408383"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408384" lims:id="408384">Réévaluation</MarginalNote><Label>16</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408385" lims:id="408385"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut procéder à la réévaluation d’un produit antiparasitaire homologué s’il estime que, depuis son homologation, il y a eu un changement en ce qui touche les renseignements exigés ou la procédure à suivre pour l’évaluation de la valeur des produits de même catégorie ou de même nature ou des risques sanitaires ou environnementaux qu’ils présentent.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408386" lims:id="408386"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408387" lims:id="408387">Réévaluation exigée</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sans que soit limitée la portée générale du paragraphe (1) :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408388" lims:id="408388"><Label>a)</Label><Text>lorsqu’une décision sur l’homologation d’un produit antiparasitaire, du même type que celle visée aux alinéas 28(1)a) ou b), est prise le 1<Sup>er</Sup> avril 1995 ou après cette date, le ministre procède à une réévaluation du produit au plus tard un an après la période de quinze ans écoulée depuis la plus récente décision de ce type;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408389" lims:id="408389"><Label>b)</Label><Text>lorsque la plus récente décision sur l’homologation d’un produit antiparasitaire, du même type que celle visée aux alinéas 28(1)a) ou b), a été prise avant le 1<Sup>er</Sup> avril 1995, le ministre procède à une réévaluation du produit au plus tard le 1<Sup>er</Sup> avril 2005 ou, si cette date est postérieure, la date qui suit d’un an la période de quinze ans écoulée depuis la décision.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408390" lims:id="408390"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408391" lims:id="408391">Demande de renseignements</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le processus de réévaluation est enclenché par remise au titulaire, par le ministre, d’un avis écrit lui en expliquant les motifs et exigeant de lui, si le ministre l’estime nécessaire, qu’il fournisse des renseignements, en la forme et dans le délai qui y sont prévus.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408392" lims:id="408392"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408393" lims:id="408393">Demande de renseignements — ministères et provinces</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Une fois le processus de réévaluation enclenché, le ministre remet aux ministères et aux organismes publics fédéraux et provinciaux dont les intérêts et préoccupations sont en jeu un avis leur demandant de fournir, en la forme et dans le délai qui y sont prévus, les renseignements relatifs aux risques sanitaires et environnementaux et à la valeur du produit visé.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408394" lims:id="408394"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408395" lims:id="408395">Fourniture de renseignements si plus d’un titulaire</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Lorsque le ministre a conclu que les principes actifs de produits homologués sont équivalents, les titulaires de ces produits peuvent fournir conjointement les renseignements exigés au paragraphe (3) ou à l’alinéa 19(1)a); s’il est convaincu que ces renseignements ont été fournis par l’un ou plusieurs de ces titulaires, le ministre permet, sous réserve des règlements et en conformité avec ceux-ci, à un autre de ces titulaires d’utiliser ces renseignements, ou de s’y fier, pour se conformer aux exigences prévues à ce paragraphe ou à cet alinéa.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408396" lims:id="408396"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408397" lims:id="408397">Principes actifs non équivalents</MarginalNote><Label>(5.1)</Label><Text>Si les principes actifs d’un produit antiparasitaire homologué sujet à la réévaluation ne sont pas équivalents aux principes actifs d’un autre produit antiparasitaire homologué, le ministre permet, sous réserve des règlements et en conformité avec ceux-ci, au titulaire du produit sujet à la réévaluation d’utiliser les renseignements fournis par le titulaire de l’autre produit antiparasitaire homologué, ou de se fier à ces renseignements, s’il est convaincu que ces renseignements sont nécessaires à la réévaluation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408398" lims:id="408398"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408399" lims:id="408399">Évaluation du produit</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Une fois le processus de réévaluation enclenché, le ministre procède, en conformité avec les éventuels règlements, aux évaluations qu’il juge nécessaires en ce qui concerne la valeur du produit ou les risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente et procède aux consultations exigées par l’article 28.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408401" lims:id="408401">2002, ch. 28, art. 16; 2017, ch. 6, art. 110</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2019-06-21" lims:fid="408402" lims:id="408402"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408403" lims:id="408403">Examen spécial</MarginalNote><Label>17</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408404" lims:id="408404"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre procède à l’examen spécial de l’homologation du produit antiparasitaire lorsqu’il a des motifs raisonnables de croire que la valeur du produit ou les risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente sont inacceptables.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408405" lims:id="408405"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408406" lims:id="408406">Examen spécial — interdiction de l’OCDE</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sans que soit limitée la portée générale du paragraphe (1), lorsqu’un pays membre de l’Organisation de coopération et de développement économiques interdit l’utilisation d’un principe actif pour des raisons sanitaires ou environnementales, le ministre procède à l’examen spécial des produits antiparasitaires homologués contenant ce principe actif.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408407" lims:id="408407"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408408" lims:id="408408">Examen spécial — renseignements des ministères ou provinces</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sans que soit limitée la portée générale du paragraphe (1), le ministre procède à l’examen spécial de l’homologation du produit antiparasitaire lorsqu’un ministère ou organisme public fédéral ou provincial lui fournit les renseignements relatifs aux risques sanitaires ou environnementaux ou à la valeur du produit visé et, à la suite de l’étude de ces renseignements, le ministre a des motifs raisonnables de croire que la valeur du produit ou les risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente sont inacceptables.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408409" lims:id="408409"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408410" lims:id="408410">Demande</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Toute personne peut faire une demande d’examen spécial au ministre, en la forme et de la façon qu’il précise.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408411" lims:id="408411"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408412" lims:id="408412">Décision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Dans un délai raisonnable suivant la réception de la demande, le ministre décide s’il procède ou non à l’examen et communique à son auteur sa décision en la motivant par écrit.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161321" lims:id="1161321"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161322" lims:id="1161322">Portée de l’examen spécial</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Pour l’application du présent article, le ministre procède à l’examen spécial uniquement relativement à l’aspect du produit antiparasitaire qui justifie l’examen spécial.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161323" lims:id="1161323"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161324" lims:id="1161324">Ajout d’un aspect</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>S’il a déjà procédé à une réévaluation d’un produit antiparasitaire ou à un examen spécial relatif à un tel produit, le ministre peut, à tout moment avant de rendre public l’énoncé de décision visé au paragraphe 28(5), étendre la portée de la réévaluation ou de l’examen spécial à l’aspect du produit qui aurait justifié un nouvel examen spécial au titre des paragraphes (1), (2) ou (3).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161325" lims:id="1161325"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161326" lims:id="1161326">Énoncé de consultation nouveau ou modifié</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>S’il étend la portée d’une réévaluation ou d’un examen spécial au titre du paragraphe (7) après avoir rendu public l’énoncé de consultation relatif à la réévaluation ou à l’examen spécial au titre du paragraphe 28(2), le ministre rend public au titre de ce paragraphe un énoncé de consultation nouveau ou modifié qui tient compte de l’aspect visé au paragraphe (7).</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161328" lims:id="1161328" lims:enactId="1142715" type="original">2002, ch. 28, art. 17</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161329" lims:id="1161329" lims:enactId="1142715">2019, ch. 29, art. 217</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:lastAmendedDate="2019-06-21" lims:fid="1161330" lims:id="1161330"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161331" lims:id="1161331">Discrétion du ministre — aspect déjà couvert</MarginalNote><Label>17.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161332" lims:id="1161332"><Label>(1)</Label><Text>Malgré l’article 17, le ministre peut décider de ne pas procéder à l’examen spécial relatif au produit antiparasitaire si l’aspect du produit qui aurait justifié l’examen spécial est déjà visé par une réévaluation du produit ou un examen spécial relatif au produit.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161333" lims:id="1161333"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161334" lims:id="1161334">Discrétion du ministre — énoncé de décision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe 17(2), le ministre peut décider de ne pas procéder à l’examen spécial du produit antiparasitaire homologué au titre de ce paragraphe si :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161335" lims:id="1161335"><Label>a)</Label><Text>il a rendu public un énoncé de décision au titre du paragraphe 28(5) en ce qui a trait à la réévaluation du produit ou à l’examen spécial relatif au produit;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161336" lims:id="1161336"><Label>b)</Label><Text>l’aspect du produit qui aurait justifié l’examen spécial était visé par la réévaluation ou l’examen spécial visé à l’alinéa a);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161337" lims:id="1161337"><Label>c)</Label><Text>il conclut qu’il n’y a pas de renseignements supplémentaires au sujet de risques sanitaires ou environnementaux que présente le produit qui feraient en sorte qu’il aurait des motifs raisonnables de croire que ces risques sont inacceptables.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161339" lims:id="1161339" lims:enactId="1142717">2019, ch. 29, art. 218</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:lastAmendedDate="2019-06-21" lims:fid="1161340" lims:id="1161340"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161341" lims:id="1161341">Obligation de rendre publiques les décisions du ministre</MarginalNote><Label>17.2</Label><Text>Le ministre rend publiques les décisions ci-après ainsi que les motifs de celles-ci :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161342" lims:id="1161342"><Label>a)</Label><Text>les décisions prises au titre du paragraphe 17(7) d’étendre la portée d’une réévaluation ou d’un examen spécial à l’aspect qui aurait justifié un nouvel examen spécial au titre du paragraphe 17(2);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161343" lims:id="1161343"><Label>b)</Label><Text>les décisions prises au titre des paragraphes 17.1(1) ou (2) de ne pas procéder à un examen spécial relatif à l’aspect qui aurait justifié un tel examen au titre du paragraphe 17(2).</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161345" lims:id="1161345" lims:enactId="1142717">2019, ch. 29, art. 218</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:lastAmendedDate="2019-06-21" lims:fid="408413" lims:id="408413"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408414" lims:id="408414">Demande de renseignements</MarginalNote><Label>18</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408415" lims:id="408415"><Label>(1)</Label><Text>Le processus d’examen spécial est enclenché par remise au titulaire, par le ministre, d’un avis écrit lui en expliquant les motifs et, si le ministre l’estime nécessaire, exigeant du titulaire qu’il fournisse des renseignements en la forme et dans le délai qui y sont prévus.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408416" lims:id="408416"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408417" lims:id="408417">Demande de renseignements — ministères et provinces</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Une fois le processus d’examen spécial enclenché, le ministre remet aux ministères et aux organismes publics fédéraux et provinciaux dont les intérêts et préoccupations sont en jeu, un avis leur demandant de fournir, en la forme et dans le délai qui y sont prévus, les renseignements relatifs aux risques sanitaires et environnementaux et à la valeur du produit visé.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408418" lims:id="408418"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408419" lims:id="408419">Fourniture de renseignements si plus d’un titulaire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsque le ministre a conclu que les principes actifs de produits homologués sont équivalents, les titulaires de ces produits peuvent fournir conjointement les renseignements exigés au paragraphe (1) ou à l’alinéa 19(1)a); s’il est convaincu que ces renseignements ont été fournis par l’un ou plusieurs de ces titulaires, le ministre permet, sous réserve des règlements et en conformité avec ceux-ci, à un autre de ces titulaires d’utiliser ces renseignements, ou de s’y fier, pour se conformer aux exigences prévues à ce paragraphe ou à cet alinéa.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408420" lims:id="408420"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408421" lims:id="408421">Principes actifs non équivalents</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>Si les principes actifs d’un produit antiparasitaire homologué sujet à l’examen spécial ne sont pas équivalents aux principes actifs d’un autre produit antiparasitaire homologué, le ministre permet, sous réserve des règlements et en conformité avec ceux-ci, au titulaire du produit sujet à l’examen spécial d’utiliser les renseignements fournis par le titulaire de l’autre produit antiparasitaire homologué, ou de se fier à ces renseignements, s’il est convaincu que ces renseignements sont nécessaires à l’examen spécial.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="408422" lims:id="1161346"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161347" lims:id="1161347">Évaluation du produit</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Une fois le processus d’examen spécial enclenché, le ministre, en conformité avec les éventuels règlements, évalue uniquement les aspects du produit visés par l’examen spécial et procède aux consultations exigées par l’article 28.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="408425" lims:id="408425">2002, ch. 28, art. 18; 2017, ch. 6, art. 111</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-06-21" lims:enacted-date="2019-06-21" lims:fid="1161348" lims:id="1161348" lims:enactId="1142719">2019, ch. 29, art. 219</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408426" lims:id="408426"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408427" lims:id="408427">Charge de la preuve et renseignements pris en compte</MarginalNote><Label>19</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408428" lims:id="408428"><Label>(1)</Label><Text>Lors de l’évaluation du produit antiparasitaire dans le cadre d’une réévaluation ou d’un examen spécial :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408429" lims:id="408429"><Label>a)</Label><Text>le ministre peut, par avis écrit, exiger du titulaire qu’il lui fournisse, en la forme et dans le délai qui y sont prévus, les renseignements supplémentaires qu’il juge nécessaires pour l’évaluation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408430" lims:id="408430"><Label>b)</Label><Text>il incombe au titulaire de convaincre le ministre que la valeur du produit et les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente sont acceptables;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408431" lims:id="408431"><Label>c)</Label><Text>le ministre prend en compte tout renseignement fourni par le titulaire à l’égard du produit et peut prendre en compte tout autre renseignement à condition, dans ce cas, de donner au titulaire, avant de terminer ses évaluations, la possibilité de présenter ses observations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408432" lims:id="408432"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408433" lims:id="408433">Approche scientifique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il évalue les risques sanitaires et environnementaux d’un produit antiparasitaire et détermine s’ils sont acceptables, le ministre :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408434" lims:id="408434"><Label>a)</Label><Text>adopte une approche qui s’appuie sur une base scientifique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408435" lims:id="408435"><Label>b)</Label><Text>à l’égard des risques sanitaires :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408436" lims:id="408436"><Label>(i)</Label><Text>prend notamment en considération les renseignements disponibles sur l’exposition globale au produit antiparasitaire, soit l’exposition alimentaire et l’exposition d’autres sources ne provenant pas du milieu de travail, notamment l’eau potable et l’utilisation du produit dans les maisons et les écoles et autour de celles-ci, ainsi que les effets cumulatifs du produit antiparasitaire et d’autres produits antiparasitaires ayant un mécanisme de toxicité commun,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408437" lims:id="408437"><Label>(ii)</Label><Text>applique des marges de sécurité appropriées pour prendre notamment en compte l’utilisation de données d’expérimentation sur les animaux et les différentes sensibilités aux produits antiparasitaires des principaux sous-groupes identifiables, notamment les femmes enceintes, les nourrissons, les enfants, les femmes et les personnes âgées,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408438" lims:id="408438"><Label>(iii)</Label><Text>dans le cas d’un effet de seuil et si le produit est utilisé dans les maisons ou les écoles ou autour de celles-ci, applique une marge de sécurité supérieure de dix fois à celle qui serait autrement applicable en vertu du sous-alinéa (ii) relativement à cet effet de seuil pour tenir compte de la toxicité prénatale et postnatale potentielle et du degré de complétude des données d’exposition et de toxicité relatives aux nourrissons et aux enfants, à moins que, sur la base de données scientifiques fiables, il ait jugé qu’une marge de sécurité différente conviendrait mieux.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408439" lims:id="408439"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408440" lims:id="408440">Politique gouvernementale</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’il procède aux évaluations en ce qui concerne la valeur du produit antiparasitaire et les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente, le ministre donne effet à la politique gouvernementale.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408441" lims:id="408441"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408442" lims:id="408442">Évaluation comparative des risques et de la valeur</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’il détermine si la valeur d’un produit antiparasitaire et les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente sont acceptables, le ministre peut, en conformité avec les éventuels règlements, prendre en compte les renseignements sur la valeur et les risques d’autres produits homologués pour la même utilisation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408443" lims:id="408443"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408444" lims:id="408444">Observations</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (4) et avant de prendre une décision définitive, le ministre donne à tout titulaire dont le produit fait l’objet d’une réévaluation ou d’un examen spécial la possibilité de présenter ses observations sur les renseignements visés à ce paragraphe.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408445" lims:id="408445"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408446" lims:id="408446">Révocation ou modification</MarginalNote><Label>20</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408447" lims:id="408447"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut révoquer l’homologation ou la modifier dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408448" lims:id="408448"><Label>a)</Label><Text>le titulaire ne satisfait pas à une des exigences posées par les paragraphes 16(3) ou 18(1) ou l’alinéa 19(1)a);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408449" lims:id="408449"><Label>b)</Label><Text>le ministre a des motifs raisonnables de croire que ces mesures sont nécessaires, dans le cadre du processus de réévaluation ou d’examen spécial, pour régler une situation qui présente un danger pour la santé ou la sécurité humaines ou pour l’environnement, en prenant en compte le principe de prudence.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408450" lims:id="408450"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408451" lims:id="408451">Principe de prudence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas de risques de dommages graves ou irréversibles, l’absence de certitude scientifique absolue ne doit pas servir de prétexte pour remettre à plus tard la prise de mesures rentables visant à prévenir toute conséquence néfaste pour la santé ou la dégradation de l’environnement.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408452" lims:id="408452"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408453" lims:id="408453">Cessation des mesures imposées</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut annuler les mesures prises au titre du paragraphe (1) dès que les circonstances ne les justifient plus.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408454" lims:id="408454"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408455" lims:id="408455">Rejet de nouvelles demandes</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il y a révocation ou modification de l’homologation d’un produit antiparasitaire dans le cas visé à l’alinéa (1)a), le ministre peut, pendant une période prévue par règlement, refuser d’examiner toute demande du titulaire relativement à ce produit.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408456" lims:id="408456"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408457" lims:id="408457">Confirmation</MarginalNote><Label>21</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408458" lims:id="408458"><Label>(1)</Label><Text>Si, au terme des évaluations et des consultations requises, il conclut que la valeur du produit antiparasitaire et les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente sont acceptables, le ministre confirme l’homologation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408459" lims:id="408459"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408460" lims:id="408460">Modification ou révocation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où il n’arrive pas à cette conclusion, le ministre modifie l’homologation s’il estime qu’à la suite de la modification la valeur du produit et les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente seraient acceptables, ou il la révoque.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408461" lims:id="408461"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408462" lims:id="408462">Report de la modification ou de la révocation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut différer la modification ou la révocation de l’homologation lorsqu’il n’existe aucune solution de rechange satisfaisante à l’utilisation du produit antiparasitaire et qu’il juge que la valeur du produit et les risques sanitaires et environnementaux qu’il présente sont, jusqu’à la date de modification ou de révocation, acceptables.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408463" lims:id="408463"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408464" lims:id="408464">Conditions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le cas échéant, il impose les conditions qu’il estime nécessaires pour l’application de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408465" lims:id="408465"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408466" lims:id="408466">Produits existant à la date de révocation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Lorsqu’il révoque l’homologation, en application du présent article ou de toute autre disposition de la présente loi, le ministre peut :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408467" lims:id="408467"><Label>a)</Label><Text>soit, aux conditions qu’il estime nécessaires pour l’application de la présente loi — notamment quant à la façon d’éliminer le produit — autoriser que se poursuivent la possession, la manipulation, le stockage, la distribution ou l’utilisation des stocks du produit se trouvant au Canada à la date de la révocation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408468" lims:id="408468"><Label>b)</Label><Text>soit obliger le titulaire à faire le rappel du produit et à procéder à sa disposition de la manière qu’il précise;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408469" lims:id="408469"><Label>c)</Label><Text>soit confisquer le produit et procéder à sa disposition.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408470" lims:id="408470" level="2"><TitleText>Autres motifs de révocation ou de modification</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408471" lims:id="408471"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408472" lims:id="408472">Cessation de la vente d’un produit antiparasitaire</MarginalNote><Label>22</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408473" lims:id="408473"><Label>(1)</Label><Text>Le titulaire qui a l’intention de cesser la vente d’un produit antiparasitaire, pour une ou plusieurs de ses utilisations homologuées, en avise le ministre en la forme et de la façon qu’il précise.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408474" lims:id="408474"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408475" lims:id="408475">Motifs de la cessation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut, par remise d’un avis écrit au titulaire, obliger celui-ci à motiver la cessation de la vente.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408476" lims:id="408476"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408477" lims:id="408477">Révocation de l’homologation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sur réception de l’avis prévu au paragraphe (1), le ministre révoque ou modifie, selon le cas, l’homologation du produit, précise la date de prise d’effet de la révocation ou de la modification et, avant celle-ci, peut imposer les conditions qu’il estime nécessaires pour l’application de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408478" lims:id="408478"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408479" lims:id="408479">Défaut de paiement des frais</MarginalNote><Label>23</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408480" lims:id="408480"><Label>(1)</Label><Text>S’il y a défaut de paiement des amendes, pénalités, droits ou autres frais exigibles au titre de la présente loi ou en rapport avec celle-ci, le ministre peut révoquer ou modifier toute homologation du titulaire en cause et refuser d’examiner toute nouvelle demande faite par lui sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408481" lims:id="408481"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408482" lims:id="408482">Observations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Avant de prendre une mesure relative aux droits et aux frais en vertu du paragraphe (1), le ministre donne au titulaire la possibilité de présenter ses observations.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408483" lims:id="408483"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408484" lims:id="408484">Avis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le ministre prend une mesure en vertu du paragraphe (1), il en avise sans délai le titulaire par écrit, motifs à l’appui.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408485" lims:id="408485"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408486" lims:id="408486">Modification de l’homologation</MarginalNote><Label>24</Label><Text>Le ministre peut, avec le consentement écrit du titulaire, modifier l’homologation du produit en vue d’accroître sa valeur ou de diminuer les risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408487" lims:id="408487"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408488" lims:id="408488">Non-respect des conditions</MarginalNote><Label>25</Label><Text>Le ministre peut révoquer ou modifier l’homologation si le titulaire n’en respecte pas les conditions.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408489" lims:id="408489"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408490" lims:id="408490">Violation ou infraction</MarginalNote><Label>26</Label><Text>En cas de détermination de responsabilité pour violation de la présente loi ou de déclaration de culpabilité pour infraction à celle-ci, le ministre peut, compte tenu de la nature de la violation ou de l’infraction et des circonstances de sa commission :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408491" lims:id="408491"><Label>a)</Label><Text>révoquer ou modifier, si le contrevenant en est titulaire, l’homologation du produit antiparasitaire qui y a servi ou donné lieu;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408492" lims:id="408492"><Label>b)</Label><Text>révoquer ou modifier toute autre homologation dont le contrevenant est titulaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408493" lims:id="408493"><Label>c)</Label><Text>refuser d’examiner toute demande faite sous le régime de la présente loi par le contrevenant pendant la période qu’il juge indiquée.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408494" lims:id="408494"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408495" lims:id="408495">Mise en oeuvre d’une convention internationale</MarginalNote><Label>27</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, révoquer ou modifier l’homologation d’un produit antiparasitaire ou d’une catégorie de produits antiparasitaires, lorsqu’il estime que ces mesures sont nécessaires pour mettre en oeuvre une convention internationale.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408496" lims:id="408496" level="2"><TitleText>Consultation publique</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408497" lims:id="408497"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408498" lims:id="408498">Consultation publique</MarginalNote><Label>28</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408499" lims:id="408499"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre consulte le public et les ministères et organismes publics fédéraux et provinciaux dont les intérêts et préoccupations sont en jeu avant de prendre une décision concernant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408500" lims:id="408500"><Label>a)</Label><Text>l’acceptation ou le rejet :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408501" lims:id="408501"><Label>(i)</Label><Text>d’une demande d’homologation d’un produit antiparasitaire qui est ou contient un principe actif non homologué,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408502" lims:id="408502"><Label>(ii)</Label><Text>d’une demande d’homologation ou de modification de l’homologation d’un produit antiparasitaire, s’il est d’avis que l’homologation ou sa modification risque d’augmenter sensiblement les risques sanitaires ou environnementaux;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408503" lims:id="408503"><Label>b)</Label><Text>l’homologation d’un produit après une réévaluation ou un examen spécial;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408504" lims:id="408504"><Label>c)</Label><Text>toute autre question, s’il juge qu’il est dans l’intérêt public de tenir une telle consultation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408505" lims:id="408505"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408506" lims:id="408506">Avis public</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour déclencher une consultation en vertu du paragraphe (1), le ministre rend public un énoncé de consultation et invite les intéressés à faire part de leurs observations au sujet du projet de décision dans le délai précisé dans l’énoncé.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408507" lims:id="408507"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408508" lims:id="408508">Énoncé de consultation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’énoncé de consultation doit contenir les éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408509" lims:id="408509"><Label>a)</Label><Text>le sommaire des rapports d’évaluation de la valeur et des risques du produit antiparasitaire, établis ou pris en compte par le ministre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408510" lims:id="408510"><Label>b)</Label><Text>le projet de décision motivé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408511" lims:id="408511"><Label>c)</Label><Text>tout autre renseignement que le ministre estime nécessaire dans l’intérêt public.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408512" lims:id="408512"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408513" lims:id="408513">Examen des observations</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Avant de prendre une décision, le ministre examine toute observation reçue conformément au paragraphe (2).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408514" lims:id="408514"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408515" lims:id="408515">Énoncé de décision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Après avoir pris une décision, le ministre rend public un énoncé de décision qui doit contenir la décision, les motifs de celle-ci et un sommaire des observations reçues, le cas échéant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408516" lims:id="408516"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408517" lims:id="408517">Données d’essai confidentielles</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’énoncé de consultation et l’énoncé de décision doivent contenir les données d’essai confidentielles que le ministre estime être d’intérêt public.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408518" lims:id="408518" level="2"><TitleText>Infractions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408519" lims:id="408519"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408520" lims:id="408520">Omission de communiquer</MarginalNote><Label>29</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408521" lims:id="408521"><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque ne respecte pas l’article 13.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408522" lims:id="408522"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408523" lims:id="408523">Non-respect des avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Commet une infraction le titulaire qui ne se conforme pas aux exigences prévues aux paragraphes 16(3) ou 18(1), à l’alinéa 19(1)a) ou au paragraphe 22(2).</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408524" lims:id="408524"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408525" lims:id="408525">Renseignements faux ou trompeurs</MarginalNote><Label>30</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408526" lims:id="408526"><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque fournit sciemment au ministre des renseignements faux ou trompeurs :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408527" lims:id="408527"><Label>a)</Label><Text>soit relativement à la valeur d’un produit antiparasitaire ou aux risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408528" lims:id="408528"><Label>b)</Label><Text>soit en réponse à un avis remis en application de la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408529" lims:id="408529"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408530" lims:id="408530">Essais frauduleux</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Commet une infraction quiconque prétend faussement avoir effectué des essais relatifs à la valeur d’un produit antiparasitaire ou aux risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente, fait sciemment de tels essais qui sont trompeurs ou fournit sciemment des renseignements faux ou trompeurs relativement à de tels essais.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408531" lims:id="408531"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408532" lims:id="408532">Non-respect des conditions d’homologation</MarginalNote><Label>31</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408533" lims:id="408533"><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction le titulaire qui ne respecte pas les conditions d’homologation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408534" lims:id="408534"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408535" lims:id="408535">Non-respect d’autres conditions et exigences</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Commet une infraction quiconque ne respecte pas les conditions fixées en vertu du paragraphe 21(4), de l’alinéa 21(5)a) ou du paragraphe 22(3), ou toute obligation imposée en vertu de l’alinéa 21(5)b).</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408536" lims:id="408536"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408537" lims:id="408537">Peine</MarginalNote><Label>32</Label><Text>Quiconque commet une des infractions prévues aux articles 29 à 31 encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408538" lims:id="408538"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408539" lims:id="408539"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408540" lims:id="408540" level="1"><TitleText>Contrôle de l’exportation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408541" lims:id="408541"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408542" lims:id="408542">Liste d’exportation contrôlée</MarginalNote><Label>33</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408543" lims:id="408543"><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, établir la liste des produits antiparasitaires d’exportation contrôlée qui énumère les produits satisfaisant aux critères réglementaires.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408544" lims:id="408544"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408545" lims:id="408545">Interdiction d’exportation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf autorisation accordée en vertu de la présente loi, il est interdit d’exporter un produit antiparasitaire figurant sur la liste des produits antiparasitaires d’exportation contrôlée.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408546" lims:id="408546"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408547" lims:id="408547">Demande</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La demande d’autorisation d’exportation est faite au ministre, en la forme et de la façon qu’il précise.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408548" lims:id="408548"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408549" lims:id="408549">Autorisation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut autoriser le demandeur à exporter, dans un pays déterminé, un produit antiparasitaire non frappé d’une interdiction d’exportation par une autre loi fédérale, si le demandeur le convainc que les exigences réglementaires en la matière sont ou seront remplies.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408550" lims:id="408550"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408551" lims:id="408551">Conditions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il peut en outre assortir l’autorisation d’exportation des conditions qu’il juge nécessaires pour l’application de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408552" lims:id="408552"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408553" lims:id="408553">Avis public</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le ministre publie un avis de l’autorisation d’exportation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408554" lims:id="408554"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408555" lims:id="408555">Infraction et peine — paragraphe (2)</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Quiconque contrevient au paragraphe (2) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408556" lims:id="408556"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408557" lims:id="408557"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408558" lims:id="408558"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408559" lims:id="408559">Infraction et peine — renseignements faux ou trompeurs</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Quiconque fournit sciemment des renseignements faux ou trompeurs relativement à l’autorisation d’exportation commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408560" lims:id="408560"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408561" lims:id="408561"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408563" lims:id="408563">2002, ch. 28, art. 33; 2016, ch. 9, art. 37</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408564" lims:id="408564"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408565" lims:id="408565">Modification, suspension ou révocation</MarginalNote><Label>34</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408566" lims:id="408566"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut modifier, suspendre ou révoquer l’autorisation d’exportation d’un produit antiparasitaire pour l’un ou l’autre des motifs suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408567" lims:id="408567"><Label>a)</Label><Text>il a des motifs raisonnables de croire qu’une exigence réglementaire n’est pas ou ne sera pas remplie;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408568" lims:id="408568"><Label>b)</Label><Text>il a des motifs raisonnables de croire que les conditions dont elle est assortie n’ont pas été ou ne seront pas respectées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408569" lims:id="408569"><Label>c)</Label><Text>il a connaissance de renseignements supplémentaires concernant les risques sanitaires ou environnementaux que présente le produit.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408570" lims:id="408570"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408571" lims:id="408571">Observations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Avant de modifier ou de révoquer l’autorisation ou après l’avoir suspendue, le ministre donne à la personne autorisée la possibilité de présenter ses observations.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408572" lims:id="408572"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408573" lims:id="408573">Décision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Après examen des observations de la personne autorisée, le cas échéant, le ministre rétablit, modifie ou révoque l’autorisation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408574" lims:id="408574"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408575" lims:id="408575">Avis public</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre publie un avis de la modification ou de la révocation de l’autorisation.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408576" lims:id="408576" level="1"><TitleText>Examen des décisions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408577" lims:id="408577"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408578" lims:id="408578">Avis d’opposition — homologation</MarginalNote><Label>35</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408579" lims:id="408579"><Label>(1)</Label><Text>Dans les soixante jours suivant celui où l’énoncé de décision visé au paragraphe 28(5) est rendu public, toute personne peut déposer auprès du ministre, selon les modalités que celui-ci fixe, un avis d’opposition à la décision visée aux alinéas 28(1)a) ou b).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408580" lims:id="408580"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408581" lims:id="408581">Avis d’opposition — autorisation d’exportation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les soixante jours suivant celui où l’avis visé aux paragraphes 33(6) ou 34(4) est rendu public, toute personne peut déposer auprès du ministre, selon les modalités qu’il fixe, un avis d’opposition à la décision d’autoriser l’exportation d’un produit antiparasitaire ou de modifier ou de révoquer l’autorisation d’exportation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408582" lims:id="408582"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408583" lims:id="408583">Constitution d’une commission d’examen</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut, après réception de l’avis d’opposition, constituer, en conformité avec les éventuels règlements, une commission d’examen, composée d’un ou de plusieurs individus, chargée d’examiner la décision prise et de recommander soit sa confirmation, soit son annulation, soit encore sa modification.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408584" lims:id="408584"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408585" lims:id="408585">Avis — commission d’examen</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre publie un avis de la constitution de la commission d’examen.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408586" lims:id="408586"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408587" lims:id="408587">Non-constitution motivée</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si le ministre décide de ne pas constituer de commission d’examen, il communique sans délai ses motifs écrits à la personne qui a déposé l’avis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408588" lims:id="408588"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408589" lims:id="408589">Mandat et procédure</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le ministre peut fixer le mandat de la commission et prévoir la procédure d’examen et, à tout moment, les modifier.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408590" lims:id="408590"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408591" lims:id="408591">Observations</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>La commission est tenue, en conformité avec son mandat, de donner à toute personne la possibilité de présenter ses observations sur la décision faisant l’objet de l’examen.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408592" lims:id="408592"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408593" lims:id="408593">Accessibilité</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes 44(3) et (6), les audiences de la commission sont publiques.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408594" lims:id="408594"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408595" lims:id="408595">Inscription au Registre</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Les renseignements fournis à la commission sont remis au ministre, qui les verse au Registre.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408597" lims:id="408597">2002, ch. 28, art. 35; 2016, ch. 9, art. 38</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408598" lims:id="408598"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408599" lims:id="408599">Suspension non automatique</MarginalNote><Label>36</Label><Text>L’application de la décision n’est pas suspendue du seul fait qu’un avis d’opposition a été déposé ou qu’une commission d’examen a été constituée; le ministre peut cependant la suspendre jusqu’à ce qu’une décision définitive soit prise au terme de l’examen ou jusqu’à ce que la commission soit dissoute.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408600" lims:id="408600"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408601" lims:id="408601">Retrait de l’opposition</MarginalNote><Label>37</Label><Text>En cas de retrait de toutes les oppositions à une décision, le ministre peut dissoudre la commission constituée à cet égard.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408602" lims:id="408602"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408603" lims:id="408603">Rapport</MarginalNote><Label>38</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408604" lims:id="408604"><Label>(1)</Label><Text>Dans les meilleurs délais après la fin de son examen, la commission présente au ministre un rapport assorti de ses recommandations et des motifs à l’appui de celles-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408605" lims:id="408605"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408606" lims:id="408606">Registre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre verse le rapport au Registre.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408607" lims:id="408607"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408608" lims:id="408608">Décision confirmée, annulée ou modifiée</MarginalNote><Label>39</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408609" lims:id="408609"><Label>(1)</Label><Text>Après avoir examiné les recommandations de la commission, le ministre confirme, annule ou modifie la décision. La décision du ministre ne peut toutefois entraîner l’homologation d’un produit antiparasitaire — ou le maintien de celle-ci — que si le ministre estime que la valeur du produit ainsi que les risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente sont acceptables.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408610" lims:id="408610"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408611" lims:id="408611">Avis public de la décision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre rend publics la confirmation, l’annulation ou la modification de la décision, les motifs de celle-ci et un sommaire des renseignements pris en compte, notamment les données d’essai confidentielles qu’il estime être d’intérêt public.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408612" lims:id="408612"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408613" lims:id="408613">Essais ou renseignements faux ou trompeurs</MarginalNote><Label>40</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408614" lims:id="408614"><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408615" lims:id="408615"><Label>a)</Label><Text>soit fournit sciemment à la commission des renseignements faux ou trompeurs relativement à la valeur d’un produit antiparasitaire ou aux risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408616" lims:id="408616"><Label>b)</Label><Text>soit prétend faussement avoir effectué des essais relatifs à la valeur d’un produit antiparasitaire ou aux risques sanitaires ou environnementaux qu’il présente, fait sciemment de tels essais qui sont trompeurs ou communique sciemment des renseignements faux ou trompeurs relativement à de tels essais.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408617" lims:id="408617"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408618" lims:id="408618">Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue au paragraphe (1) encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408619" lims:id="408619"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408620" lims:id="408620"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408621" lims:id="408621" level="1"><TitleText>Autorisation d’utilisation d’un produit antiparasitaire non homologué</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408622" lims:id="408622"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408623" lims:id="408623">Autorisation</MarginalNote><Label>41</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408624" lims:id="408624"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, sous réserve des conditions qu’il précise et en conformité avec les règlements, autoriser une personne à utiliser un produit antiparasitaire non homologué à une fin déterminée.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408625" lims:id="408625"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408626" lims:id="408626">Conditions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il autorise l’utilisation du produit à cette fin s’il estime que cette utilisation, selon les conditions imposées, le cas échéant, ne présente pas de risques sanitaires ou environnementaux inacceptables.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408627" lims:id="408627"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408628" lims:id="408628">Suspension</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il suspend l’autorisation s’il a des motifs raisonnables de croire que les conditions dont elle est assortie n’ont pas été ou ne seront pas respectées ou que son maintien entraînerait des risques sanitaires ou environnementaux inacceptables.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408629" lims:id="408629"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408630" lims:id="408630">Observations</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Une fois l’autorisation suspendue, le ministre donne à la personne autorisée la possibilité de présenter ses observations.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408631" lims:id="408631"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408632" lims:id="408632">Décision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Après examen des observations de la personne autorisée, le cas échéant, le ministre rétablit, modifie ou révoque l’autorisation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408633" lims:id="408633"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408634" lims:id="408634">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Quiconque ne respecte pas les conditions précisées par le ministre en application du présent article commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408635" lims:id="408635"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408636" lims:id="408636"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2019-07-12" lims:enacted-date="2016-12-12" lims:fid="1176926" lims:id="1176926" level="1"><TitleText>Renseignements sur la sécurité des produits antiparasitaires non homologués</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2019-07-12" lims:enacted-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2019-07-12" lims:fid="1176927" lims:id="1176927"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2019-07-12" lims:enacted-date="2016-12-12" lims:fid="1176928" lims:id="1176928">Renseignements sur la sécurité</MarginalNote><Label>41.1</Label><Text>Toute personne qui est autorisée par les règlements à importer un produit antiparasitaire non homologué uniquement à des fins d’exportation ou uniquement à des fins réglementaires et qui l’importe aux fins autorisées fournit, en conformité avec les règlements, aux lieux de travail où celui-ci est manipulé ou stocké, des renseignements sur la sécurité du produit qui sont conformes aux exigences réglementaires.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-07-12" lims:enacted-date="2016-12-12" lims:fid="1176930" lims:id="1176930" lims:enactId="1024662">2016, ch. 9, art. 39</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408637" lims:id="408637" level="1"><TitleText>Accès à l’information</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:lastAmendedDate="2018-12-13" lims:fid="408638" lims:id="408638"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408639" lims:id="408639">Registre</MarginalNote><Label>42</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408640" lims:id="408640"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre établit et tient à jour, en conformité avec les éventuels règlements, un Registre des produits antiparasitaires, contenant des renseignements sur les produits antiparasitaires, notamment en ce qui touche les demandes, l’homologation, les réévaluations et les examens spéciaux.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408641" lims:id="408641"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408642" lims:id="408642">Contenu du Registre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Figurent dans le Registre :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408643" lims:id="408643"><Label>a)</Label><Text>pour chaque demande d’homologation d’un produit antiparasitaire ou de modification d’une telle homologation :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408644" lims:id="408644"><Label>(i)</Label><Text>le principe actif du produit, les utilisations nouvelles proposées et celles dont le retrait est proposé,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408645" lims:id="408645"><Label>(ii)</Label><Text>la décision finale prise quant à la demande ou le fait que celle-ci a été retirée;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408646" lims:id="408646"><Label>b)</Label><Text>les conditions, le numéro et la durée de chaque homologation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408647" lims:id="408647"><Label>c)</Label><Text>les renseignements relatifs à chaque produit homologué fournis par le demandeur ou le titulaire à l’appui d’une demande d’homologation ou de modification de l’homologation ou lors d’une réévaluation ou d’un examen spécial;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408648" lims:id="408648"><Label>d)</Label><Text>les renseignements fournis par le demandeur ou le titulaire et utilisés pour fixer les limites maximales de résidus;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408649" lims:id="408649"><Label>e)</Label><Text>les renseignements relatifs à chaque produit homologué et examinés par le ministre en application des alinéas 7(6)b) et 19(1)c);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408650" lims:id="408650"><Label>f)</Label><Text>les rapports d’évaluation établis par le ministre quant à la valeur d’un produit antiparasitaire homologué et aux risques sanitaires et environnementaux qu’il présente;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408651" lims:id="408651"><Label>g)</Label><Text>tout avis donné par une personne ou un organisme visé à l’alinéa 44(1)f), sauf si sa communication peut être refusée en vertu des articles 23 ou 23.1 de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-1">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408652" lims:id="408652"><Label>h)</Label><Text>l’état des homologations, notamment leur révocation, auxquelles la présente loi s’applique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408653" lims:id="408653"><Label>i)</Label><Text>les renseignements fournis au ministre au titre du paragraphe 8(5);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408654" lims:id="408654"><Label>j)</Label><Text>les avis remis en vertu des paragraphes 12(1), 16(3) et 18(1) et de l’alinéa 19(1)a);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408655" lims:id="408655"><Label>k)</Label><Text>les conclusions du ministre rendues publiques aux termes de l’article 15;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408656" lims:id="408656"><Label>l)</Label><Text>les énoncés de consultation et les énoncés de décision rendus publics aux termes des paragraphes 28(2) ou (5) respectivement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408657" lims:id="408657"><Label>m)</Label><Text>les avis d’opposition déposés en vertu des paragraphes 35(1) et (2), les avis publiés en vertu du paragraphe 35(4), les décisions du ministre et les motifs de celui-ci communiqués ou rendus publics en vertu des paragraphes 35(5) et 39(2);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408658" lims:id="408658"><Label>n)</Label><Text>les autorisations accordées en vertu des articles 33 et 41 et celles modifiées ou révoquées en vertu des articles 34 ou 41;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408659" lims:id="408659"><Label>o)</Label><Text>tout autre renseignement à verser au Registre en application d’une disposition de la présente loi ou des règlements.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408660" lims:id="408660"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408661" lims:id="408661">Rapports d’évaluation du ministre</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les rapports d’évaluation visés à l’alinéa (2)f) comportent un résumé des renseignements pris en compte; ils comportent aussi les données d’essai confidentielles et les renseignements commerciaux confidentiels que le ministre estime indiqués.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408662" lims:id="408662"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408663" lims:id="408663">Accès aux renseignements du Registre</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre permet au public d’avoir accès aux renseignements contenus dans le Registre et d’en obtenir copie si ceux-ci répondent à l’un des critères suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408664" lims:id="408664"><Label>a)</Label><Text>il ne s’agit pas de données d’essai confidentielles ni de renseignements commerciaux confidentiels;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408665" lims:id="408665"><Label>b)</Label><Text>il s’agit de données d’essai confidentielles qui font l’objet d’une divulgation en conformité avec les règlements pris en vertu de l’alinéa 67(1)m).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408666" lims:id="408666"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408667" lims:id="408667">Accès aux rapports d’évaluation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le ministre permet toutefois au public d’obtenir copie des rapports d’évaluation qui figurent dans le Registre, à l’exclusion des renseignements commerciaux confidentiels qui font partie de ces rapports.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408668" lims:id="408668"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408669" lims:id="408669">Moyens de communiquer les renseignements du Registre</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les renseignements contenus dans le Registre et dont le public peut obtenir copie en vertu de la présente loi ou des règlements sont mis à la disposition du public de la manière la plus convenable possible.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408670" lims:id="408670"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408671" lims:id="408671">Registre public sous forme électronique — contenu</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le ministre établit un registre public sous forme électronique qui inclut :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408672" lims:id="408672"><Label>a)</Label><Text>les renseignements visés au paragraphe (6), dès qu’il est possible en pratique de le faire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408673" lims:id="408673"><Label>b)</Label><Text>les protocoles d’entente entre ministères fédéraux visant la réglementation des produits antiparasitaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408674" lims:id="408674"><Label>c)</Label><Text>les rapports des activités d’harmonisation internationale visant la réglementation des produits antiparasitaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408675" lims:id="408675"><Label>d)</Label><Text>les règlements et projets de règlement émanant de la présente loi et publiés dans la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408676" lims:id="408676"><Label>e)</Label><Text>les politiques, lignes directrices et codes de pratique visant la réglementation des produits antiparasitaires, lorsqu’ils sont proposés pour consultation publique, et leur texte définitif une fois adoptés.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2018-12-13" lims:fid="408678" lims:id="408678">2002, ch. 28, art. 42; 2018, ch. 27, art. 275</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408679" lims:id="408679"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408680" lims:id="408680">Consultation publique</MarginalNote><Label>42.1</Label><Text>La tenue d’une consultation publique est obligatoire pour les politiques, lignes directrices et codes de pratique visant la réglementation des produits antiparasitaires.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408681" lims:id="408681"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408682" lims:id="408682">Données d’essai confidentielles</MarginalNote><Label>43</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408683" lims:id="408683"><Label>(1)</Label><Text>Quiconque souhaite consulter des données d’essai confidentielles contenues dans le Registre présente au ministre, en la forme et de la façon que celui-ci précise, une demande accompagnée d’un affidavit ou d’une déclaration solennelle — faits aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-5">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal> — reçus devant tout commissaire compétent et faisant état, à la fois :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408684" lims:id="408684"><Label>a)</Label><Text>de l’objet de cette consultation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408685" lims:id="408685"><Label>b)</Label><Text>du fait que le demandeur n’a pas l’intention d’utiliser les données d’essai confidentielles pour obtenir ou modifier l’homologation d’un produit antiparasitaire au Canada ou à l’étranger ni de mettre ces données à la disposition d’un tiers à cette fin.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408686" lims:id="408686"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408687" lims:id="408687">Droit de consultation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre permet à une personne de consulter des données d’essai confidentielles contenues dans le Registre s’il est convaincu qu’elle n’a l’intention :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408688" lims:id="408688"><Label>a)</Label><Text>ni de les utiliser pour obtenir ou modifier l’homologation d’un produit antiparasitaire au Canada ou à l’étranger;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408689" lims:id="408689"><Label>b)</Label><Text>ni de les mettre à la disposition d’un tiers pour obtenir ou modifier l’homologation d’un produit antiparasitaire au Canada ou à l’étranger.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408690" lims:id="408690"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408691" lims:id="408691">Avis au titulaire</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Si le ministre permet à une personne de consulter des données d’essai confidentielles contenues dans le Registre, il est tenu de faire tout effort raisonnable pour en aviser sans délai les titulaires qui ont fourni ces données.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408692" lims:id="408692"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408693" lims:id="408693">Rejet de la demande</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre est tenu de rejeter la demande s’il est convaincu qu’elle est faite à l’une des fins mentionnées au paragraphe (2) ou que le demandeur a déjà utilisé à l’une de ces fins des données d’essai qu’il avait consultées avant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408694" lims:id="408694"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408695" lims:id="408695">Renseignements commerciaux confidentiels</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (5) et (6), les renseignements commerciaux confidentiels sont des renseignements qui sont fournis sous le régime de la présente loi et désignés comme tels par la personne qui les fournit ou sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>, chapitre P-9 des Lois révisées du Canada (1985), et qui portent sur :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408696" lims:id="408696"><Label>a)</Label><Text>soit les procédés de fabrication ou les méthodes de contrôle de la qualité d’un produit antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408697" lims:id="408697"><Label>b)</Label><Text>soit les méthodes qui déterminent la composition d’un produit antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408698" lims:id="408698"><Label>c)</Label><Text>soit la valeur pécuniaire des ventes de produits antiparasitaires, fournie au ministre en conformité avec le paragraphe 8(5), et d’autres renseignements de nature financière ou commerciale fournis au ministre en vertu de la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408699" lims:id="408699"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408700" lims:id="408700">Formulants et contaminants</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sauf s’ils sont exclus dans un règlement éventuel pris en vertu de l’alinéa 67(1)n), sont assimilés aux renseignements commerciaux confidentiels les renseignements qui :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408701" lims:id="408701"><Label>a)</Label><Text>d’une part, sont fournis sous le régime de la présente loi et désignés comme tels par la personne qui les fournit ou ont été fournis sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>, chapitre P-9 des Lois révisées du Canada (1985);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408702" lims:id="408702"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, font état de l’identité et de la concentration des formulants et des contaminants d’un produit antiparasitaire, sauf ceux qui, d’après le ministre, soulèvent des questions particulières en matière de santé ou d’environnement et figurent sur une liste établie et modifiée au besoin par lui et mise à la disposition du public.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408703" lims:id="408703"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408704" lims:id="408704">Désignation non fondée</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Ne sont pas des renseignements commerciaux confidentiels ceux dont la désignation, de l’avis du ministre, ne satisfait pas aux exigences des paragraphes (4) ou (5).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408705" lims:id="408705"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408706" lims:id="408706">Avis</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Si le ministre décide que la désignation est non fondée, il en avise par écrit, motifs à l’appui, la personne qui a fourni les renseignements.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408707" lims:id="408707"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408708" lims:id="408708">Application</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>La présente loi n’a pas pour effet :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408709" lims:id="408709"><Label>a)</Label><Text>d’empêcher le ministre de refuser — au titre de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-1">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> — de communiquer des données d’essai confidentielles ou des renseignements commerciaux confidentiels;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408710" lims:id="408710"><Label>b)</Label><Text>de permettre de faire ou d’obtenir une copie de données d’essai confidentielles autres que les suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408711" lims:id="408711"><Label>(i)</Label><Text>celles contenues dans un document auquel le public a accès en vertu des paragraphes 28(6), 39(2) et 42(3),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408712" lims:id="408712"><Label>(ii)</Label><Text>celles dont les règlements pris en vertu de l’alinéa 67(1)m) autorisent la divulgation.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408713" lims:id="408713"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408714" lims:id="408714">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Quiconque fait une fausse déclaration dans un affidavit ou une déclaration solennelle visés au paragraphe (1) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408715" lims:id="408715"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408716" lims:id="408716"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408717" lims:id="408717"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408718" lims:id="408718">Communication de renseignements confidentiels</MarginalNote><Label>44</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408719" lims:id="408719"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, en conformité avec les éventuels règlements, communiquer les données d’essai confidentielles ou les renseignements commerciaux confidentiels qui lui ont été transmis sous le régime de la présente loi ou qui sont dans le Registre :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408720" lims:id="408720"><Label>a)</Label><Text>à quiconque fournit des services à Sa Majesté du chef du Canada dans le cadre de la protection de la santé ou de la sécurité humaines ou de l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408721" lims:id="408721"><Label>b)</Label><Text>à une organisation internationale, au gouvernement d’une province ou à un gouvernement étranger signataire d’un accord avec Sa Majesté du chef du Canada ou avec un de ses mandataires portant sur l’échange de renseignements en matière de produits antiparasitaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408722" lims:id="408722"><Label>c)</Label><Text>à un professionnel de la santé qui demande les renseignements pour faire un diagnostic ou prodiguer des soins médicaux à un individu;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408723" lims:id="408723"><Label>d)</Label><Text>à un ministère ou organisme fédéral ou provincial qui demande les renseignements pour faire face à une situation qui présente un danger pour la santé ou la sécurité humaines ou pour l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408724" lims:id="408724"><Label>e)</Label><Text>à une commission d’examen constituée par lui en vertu du paragraphe 35(3);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408725" lims:id="408725"><Label>f)</Label><Text>à toute autre personne ou à tout autre organisme, notamment un comité consultatif constitué par lui en vertu du paragraphe 5(1), auxquels il demande un avis lié à l’application de la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408726" lims:id="408726"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408727" lims:id="408727">Vérification préalable</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Avant de communiquer des renseignements en vertu de l’alinéa (1)b), le ministre est tenu de s’assurer que la partie, autre que Sa Majesté du chef du Canada ou un de ses mandataires, est en mesure de fournir une protection contre l’usage commercial déloyal ou la communication des renseignements en cause, de manière compatible avec la protection fournie par la présente loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408728" lims:id="408728"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408729" lims:id="408729">Interdiction de communication</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est interdit de communiquer des renseignements obtenus en vertu du paragraphe (1) sans y être autorisé soit par la personne qui a fourni les renseignements au ministre, soit par la <XRefExternal reference-type="act" link="A-1">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal>, soit par la présente loi ou les règlements.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408730" lims:id="408730"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408731" lims:id="408731">Interdiction d’utilisation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La personne qui obtient des renseignements en vertu du paragraphe (1) ne peut les utiliser, sans l’autorisation de la personne qui les a fournis au ministre, à une fin autre que celle à laquelle elle les a obtenus.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408732" lims:id="408732"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408733" lims:id="408733">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Quiconque contrevient aux paragraphes (3) ou (4) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408734" lims:id="408734"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408735" lims:id="408735"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408736" lims:id="408736"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408737" lims:id="408737">Consignes de sécurité</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Quiconque obtient des renseignements en vertu du paragraphe (1) est tenu de se conformer aux consignes de sécurité réglementaires et de prendre toutes les précautions nécessaires pour éviter la communication non autorisée de ceux-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408738" lims:id="408738"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408739" lims:id="408739">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Quiconque contrevient au paragraphe (6) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408740" lims:id="408740"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408741" lims:id="408741"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408743" lims:id="408743">2002, ch. 28, art. 44; 2016, ch. 9, art. 40</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408744" lims:id="408744" level="1"><TitleText>Exécution et contrôle d’application</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408745" lims:id="408745" level="2"><TitleText>Inspecteurs et analystes</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408746" lims:id="408746"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408747" lims:id="408747">Nomination</MarginalNote><Label>45</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408748" lims:id="408748"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), les nominations aux fonctions d’inspecteur ou d’analyste effectuées dans le cadre de la présente loi et des règlements doivent être conformes à la <XRefExternal reference-type="act" link="P-33.01">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408749" lims:id="408749"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408750" lims:id="408750">Désignation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’exécution et le contrôle d’application de la présente loi, le ministre peut désigner tout individu — personnellement ou au titre de son appartenance à une catégorie donnée — à titre d’inspecteur ou d’analyste pour exercer des attributions relativement à toute question mentionnée dans la désignation; il doit toutefois, lorsque l’individu travaille pour un ministère fédéral autre que le ministère de la Santé ou pour le gouvernement d’une province, obtenir l’approbation du ministre fédéral intéressé ou du gouvernement en question.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408751" lims:id="408751"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408752" lims:id="408752">Certificat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’inspecteur reçoit un certificat établi en la forme prévue par le ministre, attestant sa qualité; il est tenu de le présenter, sur demande, au responsable des lieux visités dans le cadre de la présente loi.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408754" lims:id="408754">2002, ch. 28, art. 45; 2016, ch. 9, art. 42</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408755" lims:id="408755"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408756" lims:id="408756">Entrave</MarginalNote><Label>46</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408757" lims:id="408757"><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit d’entraver l’action de l’inspecteur dans l’exercice de ses attributions sous le régime de la présente loi ou de lui faire, oralement ou par écrit, une déclaration fausse ou trompeuse.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408758" lims:id="408758"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408759" lims:id="408759">Examen des dossiers</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute personne ayant l’obligation statutaire ou réglementaire de tenir des dossiers doit, sur demande, les mettre à la disposition des inspecteurs.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408760" lims:id="408760"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408761" lims:id="408761">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Quiconque contrevient au présent article commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408762" lims:id="408762"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408763" lims:id="408763"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408765" lims:id="408765">2002, ch. 28, art. 46; 2016, ch. 9, art. 43</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408766" lims:id="408766" level="2"><TitleText>Rapport volontaire</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408767" lims:id="408767"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408768" lims:id="408768">Rapport de contravention</MarginalNote><Label>47</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408769" lims:id="408769"><Label>(1)</Label><Text>La personne qui a connaissance de la perpétration d’une contravention à la présente loi ou aux règlements — ou de sa probabilité — peut transmettre les renseignements afférents à l’inspecteur.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408770" lims:id="408770"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408771" lims:id="408771">Confidentialité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Au moment où elle transmet les renseignements, la personne peut demander la non-divulgation de son identité et de tout renseignement susceptible de la révéler. Le cas échéant, il est interdit de les communiquer ou de permettre leur communication sans son consentement écrit.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408772" lims:id="408772"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408773" lims:id="408773">Mesure de protection</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Malgré toute autre loi fédérale, il est interdit de congédier un individu, de le suspendre, de le rétrograder, de le punir, de le harceler, de lui faire subir tout autre inconvénient ou de le priver d’un bénéfice de son emploi parce que celui-ci :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408774" lims:id="408774"><Label>a)</Label><Text>a transmis des renseignements en vertu du paragraphe (1);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408775" lims:id="408775"><Label>b)</Label><Text>en se fondant sur des motifs raisonnables, a refusé ou a fait part de son intention de refuser d’accomplir un acte qui constitue ou constituerait une contravention à la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408776" lims:id="408776"><Label>c)</Label><Text>en se fondant sur des motifs raisonnables, a accompli ou a fait part de son intention d’accomplir un acte qu’il était tenu d’accomplir sous le régime de la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408777" lims:id="408777"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408778" lims:id="408778">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Quiconque contrevient aux paragraphes (2) ou (3) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408779" lims:id="408779"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408780" lims:id="408780"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408782" lims:id="408782">2002, ch. 28, art. 47; 2016, ch. 9, art. 44</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408783" lims:id="408783" level="2"><TitleText>Visite</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408784" lims:id="408784"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408785" lims:id="408785">Pouvoirs des inspecteurs</MarginalNote><Label>48</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408786" lims:id="408786"><Label>(1)</Label><Text>À toute fin liée à la vérification du respect ou à la prévention du non-respect des dispositions de la présente loi et des règlements, l’inspecteur peut :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408787" lims:id="408787"><Label>a)</Label><Text>sous réserve de l’article 49, procéder, à toute heure convenable, à la visite de tout lieu et à l’immobilisation de tout moyen de transport où, à son avis, se trouve un produit antiparasitaire ou tout autre objet assujetti à l’application de la présente loi ou des règlements;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408788" lims:id="408788"><Label>b)</Label><Text>ouvrir tout emballage où se trouvent, à son avis, de tels objets, les examiner et en prélever des échantillons;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408789" lims:id="408789"><Label>c)</Label><Text>ordonner la présentation, pour examen, de tels objets selon les modalités et les conditions qu’il estime nécessaires pour procéder à la visite;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408790" lims:id="408790"><Label>d)</Label><Text>ordonner au propriétaire d’un moyen de transport dans lequel il entend entrer ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge de le conduire en tout lieu où il peut procéder à sa visite;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408791" lims:id="408791"><Label>d.1)</Label><Text>examiner ou mettre à l’essai toute chose qui se trouve dans le lieu visité ou en prélever des échantillons;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408792" lims:id="408792"><Label>d.2)</Label><Text>examiner tout document qui se trouve dans le lieu visité et en faire des copies ou en prendre des extraits;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408793" lims:id="408793"><Label>d.3)</Label><Text>ordonner au propriétaire de tout objet visé à l’alinéa a) qui se trouve dans le lieu visité ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge de le déplacer, ou encore de ne pas le déplacer ou d’en limiter le déplacement aussi longtemps que nécessaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408794" lims:id="408794"><Label>d.4)</Label><Text>utiliser ou faire utiliser tout ordinateur ou autre dispositif qui se trouve dans le lieu visité pour prendre connaissance des données que tout système informatique contient ou auxquelles il donne accès, reproduire ou faire reproduire ces données sous forme d’imprimé ou toute autre forme intelligible et emporter tout imprimé ou sortie de données pour examen ou reproduction;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408795" lims:id="408795"><Label>d.5)</Label><Text>utiliser ou faire utiliser le matériel de reproduction qui se trouve dans le lieu visité et emporter les copies aux fins d’examen;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408796" lims:id="408796"><Label>d.6)</Label><Text>prendre des photographies, effectuer des enregistrements et faire des croquis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408797" lims:id="408797"><Label>d.7)</Label><Text>ordonner à quiconque se trouve dans le lieu visité d’établir, à sa satisfaction, son identité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408798" lims:id="408798"><Label>d.8)</Label><Text>interdire ou limiter l’accès à tout ou partie du lieu visité ou à toute chose qui s’y trouve;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408799" lims:id="408799"><Label>d.9)</Label><Text>emporter toute chose qui se trouve dans le lieu visité afin de l’examiner, de la mettre à l’essai ou d’en prélever des échantillons;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408800" lims:id="408800"><Label>e)</Label><Text>effectuer des essais, des analyses et des mesures.</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408801" lims:id="408801"><Text>L’avis de l’inspecteur doit être fondé sur des motifs raisonnables.</Text></ContinuedSectionSubsection></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408802" lims:id="408802"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408803" lims:id="408803">Personnes accompagnant l’inspecteur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’inspecteur peut être accompagné des personnes qu’il estime nécessaires pour l’aider dans l’exercice de ses attributions au titre du présent article.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408804" lims:id="408804"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408805" lims:id="408805">Droit de passage sur une propriété privée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’inspecteur et toute personne l’accompagnant peuvent, afin d’accéder au lieu visé à l’alinéa (1)a), pénétrer dans une propriété privée — à l’exclusion de toute maison d’habitation — et y circuler.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408806" lims:id="408806"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408807" lims:id="408807">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Quiconque ne fait pas ce que lui ordonne l’inspecteur en vertu des alinéas (1)c), d), d.3) ou d.7) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408808" lims:id="408808"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408809" lims:id="408809"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408811" lims:id="408811">2002, ch. 28, art. 48; 2016, ch. 9, art. 45</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2023-01-14" lims:fid="408812" lims:id="408812"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408813" lims:id="408813">Mandat pour local d’habitation</MarginalNote><Label>49</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408814" lims:id="408814"><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur ne peut procéder à la visite d’un local d’habitation sans l’autorisation de l’occupant que s’il est muni d’un mandat.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408815" lims:id="408815"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408816" lims:id="408816">Délivrance du mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, le juge de paix peut délivrer un mandat autorisant, sous réserve des conditions éventuellement fixées, l’inspecteur qui y est nommé à procéder à la visite d’un local d’habitation s’il est convaincu, sur la foi d’une dénonciation sous serment, que sont réunis les éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408817" lims:id="408817"><Label>a)</Label><Text>les circonstances prévues à l’article 48 existent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408818" lims:id="408818"><Label>b)</Label><Text>la visite est nécessaire à toute fin liée à la vérification du respect ou à la prévention du non-respect des dispositions de la présente loi et des règlements;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408819" lims:id="408819"><Label>c)</Label><Text>un refus a été opposé à la visite ou il y a des motifs raisonnables de croire que tel sera le cas.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408820" lims:id="408820"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408821" lims:id="408821">Usage de la force</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’inspecteur ne peut recourir à la force dans l’exécution du mandat que si celui-ci en autorise expressément l’usage et que si lui-même est accompagné d’un agent de la paix.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2023-01-14" lims:enacted-date="2022-12-15" lims:fid="408822" lims:id="1379131"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2023-01-14" lims:enacted-date="2022-12-15" lims:fid="1379132" lims:id="1379132">Moyens de télécommunication</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La demande de mandat peut être présentée par un moyen de télécommunication et le mandat être décerné par l’un de ces moyens; l’article 487.1 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal> s’applique alors avec les adaptations nécessaires.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408825" lims:id="408825">2002, ch. 28, art. 49; 2016, ch. 9, art. 46</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2023-01-14" lims:enacted-date="2022-12-15" lims:fid="1379130" lims:id="1379130" lims:enactId="1373653">2022, ch. 17, art. 69</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408826" lims:id="408826"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408827" lims:id="408827">Assistance</MarginalNote><Label>50</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408828" lims:id="408828"><Label>(1)</Label><Text>Le propriétaire ou le responsable du lieu visité en application des articles 48 ou 49, ainsi que quiconque s’y trouve, sont tenus de prêter à l’inspecteur toute l’assistance possible dans l’exercice de ses attributions et de lui donner les renseignements qu’il peut valablement exiger dans le cadre de l’exécution des dispositions de la présente loi et des règlements.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408829" lims:id="408829"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408830" lims:id="408830">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque contrevient au paragraphe (1) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408831" lims:id="408831"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408832" lims:id="408832"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408834" lims:id="408834">2002, ch. 28, art. 50; 2016, ch. 9, art. 47</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408835" lims:id="408835"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408836" lims:id="408836">Fourniture de documents, de renseignements et d’échantillons</MarginalNote><Label>51</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408837" lims:id="408837"><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur peut, à toute fin liée à la vérification du respect ou à la prévention du non-respect des dispositions de la présente loi et des règlements, ordonner à toute personne de lui fournir, aux date, heure et lieu et de la façon qu’il précise, les documents, renseignements ou échantillons qu’il précise.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408838" lims:id="408838"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408839" lims:id="408839">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque ne fait pas ce que lui ordonne l’inspecteur en vertu du paragraphe (1) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408840" lims:id="408840"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408841" lims:id="408841"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408843" lims:id="408843">2002, ch. 28, art. 51; 2016, ch. 9, art. 48</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408844" lims:id="408844" level="2"><TitleText>Saisies</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408845" lims:id="408845"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408846" lims:id="408846">Pouvoir de saisie</MarginalNote><Label>52</Label><Text>L’inspecteur peut saisir et retenir tout produit antiparasitaire ou autre objet dont il a des motifs raisonnables de croire qu’il a servi ou est lié à une contravention de toute disposition de la présente loi ou des règlements ou qu’il a été obtenu dans le cadre d’une telle contravention.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408848" lims:id="408848">2002, ch. 28, art. 52; 2016, ch. 9, art. 49</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408849" lims:id="408849" level="2"><TitleText>Mesures relatives aux choses saisies</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408850" lims:id="408850"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408851" lims:id="408851">Stockage, déplacement et disposition</MarginalNote><Label>53</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408852" lims:id="408852"><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur peut, relativement à tout produit antiparasitaire ou autre objet saisi en vertu de la présente loi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408853" lims:id="408853"><Label>a)</Label><Text>le stocker ou le déplacer, sur avis à l’intéressé — son propriétaire, la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie ou le propriétaire ou responsable du lieu visité où l’objet a été saisi — et aux frais de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408854" lims:id="408854"><Label>b)</Label><Text>ordonner à l’intéressé visé à l’alinéa a) de le stocker ou de le déplacer à ses frais;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408855" lims:id="408855"><Label>c)</Label><Text>si l’objet est périssable, en disposer, sur avis à l’intéressé — son propriétaire ou la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie — et aux frais de celui-ci, ou lui ordonner d’en disposer à ses frais;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408856" lims:id="408856"><Label>d)</Label><Text>s’il est d’avis que l’objet présente un danger pour la santé ou la sécurité humaines ou pour l’environnement et qu’il est nécessaire d’en disposer pour parer à ce danger, en disposer malgré le paragraphe 6(8), sur avis à l’intéressé visé à l’alinéa c) et aux frais de celui-ci, ou lui ordonner d’en disposer à ses frais malgré ce paragraphe.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408857" lims:id="408857"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408858" lims:id="408858">Avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ordre de disposition visé aux alinéas (1)c) ou d) est remis sous forme d’avis écrit précisant les motifs et, s’il y a lieu, le délai et les modalités d’exécution.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408859" lims:id="408859"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408860" lims:id="408860">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Quiconque ne fait pas ce que lui ordonne l’inspecteur en vertu des alinéas (1)b), c) ou d) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408861" lims:id="408861"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408862" lims:id="408862"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408863" lims:id="408863"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408864" lims:id="408864">Interdiction</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est interdit, sans l’autorisation de l’inspecteur, de déplacer ou de modifier le produit antiparasitaire ou autre objet saisi en vertu de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408865" lims:id="408865"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408866" lims:id="408866">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Quiconque contrevient au paragraphe (4) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408867" lims:id="408867"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408868" lims:id="408868"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408870" lims:id="408870">2002, ch. 28, art. 53; 2016, ch. 9, art. 51</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408871" lims:id="408871"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408872" lims:id="408872">Mainlevée de saisie</MarginalNote><Label>53.1</Label><Text>Si l’inspecteur est convaincu que les dispositions de la présente loi et des règlements applicables au produit antiparasitaire ou autre objet saisi en vertu de la présente loi ont été respectées, il est donné mainlevée de la saisie.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408874" lims:id="408874">2016, ch. 9, art. 52</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2019-01-15" lims:fid="408875" lims:id="408875"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408876" lims:id="408876">Demande de restitution</MarginalNote><Label>53.2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2019-01-15" lims:enacted-date="2016-12-12" lims:fid="408877" lims:id="1099208"><Label>(1)</Label><Text>Le propriétaire d’un produit antiparasitaire ou autre objet saisi en vertu de la présente loi qui a donné lieu à une poursuite, ou la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie, peut, sous réserve du paragraphe 55(1), demander à la Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-8.8">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal> ou au tribunal chargé de l’affaire, selon qu’il s’agit d’une poursuite pour violation ou pour infraction, qu’il lui soit restitué.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408878" lims:id="408878"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408879" lims:id="408879">Ordonnance de restitution</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La juridiction peut faire droit à la demande si elle est convaincue qu’il existe ou qu’il peut être obtenu suffisamment d’éléments de preuve pour rendre inutile la rétention du produit antiparasitaire ou autre objet, sous réserve des conditions jugées utiles pour assurer sa conservation dans un but ultérieur.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-01-15" lims:enacted-date="2016-12-12" lims:fid="1099201" lims:id="1099201" lims:enactId="1024664">2016, ch. 9, art. 52 et 72</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408882" lims:id="408882" level="2"><TitleText>Retrait, confiscation ou destruction d’importations illégales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408883" lims:id="408883"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408884" lims:id="408884">Importations illégales</MarginalNote><Label>53.3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408885" lims:id="408885"><Label>(1)</Label><Text>S’il a des motifs raisonnables de croire qu’un produit antiparasitaire importé n’est pas conforme aux exigences prévues par les règlements ou qu’il a été importé en contravention de toute disposition de la présente loi ou des règlements, l’inspecteur peut décider s’il accorde à l’intéressé — son propriétaire ou la personne qui l’a importé ou qui en a la possession, la responsabilité ou la charge — la possibilité de prendre une mesure à son égard.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408886" lims:id="408886"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408887" lims:id="408887">Facteurs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le cas échéant, pour prendre sa décision, l’inspecteur tient compte notamment :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408888" lims:id="408888"><Label>a)</Label><Text>du danger pour la santé ou la sécurité humaines ou pour l’environnement que présente le produit antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408889" lims:id="408889"><Label>b)</Label><Text>de tout autre facteur réglementaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408890" lims:id="408890"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408891" lims:id="408891">Devoir de l’inspecteur</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il décide de ne pas accorder à l’intéressé la possibilité de prendre une mesure à l’égard du produit antiparasitaire, l’inspecteur exerce à l’égard de celui-ci un des pouvoirs que lui confèrent les dispositions de la présente loi — à l’exception du présent article — ou des règlements.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408892" lims:id="408892"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408893" lims:id="408893">Mesures pouvant être prises et avis</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Toutefois, s’il décide d’accorder à l’intéressé une telle possibilité, l’inspecteur — ou tout autre inspecteur à qui la décision est communiquée — décide si l’intéressé peut soit retirer le produit antiparasitaire du Canada à ses frais, soit consentir à sa confiscation, soit prendre l’une ou l’autre de ces mesures, et avise ou fait aviser l’intéressé que celui-ci peut prendre cette mesure dans le délai qu’il précise.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408894" lims:id="408894"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408895" lims:id="408895">Confiscation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si l’intéressé est avisé au titre du paragraphe (4) qu’il peut consentir à la confiscation du produit antiparasitaire et y consent, il y a confiscation au profit de Sa Majesté du chef du Canada et il peut être disposé du produit, aux frais de l’intéressé, conformément aux instructions du ministre.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408897" lims:id="408897">2016, ch. 9, art. 52</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408898" lims:id="408898"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408899" lims:id="408899">Retrait ou destruction d’importations illégales</MarginalNote><Label>54</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408900" lims:id="408900"><Label>(1)</Label><Text>S’il a des motifs raisonnables de croire qu’un produit antiparasitaire importé n’est pas conforme aux exigences prévues par les règlements ou qu’il a été importé en contravention de toute disposition de la présente loi ou des règlements, l’inspecteur peut, par avis écrit, qu’il y ait eu ou non saisie du produit, ordonner à l’intéressé — son propriétaire ou la personne qui l’a importé ou qui en a la possession, la responsabilité ou la charge — de le retirer du Canada à ses frais ou, si le retrait est impossible, de le détruire à ses frais.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408901" lims:id="408901"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408902" lims:id="408902">Confiscation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré l’article 53.1, le produit antiparasitaire qui n’est pas retiré du Canada ou détruit dans le délai fixé dans l’avis ou, à défaut d’indication, dans les quatre-vingt-dix jours suivant la date où l’avis a été remis est confisqué au profit de Sa Majesté du chef du Canada; il peut dès lors en être disposé, aux frais de la personne à qui l’avis a été remis, conformément aux instructions du ministre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408903" lims:id="408903"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408904" lims:id="408904">Suspension de l’application du paragraphe (2)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Un inspecteur peut suspendre l’application du paragraphe (2) pour la période qu’il précise, s’il est convaincu que, à la fois :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408905" lims:id="408905"><Label>a)</Label><Text>le produit antiparasitaire ne présente pas de danger pour la santé ou la sécurité humaines ou pour l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408906" lims:id="408906"><Label>b)</Label><Text>le produit antiparasitaire ne sera pas vendu pendant cette période;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408907" lims:id="408907"><Label>c)</Label><Text>les mesures qui auraient dû être prises pour que le produit antiparasitaire ne soit pas importé en contravention de toute disposition de la présente loi ou des règlements seront prises au cours de cette période;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408908" lims:id="408908"><Label>d)</Label><Text>dans le cas où le produit antiparasitaire n’est pas conforme aux exigences prévues par les règlements, il sera rendu conforme à ces exigences au cours de cette période.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408909" lims:id="408909"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408910" lims:id="408910">Annulation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Un inspecteur peut annuler l’avis s’il est convaincu que, à la fois :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408911" lims:id="408911"><Label>a)</Label><Text>le produit antiparasitaire ne présente pas de danger pour la santé ou la sécurité humaines ou pour l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408912" lims:id="408912"><Label>b)</Label><Text>le produit antiparasitaire n’a pas été vendu pendant la période visée au paragraphe (5);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408913" lims:id="408913"><Label>c)</Label><Text>les mesures visées à l’alinéa (3)c) ont été prises au cours de cette période;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408914" lims:id="408914"><Label>d)</Label><Text>dans le cas où le produit antiparasitaire n’était pas conforme aux exigences prévues par les règlements au moment où il a été importé, il a été rendu conforme à ces exigences au cours de cette période.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408915" lims:id="408915"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408916" lims:id="408916">Période</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (4), la période est la suivante :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408917" lims:id="408917"><Label>a)</Label><Text>dans le cas où l’application du paragraphe (2) a été suspendue en vertu du paragraphe (3), la période de la suspension;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408918" lims:id="408918"><Label>b)</Label><Text>dans le cas contraire, la période correspondant au délai fixé dans l’avis ou, à défaut d’indication, au délai de quatre-vingt-dix jours suivant la date où l’avis a été remis.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408919" lims:id="408919"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408920" lims:id="408920">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Quiconque contrevient à l’ordre qui lui a été remis sous forme d’avis commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408921" lims:id="408921"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408922" lims:id="408922"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408924" lims:id="408924">2002, ch. 28, art. 54; 2016, ch. 9, art. 52</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408925" lims:id="408925" level="2"><TitleText>Confiscation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408926" lims:id="408926"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408927" lims:id="408927">Produits antiparasitaires ou autres objets saisis abandonnés</MarginalNote><Label>54.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408928" lims:id="408928"><Label>(1)</Label><Text>Le produit antiparasitaire ou autre objet saisi en vertu de la présente loi est, dans les cas ci-après, confisqué au profit de Sa Majesté du chef du Canada si le ministre en décide ainsi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408929" lims:id="408929"><Label>a)</Label><Text>le propriétaire de l’objet ou la personne qui a droit à sa possession ne peuvent être identifiés, dans les soixante jours suivant la saisie, en conformité avec les éventuels règlements;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408930" lims:id="408930"><Label>b)</Label><Text>le propriétaire de l’objet ou la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie ne le réclament pas dans les soixante jours suivant la date où ils sont informés de la mainlevée de la saisie.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408931" lims:id="408931"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408932" lims:id="408932">Poursuites engagées</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas si des poursuites sont engagées relativement à une violation ou une infraction liée à l’objet saisi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408933" lims:id="408933"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408934" lims:id="408934">Disposition</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas de confiscation de l’objet saisi, il peut en être disposé, aux frais du propriétaire ou de la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie, conformément aux instructions du ministre.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408936" lims:id="408936">2016, ch. 9, art. 52</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2019-01-15" lims:fid="408937" lims:id="408937"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408938" lims:id="408938">Confiscation sur consentement</MarginalNote><Label>55</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408939" lims:id="408939"><Label>(1)</Label><Text>Le propriétaire du produit antiparasitaire ou autre objet saisi en vertu de la présente loi peut consentir à sa confiscation. Le cas échéant, il y a confiscation au profit de Sa Majesté du chef du Canada si elle en décide ainsi et, en cas de confiscation de l’objet, il peut être disposé de l’objet, aux frais du propriétaire, conformément aux instructions du ministre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2019-01-15" lims:enacted-date="2016-12-12" lims:fid="408940" lims:id="1099204"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2019-01-15" lims:enacted-date="2016-12-12" lims:fid="1099205" lims:id="1099205">Confiscation par ordonnance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas de détermination de responsabilité pour violation ou de déclaration de culpabilité pour infraction à la présente loi, tout produit antiparasitaire ou autre objet — saisi ou non en vertu de la présente loi — qui a servi ou donné lieu à la violation ou à l’infraction en cause est, en sus de la pénalité ou de la peine infligée, confisqué au profit de Sa Majesté du chef du Canada, si, selon qu’il s’agit d’une violation ou d’une infraction, la Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-8.8">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal> ou le tribunal l’ordonne.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408942" lims:id="408942"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408943" lims:id="408943">Instructions du ministre</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut être disposé du produit antiparasitaire ou autre objet confisqué en vertu du paragraphe (2), conformément aux instructions du ministre :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408944" lims:id="408944"><Label>a)</Label><Text>à défaut de saisie, aux frais du propriétaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408945" lims:id="408945"><Label>b)</Label><Text>en cas de saisie, aux frais du propriétaire ou de la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-01-15" lims:enacted-date="2012-11-22" lims:fid="1099207" lims:id="1099207" lims:enactId="1022015">2002, ch. 28, art. 55; 2012, ch. 24, art. 106; 2016, ch. 9, art. 52 et 72</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408948" lims:id="408948"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408949" lims:id="408949">Restitution</MarginalNote><Label>56</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408950" lims:id="408950"><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’une poursuite concernant une violation ou une infraction visée par la présente loi est conclue de façon définitive, le produit antiparasitaire ou autre objet saisi est restitué à son propriétaire ou à la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie, sauf s’il a été confisqué.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408951" lims:id="408951"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408952" lims:id="408952">Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le produit antiparasitaire ou autre objet saisi peut être retenu jusqu’au paiement de l’amende ou de la pénalité infligée au propriétaire de l’objet ou à la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie, ou il peut être vendu et le produit de la vente affecté au paiement de l’amende ou de la pénalité.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408954" lims:id="408954">2002, ch. 28, art. 56; 2016, ch. 9, art. 52</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408955" lims:id="408955"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408956" lims:id="408956">Confiscation à la demande de l’inspecteur</MarginalNote><Label>56.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408957" lims:id="408957"><Label>(1)</Label><Text>Le juge d’une cour supérieure de la province où le produit antiparasitaire ou autre objet a été saisi en vertu de la présente loi peut, à la demande de l’inspecteur, ordonner que l’objet soit confisqué au profit de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408958" lims:id="408958"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408959" lims:id="408959">Préavis et examen</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ordonnance est subordonnée à la transmission du préavis prescrit par le juge aux personnes qu’il désigne et à la constatation par lui, à l’issue de l’examen qu’il estime nécessaire, du fait que l’objet a servi ou donné lieu à une infraction à toute disposition de la présente loi ou des règlements.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408960" lims:id="408960"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408961" lims:id="408961">Disposition</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas de confiscation de l’objet, il peut en être disposé, conformément aux instructions du ministre, aux frais du propriétaire ou de la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408963" lims:id="408963">2016, ch. 9, art. 52</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408964" lims:id="408964" level="2"><TitleText>Mesures pour faire observer la loi</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408965" lims:id="408965"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408966" lims:id="408966">Mesures requises par l’inspecteur</MarginalNote><Label>57</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408967" lims:id="408967"><Label>(1)</Label><Text>S’il a des motifs raisonnables de croire qu’il y a eu contravention à la présente loi ou aux règlements, l’inspecteur peut ordonner au contrevenant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408968" lims:id="408968"><Label>a)</Label><Text>d’une part, d’arrêter ou de cesser les activités ou choses qui font l’objet de la contravention;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408969" lims:id="408969"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, de prendre les correctifs qui, à son avis, sont nécessaires pour prévenir toute récidive, notamment :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408970" lims:id="408970"><Label>(i)</Label><Text>modifier un produit antiparasitaire ou son étiquetage, ou en disposer, de façon à se conformer à la présente loi ou aux règlements,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408971" lims:id="408971"><Label>(ii)</Label><Text>fabriquer, manipuler, stocker, transporter, importer, exporter, emballer, étiqueter, distribuer ou utiliser un produit homologué en conformité avec les conditions d’homologation.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408972" lims:id="408972"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408973" lims:id="408973">Période de validité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ordre reste exécutoire pendant la période fixée ou jusqu’à ce que l’inspecteur soit convaincu qu’il n’y a plus de risque de récidive.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408974" lims:id="408974"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408975" lims:id="408975">Avis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’ordre est remis, sous forme d’avis écrit précisant les motifs, au titulaire ou, s’il y a lieu, au propriétaire du produit antiparasitaire ou autre objet qui fait l’objet de la contravention ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408976" lims:id="408976"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408977" lims:id="408977">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Quiconque contrevient à l’ordre qui lui a été remis commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408978" lims:id="408978"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408979" lims:id="408979"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408980" lims:id="408980"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408981" lims:id="408981">Poursuites</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’ordre peut être donné même si aucune inculpation n’a été formulée contre le contrevenant; en cas d’inculpation, le tribunal qui juge la contravention peut le confirmer, le modifier ou l’annuler.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408983" lims:id="408983">2002, ch. 28, art. 57; 2016, ch. 9, art. 54 et 62(A)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408984" lims:id="408984" level="2"><TitleText>Mesures d’élimination et de contrôle des risques</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="408985" lims:id="408985"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="408986" lims:id="408986">Élimination des prélèvements</MarginalNote><Label>58</Label><Text>L’inspecteur ou l’analyste décide du sort à réserver aux échantillons prélevés au titre de la présente loi ou des règlements.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="408987" lims:id="408987"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408988" lims:id="408988">Mesures pour contrôler les risques</MarginalNote><Label>59</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408989" lims:id="408989"><Label>(1)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe 6(8), l’inspecteur peut prendre des mesures de prévention s’il a des motifs raisonnables de croire qu’il y a eu contravention à la présente loi ou aux règlements et qu’un produit antiparasitaire, ou tout autre objet qui a été soumis à son effet ou contaminé par lui, présente un risque sanitaire ou environnemental que le ministre juge inacceptable.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408990" lims:id="408990"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408991" lims:id="408991">Mesures pouvant être prises</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Constitue une mesure de prévention visée au paragraphe (1) relativement aux objets qui y sont visés le fait pour l’inspecteur, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408992" lims:id="408992"><Label>a)</Label><Text>d’ordonner au propriétaire ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge d’en disposer ou de faire toute autre chose qui, à son avis, est nécessaire pour réduire ou éliminer les risques qu’ils présentent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408993" lims:id="408993"><Label>b)</Label><Text>d’en disposer ou de faire toute chose qui, à son avis, est nécessaire pour réduire ou éliminer les risques qu’ils présentent, aux frais de leur propriétaire ou de la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408994" lims:id="408994"><Label>c)</Label><Text>de déléguer à une autre personne les pouvoirs prévus à l’alinéa b).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408995" lims:id="408995"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408996" lims:id="408996">Avis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’ordre donné au titre de l’alinéa (2)a) est remis sous forme d’avis écrit précisant les motifs et, s’il y a lieu, le délai et les modalités d’exécution.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408997" lims:id="408997"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408998" lims:id="408998">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Quiconque contrevient à l’ordre qui lui a été remis commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="408999" lims:id="408999"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409000" lims:id="409000"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409002" lims:id="409002">2002, ch. 28, art. 59; 2016, ch. 9, art. 55 et 62(A)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409003" lims:id="409003" level="2"><TitleText>Révision des ordres des inspecteurs</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="409004" lims:id="409004"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409005" lims:id="409005">Demande de révision</MarginalNote><Label>60</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409006" lims:id="409006"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions du présent article, l’ordre remis au titre des paragraphes 53(2), 57(3) ou 59(3) est révisé sur demande écrite de son destinataire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409007" lims:id="409007"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409008" lims:id="409008">Contenu de la demande et délai pour la déposer</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande est motivée, énonce la décision demandée et est déposée auprès du ministre dans les dix jours suivant la remise de l’ordre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409009" lims:id="409009"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409010" lims:id="409010">Réviseur</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La révision demandée peut être faite par l’inspecteur qui a remis l’ordre ou par tout autre inspecteur ou fonctionnaire à qui la demande est confiée.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409011" lims:id="409011"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409012" lims:id="409012">Motifs déjà considérés</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Elle peut être refusée si la demande ne satisfait pas au paragraphe (2) ou si les motifs de celle-ci ont été présentés à l’inspecteur et examinés par lui avant la remise de l’ordre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409013" lims:id="409013"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409014" lims:id="409014">Refus en cas d’urgence</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Lorsque les motifs énoncés dans un ordre visé au paragraphe (1) portent notamment sur une situation d’urgence relative à des risques pour la santé ou la sécurité humaines ou pour l’environnement, le réviseur peut refuser de faire la révision tant qu’il n’est pas convaincu que l’ordre a été suffisamment respecté pour faire face à la situation d’urgence.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409015" lims:id="409015"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409016" lims:id="409016">Connaissance préalable de la situation d’urgence</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe (5) s’applique quel que soit le moment où l’inspecteur a eu connaissance de la situation d’urgence avant de remettre l’ordre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409017" lims:id="409017"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409018" lims:id="409018">Motifs du refus</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le refus motivé visé aux paragraphes (4) ou (5) est communiqué par écrit au demandeur.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409019" lims:id="409019"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409020" lims:id="409020">Révision à l’initiative de l’inspecteur</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>L’inspecteur qui remet l’ordre visé au paragraphe (1), ou tout autre inspecteur ou fonctionnaire qui en est chargé, peut réviser l’ordre même en l’absence d’une demande prévue à ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409021" lims:id="409021"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409022" lims:id="409022">Conduite de la révision</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>La révision prévue aux paragraphes (1) ou (8) est faite en conformité avec les éventuels règlements.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409023" lims:id="409023"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409024" lims:id="409024">Issue de la révision</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Après la révision, le réviseur confirme, modifie, révoque ou annule l’ordre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409025" lims:id="409025"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409026" lims:id="409026">Avis écrit</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Un avis écrit et motivé de la décision prise en vertu du paragraphe (10) est remis au demandeur ou, à défaut de demande, à la personne à qui l’ordre visé au paragraphe (1) a été, ou aurait pu être, remis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409027" lims:id="409027"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409028" lims:id="409028">Délai : demande en vertu de l’article 61</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>La demande visée à l’article 61 ne peut être présentée à l’égard d’un ordre qu’après l’un des événements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409029" lims:id="409029"><Label>a)</Label><Text>le délai de dix jours visé au paragraphe (2) a expiré sans qu’une demande prévue au paragraphe (1) n’ait été présentée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409030" lims:id="409030"><Label>b)</Label><Text>la révision a été refusée en vertu des paragraphes (4) ou (5);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409031" lims:id="409031"><Label>c)</Label><Text>la révision demandée en vertu du paragraphe (1) et qui n’a pas été refusée en vertu des paragraphes (4) ou (5), ou la révision faite en vertu du paragraphe (8), est terminée et une décision a été prise en vertu du paragraphe (10).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409032" lims:id="409032"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409033" lims:id="409033">Effet de la modification</MarginalNote><Label>(13)</Label><Text>Lorsque la décision mentionnée au paragraphe (10) modifie l’ordre, l’avis de la décision est réputé, pour l’application de l’article 61, avoir été remis conformément aux paragraphes 53(2), 57(3) ou 59(3), et l’ordre modifié est susceptible de révision conformément au présent article.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409035" lims:id="409035">2002, ch. 28, art. 60; 2016, ch. 9, art. 62(A)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409036" lims:id="409036" level="2"><TitleText>Ordre du tribunal</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="409037" lims:id="409037"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409038" lims:id="409038">Demande</MarginalNote><Label>61</Label><Text>Si la personne visée n’exécute pas l’ordre remis conformément aux paragraphes 53(2), 57(3) ou 59(3), le ministre peut demander à la Cour fédérale ou à tout autre tribunal compétent de lui ordonner de s’y soumettre ou d’autoriser l’inspecteur à prendre les mesures que le tribunal estime nécessaires à son respect.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409040" lims:id="409040">2002, ch. 28, art. 61; 2016, ch. 9, art. 62(A)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409041" lims:id="409041" level="1"><TitleText>Livraison de documents</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="409042" lims:id="409042"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409043" lims:id="409043">Méthode de livraison</MarginalNote><Label>62</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409044" lims:id="409044"><Label>(1)</Label><Text>Les avis ou autres documents à remettre en application de la présente loi peuvent l’être par tout moyen fournissant une preuve de livraison ou par tout moyen réglementaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409045" lims:id="409045"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409046" lims:id="409046">Représentant canadien</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le demandeur de l’homologation d’un produit antiparasitaire ou le titulaire, s’il ne réside pas au Canada, doit désigner un représentant qui y habite et à qui pourront être envoyés ces avis et autres documents ainsi que toute correspondance, et aviser par écrit le ministre de la désignation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409047" lims:id="409047"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409048" lims:id="409048">Présomption</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les avis ou autres documents, de même que la correspondance, reçus par le représentant canadien sont réputés avoir été reçus par le demandeur ou le titulaire l’ayant désigné.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409049" lims:id="409049"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409050" lims:id="409050">Communication</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut exiger du demandeur ou titulaire visé au paragraphe (2) qu’il communique avec lui par l’intermédiaire de son représentant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409051" lims:id="409051"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409052" lims:id="409052">Refus de recevoir une communication</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Malgré toute autre disposition de la présente loi, le ministre peut refuser de recevoir une communication qui ne satisfait pas à une exigence visée au paragraphe (4) ou d’y donner suite.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409053" lims:id="409053"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409054" lims:id="409054">Non-application de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-22">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Il est entendu que la <XRefExternal reference-type="act" link="S-22">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> ne s’applique pas aux avis et autres documents remis en application de la présente loi.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409056" lims:id="409056">2002, ch. 28, art. 62; 2016, ch. 9, art. 57</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409057" lims:id="409057" level="1"><TitleText>Droits et autres frais</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="409058" lims:id="409058"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409059" lims:id="409059">Recouvrement des droits</MarginalNote><Label>63</Label><Text>Sa Majesté du chef du Canada peut recouvrer, à titre de créance de Sa Majesté du chef du Canada, tout droit lié à l’application des dispositions de la présente loi ou des règlements.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409061" lims:id="409061">2002, ch. 28, art. 63; 2016, ch. 9, art. 58</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="409062" lims:id="409062"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409063" lims:id="409063">Recouvrement des frais</MarginalNote><Label>64</Label><Text>Sa Majesté du chef du Canada peut également recouvrer, à titre de créance de Sa Majesté du chef du Canada, les frais exposés par elle et liés aux mesures prises sous le régime de la présente loi, notamment en ce qui touche :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409064" lims:id="409064"><Label>a)</Label><Text>l’inspection, le traitement, les essais ou les analyses d’un lieu, d’un produit antiparasitaire ou de tout autre objet, ou encore le stockage, le déplacement, la saisie, la rétention, la confiscation, la disposition ou la restitution d’un produit ou d’un objet;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409065" lims:id="409065"><Label>b)</Label><Text>les mesures d’application ou de contrôle de risques prises par le ministre ou l’inspecteur sous le régime de la présente loi.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409067" lims:id="409067">2002, ch. 28, art. 64; 2016, ch. 9, art. 58</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="409068" lims:id="409068"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409069" lims:id="409069">Prescription</MarginalNote><Label>64.1</Label><Text>Le recouvrement au titre de la présente loi de toute créance de Sa Majesté du chef du Canada se prescrit par cinq ans à compter de la date à laquelle la créance est devenue exigible.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409071" lims:id="409071">2016, ch. 9, art. 58</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="409072" lims:id="409072"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409073" lims:id="409073">Certificat de non-paiement</MarginalNote><Label>64.2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409074" lims:id="409074"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut établir un certificat de non-paiement pour la partie impayée des créances dont le recouvrement peut être poursuivi en vertu des articles 63 ou 64.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409075" lims:id="409075"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409076" lims:id="409076">Enregistrement en Cour fédérale</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’enregistrement à la Cour fédérale confère au certificat la valeur d’un jugement de cette juridiction pour la somme visée et les frais afférents.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409078" lims:id="409078">2016, ch. 9, art. 58</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409079" lims:id="409079" level="1"><TitleText>Limitation de responsabilité</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409080" lims:id="409080"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409081" lims:id="409081">Non-responsabilité de Sa Majesté</MarginalNote><Label>65</Label><Text>Sa Majesté du chef du Canada n’est pas tenue des pertes, dommages ou frais — notamment loyers ou droits — entraînés par l’exécution des obligations découlant de la présente loi ou des règlements.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409082" lims:id="409082" level="1"><TitleText>Droits à payer pour l’utilisation de renseignements</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:lastAmendedDate="2017-09-21" lims:fid="409083" lims:id="409083"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409084" lims:id="409084">Ententes sur les droits à payer</MarginalNote><Label>66</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409085" lims:id="409085"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre fixe les conditions des ententes que doivent conclure les demandeurs avec les titulaires en vue d’établir les droits à payer pour pouvoir utiliser les renseignements fournis au ministre par les titulaires aux termes de la présente loi, ou se fonder sur eux.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409086" lims:id="409086"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409087" lims:id="409087">Négociation et arbitrage</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute entente visée au paragraphe (1) est conclue conformément aux règlements et prévoit, conformément à ceux-ci, l’établissement, au moyen de la négociation et de l’arbitrage obligatoire, des droits à payer.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409088" lims:id="409088"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409089" lims:id="409089"><XRefExternal reference-type="act" link="C-34.6">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions du présent article, la <XRefExternal reference-type="act" link="C-34.6">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal> s’applique à toute procédure d’arbitrage dans le cadre du présent article et des règlements.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409090" lims:id="409090"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409091" lims:id="409091">Limite</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 5(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-34.6">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal> ne s’applique pas à une procédure d’arbitrage visée au paragraphe (3).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409092" lims:id="409092"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409093" lims:id="409093">Règlements</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les règlements pris par le ministre de la Justice en vertu de l’article 9 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-34.6">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal> s’appliquent à toute procédure d’arbitrage visée au paragraphe (3) à moins d’avis contraire des parties.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409095" lims:id="409095">2002, ch. 28, art. 66; 2017, ch. 6, art. 112</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409096" lims:id="409096" level="1"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:lastAmendedDate="2020-07-01" lims:fid="409097" lims:id="409097"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409098" lims:id="409098">Règlements</MarginalNote><Label>67</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409099" lims:id="409099"><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409100" lims:id="409100"><Label>a)</Label><Text>prévoyant des politiques gouvernementales qui soient conformes aux objectifs de la présente loi, pour l’application de la définition de <DefinitionRef>politique gouvernementale</DefinitionRef> à l’article 2;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409101" lims:id="409101"><Label>b)</Label><Text>établissant, pour l’application de la présente loi, la nomenclature des parasites et des produits antiparasitaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409102" lims:id="409102"><Label>c)</Label><Text>concernant les renseignements et les éléments qui doivent accompagner les demandes visées aux articles 7 ou 10;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409103" lims:id="409103"><Label>d)</Label><Text>concernant les normes de pratiques en laboratoire à respecter lorsque des essais sont effectués pour l’obtention de renseignements relatifs à un produit antiparasitaire, la certification de l’observation de ces normes, les inspections et vérifications afférentes ainsi que les conséquences de leur transgression;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409104" lims:id="409104"><Label>e)</Label><Text>concernant l’évaluation des risques sanitaires ou environnementaux des produits antiparasitaires et de leur valeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409105" lims:id="409105"><Label>f)</Label><Text>concernant l’homologation des produits antiparasitaires, notamment les types d’homologation pour des catégories de produits et, pour chaque type :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409106" lims:id="409106"><Label>(i)</Label><Text>les critères et les caractéristiques,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409107" lims:id="409107"><Label>(ii)</Label><Text>la période de validité ou la période de validité maximale de l’homologation, laquelle peut être d’une durée indéterminée;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409108" lims:id="409108"><Label>f.1)</Label><Text>concernant les usages limités et définissant <DefinitionRef>usage limité</DefinitionRef> pour l’application de la présente loi et de ses règlements;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409109" lims:id="409109"><Label>g)</Label><Text>énonçant les obligations prévues par règlements qui sont des conditions d’homologation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409110" lims:id="409110"><Label>h)</Label><Text>concernant les circonstances et les conditions selon lesquelles les renseignements fournis au ministre par les titulaires peuvent être utilisés relativement à des demandes ou des homologations d’autres personnes, ou peuvent y servir d’appui, y compris les distinctions à faire entre les droits des titulaires au regard des fins auxquelles les renseignements ont été fournis au ministre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409111" lims:id="409111"><Label>i)</Label><Text>concernant la liste des produits antiparasitaires d’exportation contrôlée et les autorisations d’exportation d’un produit antiparasitaire et leur modification, leur suspension et leur révocation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409112" lims:id="409112"><Label>j)</Label><Text>concernant les commissions d’examen, notamment leur constitution, le processus de sélection et la rémunération de leurs membres ainsi que les frais de déplacement et de séjour auxquels ils ont droit;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409113" lims:id="409113"><Label>k)</Label><Text>concernant les autorisations d’utilisation d’un produit antiparasitaire non homologué à des fins déterminées et leur modification, leur suspension et leur révocation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409114" lims:id="409114"><Label>l)</Label><Text>concernant le Registre, notamment en ce qui a trait aux renseignements à y inscrire et à son accès au public;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409115" lims:id="409115"><Label>m)</Label><Text>concernant la divulgation de données d’essai confidentielles;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409116" lims:id="409116"><Label>n)</Label><Text>précisant les renseignements à exclure, totalement ou partiellement, de l’application du paragraphe 43(5);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409117" lims:id="409117"><Label>o)</Label><Text>concernant la fabrication, la possession, la manipulation, le stockage, le transport, l’importation, l’exportation, la distribution, l’utilisation et la disposition des produits antiparasitaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409118" lims:id="409118"><Label>p)</Label><Text>établissant des normes relatives aux produits antiparasitaires, notamment quant à leur forme et leur composition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409119" lims:id="409119"><Label>q)</Label><Text>concernant les mesures à prendre en vue de faciliter l’identification des produits antiparasitaires, notamment par le changement de coloration;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409120" lims:id="409120"><Label>r)</Label><Text>concernant l’emballage, l’étiquetage et la publicité des produits antiparasitaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409121" lims:id="409121"><Label>s)</Label><Text>concernant les renseignements sur la sécurité des produits antiparasitaires, notamment ceux relatifs aux fiches de données de sécurité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409122" lims:id="409122"><Label>t)</Label><Text>concernant la tenue, par les titulaires, fabricants, importateurs, exportateurs, distributeurs et utilisateurs de produits antiparasitaires, de dossiers relatifs aux produits qu’ils fabriquent, stockent, importent, exportent, distribuent ou utilisent, ou dont ils disposent, et prévoyant leur mise à la disposition du ministre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409123" lims:id="409123"><Label>u)</Label><Text>concernant la tenue de registres, par les titulaires, des renseignements sur les ventes de produits antiparasitaires, la conservation et la transmission de ces renseignements au ministre par les titulaires et anciens titulaires ainsi que l’utilisation de ces renseignements par celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409124" lims:id="409124"><Label>v)</Label><Text>concernant le prélèvement d’échantillons et les analyses à effectuer pour l’application de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409125" lims:id="409125"><Label>w)</Label><Text>concernant l’exploitation et l’inspection des établissements où sont fabriqués des produits antiparasitaires homologués;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409126" lims:id="409126"><Label>x)</Label><Text>concernant la conservation, la rétention et la confiscation des objets saisis par un inspecteur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409127" lims:id="409127"><Label>y)</Label><Text>concernant les modalités de disposition — notamment par destruction — des objets confisqués ou dont la présente loi permet la disposition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409128" lims:id="409128"><Label>z)</Label><Text>concernant les révisions visées à l’article 60;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409129" lims:id="409129"><Label>z.01)</Label><Text>concernant la conclusion des ententes visées à l’article 66 et l’établissement, visé à cet article, des droits à payer au moyen de la négociation et de l’arbitrage obligatoire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409130" lims:id="409130"><Label>z.1)</Label><Text>concernant la remise ou la transmission de documents au titre de la présente loi, notamment la transmission sous forme électronique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409131" lims:id="409131"><Label>z.2)</Label><Text>concernant les droits et autres frais relatifs à l’application de la présente loi et des règlements;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409132" lims:id="409132"><Label>z.21)</Label><Text>déterminant des catégories de produits antiparasitaires et des divisions et subdivisions de ces catégories;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409133" lims:id="409133"><Label>z.3)</Label><Text>concernant la mise en oeuvre, en ce qui concerne les produits antiparasitaires, des accords internationaux touchant ceux-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409134" lims:id="409134"><Label>z.4)</Label><Text>soustrayant à l’application de tout ou partie des dispositions de la présente loi ou des règlements des personnes, des activités ou des produits antiparasitaires, notamment les produits antiparasitaires qui sont importés uniquement en vue de leur exportation, et fixant les conditions dans lesquelles ils y sont soustraits;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409135" lims:id="409135"><Label>z.5)</Label><Text>prenant toute mesure d’ordre réglementaire prévue par la présente loi ainsi que toute autre mesure d’application de celle-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409136" lims:id="409136"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409137" lims:id="409137">Incorporation de normes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que les règlements pris en vertu des alinéas (1)d) ou p) qui incorporent des normes par renvoi peuvent prévoir qu’elles sont incorporées soit avec leurs modifications successives jusqu’à une date donnée, soit avec toutes leurs modifications successives.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409138" lims:id="409138"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409139" lims:id="409139">Documents produits conjointement</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Peut être incorporé par renvoi dans un règlement tout document produit conjointement par le ministre et toute autre administration en vue d’harmoniser le règlement avec d’autres règles de droit.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409140" lims:id="409140"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409141" lims:id="409141">Normes techniques dans des documents internes</MarginalNote><Label>(2.2)</Label><Text>Peut être incorporé par renvoi dans un règlement tout document technique ou explicatif produit par le ministre, notamment :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409142" lims:id="409142"><Label>a)</Label><Text>des spécifications, classifications, illustrations ou graphiques ou tout autre renseignement de nature technique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409143" lims:id="409143"><Label>b)</Label><Text>des méthodes d’essai, procédures ou normes d’exploitation, de rendement ou de sécurité, de nature technique.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409144" lims:id="409144"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409145" lims:id="409145">Portée de l’incorporation</MarginalNote><Label>(2.3)</Label><Text>L’incorporation par renvoi peut viser le document à une date donnée ou avec ses modifications successives.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2020-07-01" lims:enacted-date="2020-03-13" lims:fid="409146" lims:id="1241239"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2020-07-01" lims:enacted-date="2020-03-13" lims:fid="1241240" lims:id="1241240">Règlements relatifs à l’Accord sur l’OMC</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sans que soit limité le pouvoir conféré par le paragraphe (1), le gouverneur en conseil peut prendre les règlements qu’il estime nécessaires pour la mise en oeuvre, en ce qui concerne les produits antiparasitaires, du paragraphe 3 de l’article 39 de l’Accord sur les aspects des droits de propriété intellectuelle qui touchent au commerce figurant à l’annexe 1C de l’Accord sur l’OMC.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2020-07-01" lims:enacted-date="2020-03-13" lims:fid="409148" lims:id="1241241"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2020-07-01" lims:enacted-date="2020-03-13" lims:fid="1241242" lims:id="1241242">Définition de <DefinitionRef>Accord sur l’OMC</DefinitionRef></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (3), <DefinedTermFr>Accord sur l’OMC</DefinedTermFr> s’entend de l’<DefinitionRef>Accord</DefinitionRef> au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="W-11.8">Loi de mise en oeuvre de l’Accord sur l’Organisation mondiale du commerce</XRefExternal>.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-09-21" lims:fid="409153" lims:id="409153">2002, ch. 28, art. 67; 2016, ch. 9, art. 59; 2017, ch. 6, art. 113</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2020-07-01" lims:enacted-date="2020-03-13" lims:fid="1241238" lims:id="1241238" lims:enactId="1224672">2020, ch. 1, art. 206</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409154" lims:id="409154" level="1"><TitleText>Arrêtés d’urgence</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:lastAmendedDate="2006-06-28" lims:fid="409155" lims:id="409155"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409156" lims:id="409156">Arrêtés d’urgence</MarginalNote><Label>67.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409157" lims:id="409157"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut prendre un arrêté d’urgence pouvant comporter les mêmes dispositions qu’un règlement pris en vertu de la présente loi, s’il estime qu’une intervention immédiate est nécessaire afin de parer à un risque appréciable — direct ou indirect — pour la santé, la sécurité ou l’environnement.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409158" lims:id="409158"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409159" lims:id="409159">Période de validité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’arrêté prend effet dès sa prise et cesse d’avoir effet :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409160" lims:id="409160"><Label>a)</Label><Text>soit quatorze jours plus tard, sauf agrément du gouverneur en conseil;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409161" lims:id="409161"><Label>b)</Label><Text>soit le jour de son abrogation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409162" lims:id="409162"><Label>c)</Label><Text>soit à l’entrée en vigueur d’un règlement au même effet pris en vertu de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409163" lims:id="409163"><Label>d)</Label><Text>soit au plus tard un an — ou la période plus courte qui y est précisée — après sa prise.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409164" lims:id="409164"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409165" lims:id="409165">Violation d’un arrêté non publié</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Nul ne peut être condamné pour violation d’un arrêté d’urgence qui, à la date du fait reproché, n’avait pas été publié dans la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal>, sauf s’il est établi qu’à cette date l’arrêté avait été porté à sa connaissance ou des mesures raisonnables avaient été prises pour que les intéressés soient informés de sa teneur.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409166" lims:id="409166"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409167" lims:id="409167">Dérogation à la <XRefExternal reference-type="act" link="S-22">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’arrêté est soustrait à l’application des articles 3, 5 et 11 de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-22">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> et publié dans la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> dans les vingt-trois jours suivant sa prise.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409168" lims:id="409168"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409169" lims:id="409169">Présomption</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application des dispositions de la présente loi — exception faite du présent article —, la mention des règlements pris en vertu de celle-ci vaut mention des arrêtés; en cas de renvoi à la disposition habilitante, elle vaut mention du passage des arrêtés comportant les mêmes dispositions que les règlements pris en vertu de cette disposition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409170" lims:id="409170"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409171" lims:id="409171">Dépôt devant les chambres du Parlement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Une copie de l’arrêté est déposée devant chaque chambre du Parlement dans les quinze jours suivant sa prise.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409172" lims:id="409172"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409173" lims:id="409173">Communication au greffier</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Il suffit, pour se conformer à l’obligation prévue au paragraphe (6), de communiquer la copie de l’arrêté au greffier de la chambre dans le cas où celle-ci ne siège pas.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409175" lims:id="409175">2004, ch. 15, art. 111.1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409176" lims:id="409176" level="1"><TitleText>Infractions et peines</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409177" lims:id="409177" level="2"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409178" lims:id="409178"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409179" lims:id="409179">Contravention à l’origine de risques ou dommages</MarginalNote><Label>68</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409180" lims:id="409180"><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, en contrevenant à la présente loi ou aux règlements :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409181" lims:id="409181"><Label>a)</Label><Text>soit risque de causer la mort ou des blessures graves à autrui, dont l’imminence est évidente;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409182" lims:id="409182"><Label>b)</Label><Text>soit risque de causer des dommages importants à l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409183" lims:id="409183"><Label>c)</Label><Text>soit cause des dommages à l’environnement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409184" lims:id="409184"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409185" lims:id="409185">Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction prévue au paragraphe (1) encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409186" lims:id="409186"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409187" lims:id="409187"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409188" lims:id="409188"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409189" lims:id="409189">Acte commis intentionnellement ou par insouciance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, en contrevenant à la présente loi ou aux règlements, intentionnellement ou par insouciance :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409190" lims:id="409190"><Label>a)</Label><Text>soit risque de causer la mort ou des blessures graves à autrui, dont l’imminence est évidente;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409191" lims:id="409191"><Label>b)</Label><Text>soit risque de causer des dommages importants à l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409192" lims:id="409192"><Label>c)</Label><Text>soit cause des dommages à l’environnement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409193" lims:id="409193"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409194" lims:id="409194">Peine</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction prévue au paragraphe (3) encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409195" lims:id="409195"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 300 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409196" lims:id="409196"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 1 000 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409197" lims:id="409197"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409198" lims:id="409198">Non-respect des règlements</MarginalNote><Label>69</Label><Text>Toute contravention aux dispositions des règlements constitue une infraction passible, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409199" lims:id="409199"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, d’une amende maximale de 200 000 $ et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409200" lims:id="409200"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, d’une amende maximale de 500 000 $ et d’un emprisonnement maximal de trois ans, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="409201" lims:id="409201"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409202" lims:id="409202">Disculpation — précautions voulues</MarginalNote><Label>69.1</Label><Text>Nul ne peut être déclaré coupable d’une infraction prévue par la présente loi — autre qu’une infraction prévue à l’article 30 ou aux paragraphes 33(8), 40(1) ou 44(7), une infraction prévue au paragraphe 47(4) en ce qui concerne une contravention au paragraphe 47(3) ou une infraction prévue aux paragraphes 68(3) ou 70(3) — s’il prouve qu’il a pris toutes les précautions voulues pour prévenir sa perpétration.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409204" lims:id="409204">2016, ch. 9, art. 60</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409205" lims:id="409205" level="2"><TitleText>Dispositions connexes</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409206" lims:id="409206"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409207" lims:id="409207">Responsabilité pénale des dirigeants de personnes morales</MarginalNote><Label>70</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409208" lims:id="409208"><Label>(1)</Label><Text>En cas de perpétration par une personne morale d’une infraction à la présente loi, ceux de ses dirigeants, administrateurs ou mandataires qui ont ordonné ou autorisé la perpétration ou y ont consenti ou participé sont considérés comme coauteurs de l’infraction et encourent, sur déclaration de culpabilité, la peine prévue, que la personne morale ait été ou non poursuivie ou déclarée coupable.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409209" lims:id="409209"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409210" lims:id="409210">Obligation des dirigeants et administrateurs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dirigeants et administrateurs d’une personne morale sont tenus de prendre toutes les mesures raisonnables pour s’assurer que les actes de la personne morale sont conformes à la présente loi et aux règlements.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409211" lims:id="409211"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409212" lims:id="409212">Infraction et peine</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Quiconque contrevient au paragraphe (2) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409213" lims:id="409213"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409214" lims:id="409214"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de trois ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:lastAmendedDate="2016-12-12" lims:fid="409215" lims:id="409215"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409216" lims:id="409216">Infraction commise par un employé ou un mandataire</MarginalNote><Label>71</Label><Text>Dans les poursuites pour une infraction à la présente loi — autre qu’une infraction prévue à l’article 30 ou aux paragraphes 33(8), 40(1) ou 44(7), une infraction prévue au paragraphe 47(4) en ce qui concerne une contravention au paragraphe 47(3) ou une infraction prévue aux paragraphes 68(3) ou 70(3) —, il suffit, pour prouver l’infraction, d’établir qu’elle a été commise par un employé ou un mandataire de l’accusé, que cet employé ou mandataire ait été ou non identifié ou poursuivi. L’accusé peut se disculper en prouvant que la perpétration a eu lieu à son insu ou sans son consentement et qu’il avait pris toutes les précautions voulues pour l’empêcher.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409218" lims:id="409218">2002, ch. 28, art. 71; 2016, ch. 9, art. 61</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409219" lims:id="409219"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409220" lims:id="409220">Infraction continue</MarginalNote><Label>72</Label><Text>Il est compté une infraction distincte pour chacun des jours au cours desquels se commet ou se continue une infraction à la présente loi.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409221" lims:id="409221"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409222" lims:id="409222">Prescription</MarginalNote><Label>73</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409223" lims:id="409223"><Label>(1)</Label><Text>Les poursuites par voie de procédure sommaire pour infraction à la présente loi se prescrivent par deux ans à compter de la date où les éléments constitutifs de l’infraction sont venus à la connaissance du ministre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409224" lims:id="409224"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409225" lims:id="409225">Certificat du ministre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le document paraissant délivré par le ministre et attestant la date où ces éléments sont venus à sa connaissance fait foi de son contenu, sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ou la qualité officielle du signataire ni quoi que se soit d’autres.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409226" lims:id="409226"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409227" lims:id="409227">Compétence</MarginalNote><Label>74</Label><Text>La cour des poursuites sommaires connaît de toute dénonciation en matière d’infraction à la présente loi si le défendeur réside ou exerce ses activités dans une circonscription territoriale qui relève de sa compétence, que l’affaire ait pris naissance ou non dans cette circonscription.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409228" lims:id="409228"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409229" lims:id="409229">Analyse et examen</MarginalNote><Label>75</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409230" lims:id="409230"><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur peut soumettre à un analyste, pour analyse ou examen, le produit antiparasitaire ou autre objet qu’il a saisi, ou des échantillons de ce produit ou de cet objet ou les autres échantillons qu’il a lui-même prélevés.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409231" lims:id="409231"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409232" lims:id="409232">Certificat de l’analyste</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le certificat de l’analyste, où il est déclaré que celui-ci a analysé ou examiné tel produit antiparasitaire ou autre objet ou tel échantillon et où sont donnés ses résultats, fait foi de son contenu sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ou la qualité officielle du signataire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409233" lims:id="409233"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409234" lims:id="409234">Présence de l’analyste</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La partie contre laquelle est produit le certificat peut, avec l’autorisation du tribunal, exiger la présence de l’analyste pour contre-interrogatoire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409235" lims:id="409235"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409236" lims:id="409236">Préavis</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le certificat n’est reçu en preuve que si la partie qui a l’intention de le produire contre une autre donne à celle-ci un préavis suffisant en y joignant une copie du certificat.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409237" lims:id="409237"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409238" lims:id="409238">Sursis</MarginalNote><Label>76</Label><Text>En cas de déclaration de culpabilité pour infraction à la présente loi, le tribunal peut surseoir au prononcé de la peine et ordonner au contrevenant de se conformer aux conditions imposant la totalité ou une partie des obligations prévues à l’article 77.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409239" lims:id="409239"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409240" lims:id="409240">Ordonnance du tribunal</MarginalNote><Label>77</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409241" lims:id="409241"><Label>(1)</Label><Text>En sus de toute peine prévue par la présente loi et compte tenu de la nature de l’infraction ainsi que des circonstances de sa perpétration, le tribunal peut rendre une ordonnance imposant au contrevenant déclaré coupable tout ou partie des obligations suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409242" lims:id="409242"><Label>a)</Label><Text>s’abstenir de tout acte ou activité risquant d’entraîner, de l’avis du tribunal, la continuation de l’infraction ou la récidive;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409243" lims:id="409243"><Label>b)</Label><Text>prendre les mesures que le tribunal estime indiquées pour empêcher que la santé humaine ou l’environnement ne pâtissent de l’infraction, ou pour réparer les dommages qu’il a pu occasionner;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409244" lims:id="409244"><Label>c)</Label><Text>verser à la victime, dans le délai que le tribunal estime raisonnable, une somme d’argent pour la perte ou le dommage résultant de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409245" lims:id="409245"><Label>d)</Label><Text>publier, à ses frais, selon les modalités fixées par la Cour, les faits liés à l’infraction et ses excuses pour tout dommage résultant de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409246" lims:id="409246"><Label>e)</Label><Text>aviser, à ses frais, toute victime de ces faits;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409247" lims:id="409247"><Label>f)</Label><Text>donner un cautionnement ou déposer auprès du tribunal une somme d’argent en garantie de l’observation d’une ordonnance rendue en vertu du présent article;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409248" lims:id="409248"><Label>g)</Label><Text>fournir au ministre, sur demande présentée par le procureur général du Canada dans les trois ans suivant la déclaration de culpabilité, les renseignements que le tribunal estime justifiés en l’occurrence sur les activités du contrevenant;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409249" lims:id="409249"><Label>h)</Label><Text>indemniser le ministre, en tout ou en partie, des frais exposés pour la réparation ou prévention des dommages résultant des faits qui ont mené à la déclaration de culpabilité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409250" lims:id="409250"><Label>i)</Label><Text>exécuter des travaux d’intérêt collectif aux conditions raisonnables que peut fixer le tribunal;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409251" lims:id="409251"><Label>j)</Label><Text>verser une somme destinée à permettre les recherches que le tribunal estime indiquées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409252" lims:id="409252"><Label>k)</Label><Text>se conformer aux autres conditions que le tribunal estime justifiées pour assurer sa bonne conduite et empêcher toute récidive et la perpétration d’autres infractions à la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409253" lims:id="409253"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409254" lims:id="409254">Prise d’effet</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute ordonnance rendue en vertu de l’article 76 ou du paragraphe (1) prend effet soit à la date où elle est prononcée, soit à la date fixée par le tribunal, et elle demeure en vigueur pendant trois ans au plus.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409255" lims:id="409255"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409256" lims:id="409256">Publication</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas de manquement à l’ordre de publier les faits liés à l’infraction, le ministre peut procéder à la publication et en recouvrer les frais auprès du contrevenant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409257" lims:id="409257"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409258" lims:id="409258">Créances de Sa Majesté</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les frais visés à l’alinéa (1)h) et au paragraphe (3) constituent des créances de Sa Majesté du chef du Canada dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant le tribunal compétent.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409259" lims:id="409259"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409260" lims:id="409260">Amende supplémentaire</MarginalNote><Label>78</Label><Text>Le tribunal saisi d’une poursuite pour infraction à la présente loi peut, s’il constate que le contrevenant a tiré des avantages financiers de la perpétration de celle-ci, lui infliger, en sus du maximum imposable, le triple du montant qu’il juge égal à ces avantages, à titre d’amende supplémentaire.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409261" lims:id="409261"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409262" lims:id="409262">Publication de renseignements concernant des contraventions</MarginalNote><Label>79</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409263" lims:id="409263"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut publier des renseignements concernant toute contravention à la présente loi ou aux règlements, y compris les contraventions désignées comme violation au titre de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-8.8">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>, et ce afin d’encourager le respect de la présente loi et des règlements.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409264" lims:id="409264"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409265" lims:id="409265">Publication de renseignements personnels</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ces renseignements peuvent être des renseignements personnels au sens de l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-21">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409266" lims:id="409266" level="1"><TitleText>Rapport au Parlement</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409267" lims:id="409267"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409268" lims:id="409268">Rapport annuel</MarginalNote><Label>80</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409269" lims:id="409269"><Label>(1)</Label><Text>Dès que possible après la fin de chaque exercice, le ministre établit et fait déposer, devant chaque chambre du Parlement, un rapport sur l’application de la présente loi au cours de l’année.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409270" lims:id="409270"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409271" lims:id="409271">Contenu du rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre incorpore au rapport annuel, pour la période visée :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409272" lims:id="409272"><Label>a)</Label><Text>un état d’avancement des homologations, notamment celles de produits antiparasitaires à risque réduit, des réévaluations et des examens spéciaux en cours en vertu de la présente loi ou de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>, chapitre P-9 des Lois révisées du Canada (1985);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409273" lims:id="409273"><Label>b)</Label><Text>un exposé des développements scientifiques importants concernant l’évaluation des risques sanitaires et environnementaux et de la valeur des produits antiparasitaires et l’intégration de ces développements dans le processus de prise de décisions en vertu de la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409274" lims:id="409274"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409275" lims:id="409275">Examen permanent</MarginalNote><Label>80.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409276" lims:id="409276"><Label>(1)</Label><Text>Au début de la septième année suivant l’entrée en vigueur de l’article 1, et tous les sept ans par la suite, la présente loi est soumise à l’examen d’un comité, soit de la Chambre des communes, soit du Sénat, soit mixte, désigné ou constitué pour examiner son application.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409277" lims:id="409277"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409278" lims:id="409278">Rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le comité visé au paragraphe (1) examine à fond, dès que possible, les dispositions de la présente loi ainsi que les conséquences de son application en vue de la présentation, dans un délai d’un an à compter du début de l’examen ou tel délai plus long autorisé par la Chambre des communes, le Sénat ou les deux chambres, selon le cas, d’un rapport où sont consignées ses conclusions ainsi que ses recommandations, s’il y a lieu, quant aux modifications de la présente loi ou des modalités d’application de celle-ci qui seraient souhaitables.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409279" lims:id="409279" level="1"><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409280" lims:id="409280"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409281" lims:id="409281">Demandes pendantes</MarginalNote><Label>81</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409282" lims:id="409282"><Label>(1)</Label><Text>La présente loi et les règlements s’appliquent aux demandes d’agrément ou de modification d’agrément d’un produit antiparasitaire présentées avant l’entrée en vigueur de l’article 1 de la présente loi et n’ayant pas encore fait l’objet d’une décision à cette date faisant droit à la demande ou la refusant. Toutefois, l’alinéa 28(1)a) et le paragraphe 35(1) de la présente loi ne s’appliquent pas aux demandes présentées avant le 1<Sup>er</Sup> avril 1995.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409283" lims:id="409283"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="409284" lims:id="409284">Produits agréés sous le régime de l’ancienne loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La présente loi et les règlements s’appliquent aux agréments accordés sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>, chapitre P-9 des Lois révisées du Canada (1985), en cours de validité le jour de l’entrée en vigueur de l’article 1 de la présente loi, à l’exception des alinéas 42(2)c) à f), qui ne s’appliquent qu’aux agréments qui ont fait l’objet d’une consultation prévue aux alinéas 28(1)a) ou b).</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409285" lims:id="409285" level="1"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409286" lims:id="409286"><Label>82 à 88</Label><Text>[Modifications]</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409287" lims:id="409287" level="1"><TitleText>Abrogation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="409288" lims:id="409288"><Label>89</Label><Text>[Abrogation]</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2016-12-12" lims:fid="409289" lims:id="409289" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:lastAmendedDate="2006-06-28" lims:fid="409290" lims:id="409290" type="transitional"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-06-28" lims:fid="409291" lims:id="409291">Entrée en vigueur</MarginalNote><Label><FootnoteRef idref="P-9.01_s90_f">*</FootnoteRef>90</Label><Text>Les dispositions de la présente loi ou celles de toute autre loi édictées par elle entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text><Footnote id="P-9.01_s90_f" placement="section" status="editorial" xml:space="default"><Label>*</Label><Text>[Note : Loi en vigueur le 28 juin 2006, <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/2006-93.]</Text></Footnote></Section></Body><Schedule id="RelatedProvs"><ScheduleFormHeading type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS CONNEXES</TitleText></ScheduleFormHeading><BillPiece><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 2016, ch. 9, art. 68</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Article 54 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>68</Label><Text>L’article 54 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>, dans sa version antérieure à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>52</XRefInternal> de la présente loi, continue de s’appliquer à tout produit antiparasitaire ou autre objet saisi sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal> avant cette date.</Text></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 2016, ch. 9, art. 69</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Articles 60 et 61 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>69</Label><Text>Les articles 60 et 61 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>, dans leur version antérieure à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>62</XRefInternal> de la présente loi, continuent de s’appliquer aux ordres remis au titre des paragraphes 53(2), 57(3) ou 59(3) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>, dans leur version antérieure à cette date.</Text></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 2022, ch. 17, art. 76</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Clarification : application immédiate</MarginalNote><Label>76</Label><Text>Sous réserve des articles <XRefInternal>77</XRefInternal> et <XRefInternal>78</XRefInternal>, il est entendu que les modifications apportées par la présente loi s’appliquent également à l’égard des procédures qui sont déjà en cours à la date de son entrée en vigueur.</Text></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 2022, ch. 17, al. 77(2)f)</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Certaines demandes de mandat</MarginalNote><Label>77</Label><Subsection><Label>(2)</Label><Text>Chacune des dispositions ci-après, dans sa version antérieure à la date d’entrée en vigueur de la présente loi, continue de s’appliquer à l’égard des demandes de mandat qui ont été présentées sous son régime avant cette date et à l’égard desquelles aucune décision n’a été prise avant cette date :</Text><Paragraph><Label>f)</Label><Text>le paragraphe 49(4) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-9.01">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>;</Text></Paragraph></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 2022, ch. 17, art. 78.1</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Répercussions des procédures à distance</MarginalNote><Label>78.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre de la Justice lance, au plus tard trois ans après la date de sanction de la présente loi, un ou des examens indépendants sur l’utilisation de procédures à distance dans des affaires de justice pénale afin d’évaluer si les procédures à distance :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>améliorent, préservent ou compromettent l’accès à la justice;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>respectent les principes fondamentaux de l’administration de la justice;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>tiennent compte adéquatement des droits et obligations des personnes associées au système de justice pénale, y compris des accusés.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre de la Justice fait déposer devant chaque chambre du Parlement, au plus tard cinq ans après le début de l’examen, un rapport sur celui-ci qui comporte notamment toute conclusion ou recommandation qui en découle.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 2022, ch. 17, art. 78.2</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Examen par un comité</MarginalNote><Label>78.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au début de la cinquième année suivant la date de la sanction de la présente loi, les dispositions édictées ou modifiées par la présente loi sont soumises à l’examen d’un comité du Sénat et d’un comité de la Chambre des communes, constitués ou désignés pour les examiner.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les comités procèdent à l’examen de ces dispositions ainsi que de l’utilisation de procédures à distance dans des affaires de justice pénale et remettent aux chambres les ayant constitués ou désignés des rapports comportant les modifications, s’il en est, qu’ils recommandent d’y apporter.</Text></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce></BillPiece></Schedule><Schedule id="NifProvs"><ScheduleFormHeading type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS NON EN VIGUEUR</TitleText></ScheduleFormHeading><BillPiece><RelatedOrNotInForce><Heading level="5" style="nifrp"><TitleText>
          — 2016, ch. 9, par. 36(2) et (3)</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>36</Label><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 8(3) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 8 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Renseignements sur la sécurité</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Sous réserve des règlements, comme condition d’homologation, le titulaire d’un produit antiparasitaire, selon le cas :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>fournit, en conformité avec les règlements, aux lieux de travail où celui-ci est fabriqué, manipulé, stocké ou utilisé, des renseignements sur la sécurité du produit antiparasitaire qui sont conformes aux exigences réglementaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>met ces renseignements, en conformité avec les règlements, à la disposition des personnes qui fabriquent, manipulent, stockent ou utilisent le produit antiparasitaire.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section></RelatedOrNotInForce></BillPiece></Schedule><RecentAmendments><Amendment><AmendmentCitation link="2022_17">2022, ch. 17</AmendmentCitation><AmendmentDate>2023-01-14</AmendmentDate></Amendment><Amendment><AmendmentCitation link="2020_1">2020, ch. 1</AmendmentCitation><AmendmentDate>2020-07-01</AmendmentDate></Amendment><Amendment><AmendmentCitation link="2019_29">2019, ch. 29</AmendmentCitation><AmendmentDate>2019-06-21</AmendmentDate></Amendment><Amendment><AmendmentCitation link="2012_24">2012, ch. 24, art. 106</AmendmentCitation><AmendmentDate>2019-01-15</AmendmentDate></Amendment><Amendment><AmendmentCitation link="2016_9">2016, ch. 9, art. 72</AmendmentCitation><AmendmentDate>2019-01-15</AmendmentDate></Amendment><Amendment><AmendmentCitation link="2016_9">2016, ch. 9, par. 72(1) à (3)</AmendmentCitation><AmendmentDate>2019-01-15</AmendmentDate></Amendment></RecentAmendments></Statute>