<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2023-06-22" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2023-06-22" lims:current-date="2025-07-24" lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423831" lims:id="423831" bill-origin="commons" bill-type="govt-public" in-force="yes" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423832" lims:id="423832"><LongTitle lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423833" lims:id="423833">Loi autorisant la prise de mesures économiques spéciales</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423834" lims:id="423834" status="official">Loi sur les mesures économiques spéciales</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423835" lims:id="423835">Mesures économiques spéciales</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423836" lims:id="423836"><Stages lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423837" lims:id="423837" stage="assented-to"><Date><YYYY>1992</YYYY><MM>6</MM><DD>4</DD></Date></Stages><Stages lims:inforce-start-date="2002-12-31" stage="consolidation"><Date><YYYY>2025</YYYY><MM>7</MM><DD>25</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423839" lims:id="423839"><ConsolidatedNumber official="no">S-14.5</ConsolidatedNumber><AnnualStatuteId revised-statute="no"><AnnualStatuteNumber>17</AnnualStatuteNumber><YYYY>1992</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423840" lims:id="423840"><Enacts lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423841" lims:id="423841"><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423842" lims:id="423842" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423843" lims:id="423843"><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423844" lims:id="423844" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="423845" lims:id="423845"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423846" lims:id="423846">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act" link="S-14.5">Loi sur les mesures économiques spéciales</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="423847" lims:id="1403430" level="1"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="423848" lims:id="423848"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423849" lims:id="423849">Définitions</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="423850" lims:id="1355816"><Text><DefinedTermFr>bien</DefinedTermFr> Bien de toute nature, meuble ou immeuble, réel ou personnel, corporel ou incorporel, tangible ou intangible, notamment de l’argent, des fonds, de la monnaie, des actifs numériques et de la monnaie virtuelle. (<DefinedTermEn>property</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423851" lims:id="423851"><Text><DefinedTermFr>Canadien</DefinedTermFr> Citoyen au sens de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-29">Loi sur la citoyenneté</XRefExternal> ou toute personne morale constituée ou prorogée sous le régime d’une loi fédérale ou provinciale. (<DefinedTermEn>Canadian</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423852" lims:id="423852"><Text><DefinedTermFr>données techniques</DefinedTermFr> S’entend notamment des devis, des dessins, des photographies, des logiciels, des modèles, des formules, des études et spécifications techniques des manuels techniques et d’exploitation ainsi que tout renseignement technique ou savoir-faire. (<DefinedTermEn>technical data</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423853" lims:id="423853"><Text><DefinedTermFr>entité</DefinedTermFr> Personne morale, fiducie, société de personnes, fonds, organisation ou association non dotée de la personnalité morale ainsi qu’un État étranger. (<DefinedTermEn>entity</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423854" lims:id="423854"><Text><DefinedTermFr>État étranger</DefinedTermFr> Pays autre que le Canada. Sont assimilés à un État étranger :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423855" lims:id="423855"><Label>a)</Label><Text>ses subdivisions politiques;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423856" lims:id="423856"><Label>b)</Label><Text>son gouvernement, ses ministères ou ceux de ses subdivisions politiques;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423857" lims:id="423857"><Label>c)</Label><Text>ses organismes ou ceux de ses subdivisions politiques. (<DefinedTermEn>foreign state</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423858" lims:id="423858"><Text><DefinedTermFr>nationaux</DefinedTermFr> À l’égard d’un État étranger, s’entend d’une personne physique qui, selon le droit de cet État, en possède la nationalité ainsi que d’une personne morale qui est constituée ou prorogée sous le régime de ce même droit. (<DefinedTermEn>national</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423859" lims:id="423859"><Text><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> Personne physique ou entité. (<DefinedTermEn>person</DefinedTermEn>)</Text></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355814" lims:id="1355814" lims:enactId="1346995" type="original">1992, ch. 17, art. 2</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355815" lims:id="1355815" lims:enactId="1346995">2022, ch. 10, art. 436</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:lastAmendedDate="2023-06-22" lims:fid="1403420" lims:id="1403420"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403421" lims:id="1403421">Biens réputés appartenir à une personne</MarginalNote><Label>2.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403422" lims:id="1403422"><Label>(1)</Label><Text>Si une personne contrôle une entité autre qu’un État étranger, les biens appartenant à cette entité ou détenus ou contrôlés, même indirectement, par elle sont réputés appartenir à la personne.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403423" lims:id="1403423"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403424" lims:id="1403424">Critères</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), la personne contrôle, même indirectement, l’entité dans le cas où l’un des critères suivants est rempli :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403425" lims:id="1403425"><Label>a)</Label><Text>la personne détient, même indirectement, au moins cinquante pour cent des actions ou des titres de participation de l’entité, ou des droits de vote de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403426" lims:id="1403426"><Label>b)</Label><Text>la personne peut, même indirectement, modifier la composition ou les pouvoirs du conseil d’administration de l’entité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403427" lims:id="1403427"><Label>c)</Label><Text>il est raisonnable, compte tenu des circonstances, de conclure que la personne peut, même indirectement et par tout moyen, diriger les activités de l’entité.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403429" lims:id="1403429" lims:enactId="1398857">2023, ch. 26, art. 253</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423860" lims:id="423860" level="1"><TitleText>Sa Majesté</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="423861" lims:id="423861"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423862" lims:id="423862">Obligation de Sa Majesté</MarginalNote><Label>3</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355817" lims:id="1355817" level="1"><TitleText>Objet</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="1355818" lims:id="1355818"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355819" lims:id="1355819">Objet de la loi</MarginalNote><Label>3.1</Label><Text>La présente loi a pour objet de permettre au gouvernement du Canada de prendre des mesures économiques contre certaines personnes dans le cas où une organisation internationale d’États ou une association d’États dont le Canada est membre incite ses membres à prendre de telles mesures, une rupture sérieuse de la paix et de la sécurité internationales a eu lieu, des violations graves et systématiques des droits de la personne ont été commises dans un État étranger ou des actes de corruption à grande échelle impliquant un national d’un État étranger ont été commis.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355821" lims:id="1355821" lims:enactId="1346997">2022, ch. 10, art. 437</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423863" lims:id="423863" level="1"><TitleText>Décrets et règlements</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:lastAmendedDate="2023-06-22" lims:fid="423864" lims:id="423864"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423865" lims:id="423865">Décrets et règlements</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="423866" lims:id="1355822"><Label>(1)</Label><Text>S’il juge que s’est produit l’un ou l’autre des faits prévus au paragraphe (1.1), le gouverneur en conseil peut :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355823" lims:id="1355823"><Label>a)</Label><Text>prendre les décrets et règlements qu’il estime nécessaires concernant la restriction ou l’interdiction, à l’égard d’un État étranger, des activités énumérées au paragraphe (2);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1355824" lims:id="1403432"><Label>b)</Label><Text>par décret, faire saisir ou bloquer, de la façon prévue par le décret, tout bien qui se trouve au Canada et qui appartient à un État étranger ou à une personne visée par un décret ou un règlement pris en vertu de l’alinéa (1)a) ou tout bien qui est détenu ou contrôlé, même indirectement, par cet État ou cette personne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423867" lims:id="423867"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423868" lims:id="423868">Faits</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Sont visés au paragraphe (1) les faits suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423869" lims:id="423869"><Label>a)</Label><Text>une organisation internationale d’États ou une association d’États, dont le Canada est membre, a pris une décision, adopté une résolution ou formulé une recommandation incitant ses membres à prendre des mesures économiques contre un État étranger;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423870" lims:id="423870"><Label>b)</Label><Text>une rupture sérieuse de la paix et de la sécurité internationales est susceptible d’entraîner ou a entraîné une grave crise internationale;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423871" lims:id="423871"><Label>c)</Label><Text>des violations graves et systématiques des droits de la personne ont été commises dans un État étranger;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423872" lims:id="423872"><Label>d)</Label><Text>un national d’un État étranger, qui est un agent public étranger, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-45.2">Loi sur la corruption d’agents publics étrangers</XRefExternal> ou une personne qui est associée à un tel agent, est responsable ou complice d’avoir ordonné, supervisé ou dirigé d’une façon quelconque des actes de corruption — notamment le versement de pots-de-vin, le détournement de biens publics ou privés pour son propre bénéfice, le transfert de produits de la corruption à l’extérieur de l’État étranger ou tout acte de corruption en matière d’expropriation ou visant des marchés publics ou l’extraction de ressources naturelles — qui constituent, compte tenu notamment de leurs effets, de l’importance des sommes en jeu, du degré d’influence ou de la position d’autorité du national ou du fait que le gouvernement de l’État étranger en cause en est complice, des actes de corruption à grande échelle.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423873" lims:id="423873"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423874" lims:id="423874">Activités interdites</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les activités qui peuvent être visées par les décrets et règlements d’application du présent article sont les suivantes, qu’elles se déroulent au Canada ou à l’étranger :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="423875" lims:id="1403433"><Label>a)</Label><Text>toute opération effectuée par quiconque se trouvant au Canada ou par un Canadien se trouvant à l’étranger portant sur un bien, indépendamment de la situation de celui-ci, appartenant à l’État étranger visé, à une autre personne qui s’y trouve, à un de ses nationaux qui ne réside pas habituellement au Canada ou à une personne à l’étranger qui n’est pas un Canadien, ou détenu ou contrôlé, même indirectement, par lui;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="423876" lims:id="1403434"><Label>b)</Label><Text>toute opération, notamment exportation, vente, fourniture ou envoi, effectuée par quiconque se trouvant au Canada ou par un Canadien se trouvant à l’étranger portant sur des marchandises, indépendamment de leur situation, qui sont destinées à cet État, à une personne qui s’y trouve ou à une personne à l’étranger qui n’est pas un Canadien;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="423877" lims:id="1403435"><Label>c)</Label><Text>le transfert, la fourniture ou la communication par quiconque se trouvant au Canada ou par un Canadien se trouvant à l’étranger de données techniques à cet État, à une personne qui s’y trouve ou à une personne à l’étranger qui n’est pas un Canadien;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423878" lims:id="423878"><Label>d)</Label><Text>toute opération, notamment importation, achat, acquisition ou envoi, effectuée par quiconque se trouvant au Canada ou par un Canadien se trouvant à l’étranger portant sur des marchandises qui proviennent de cet État et qui en ont été exportées après la date que mentionne le décret ou le règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="423879" lims:id="1403439"><Label>e)</Label><Text>la prestation par quiconque se trouvant au Canada ou par un Canadien se trouvant à l’étranger de services, notamment de services financiers, envers cet État, une personne qui s’y trouve ou une personne à l’étranger qui n’est pas un Canadien, pour leur bénéfice ou en exécution d’une directive ou d’un ordre qu’ils ont donné ou l’acquisition de tels services auprès de ceux-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403438" lims:id="1403438"><Label>e.1)</Label><Text>le transfert ou la fourniture par quiconque se trouvant au Canada ou par un Canadien se trouvant à l’étranger de biens, autres que des marchandises, à cet État, à une personne qui s’y trouve, à un de ses nationaux qui ne réside pas habituellement au Canada ou à une personne à l’étranger qui n’est pas un Canadien;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423880" lims:id="423880"><Label>f)</Label><Text>l’amarrage dans cet État étranger d’un navire immatriculé ou auquel un permis ou un numéro d’enregistrement a été accordé sous le régime d’une loi fédérale;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423881" lims:id="423881"><Label>g)</Label><Text>l’atterrissage dans cet État étranger d’un aéronef immatriculé au Canada ou exploité au titre d’une licence canadienne de service aérien;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="423882" lims:id="1403440"><Label>h)</Label><Text>l’amarrage au Canada des navires immatriculés dans cet État étranger ou utilisés, affrétés ou loués, en totalité ou en partie, par lui, une personne qui s’y trouve ou une personne à l’étranger qui n’est pas un Canadien, en leur nom ou pour leur bénéfice, ainsi que le passage au Canada de ces navires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="423883" lims:id="1403441"><Label>i)</Label><Text>l’atterrissage au Canada des aéronefs immatriculés dans cet État étranger ou utilisés, affrétés ou loués, en totalité ou en partie, par lui, une personne qui s’y trouve ou une personne à l’étranger qui n’est pas un Canadien, en leur nom ou pour leur bénéfice, ainsi que le survol du Canada par ces aéronefs.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423884" lims:id="423884"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423885" lims:id="423885">Exclusions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les décrets et règlements pris en vertu du paragraphe (1) peuvent prévoir que soient soustraits à leur application des personnes, biens, marchandises, données techniques, services, opérations, navires ou aéronefs déterminés ou certaines catégories déterminées de ceux-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="423886" lims:id="1355826"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355827" lims:id="1355827">Exemptions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, conférer au ministre le pouvoir :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355828" lims:id="1355828"><Label>a)</Label><Text>de délivrer à une personne se trouvant au Canada ou à un Canadien se trouvant à l’étranger un permis l’autorisant à réaliser une activité ou une catégorie d’activités ou à procéder à une opération ou à une catégorie d’opérations qui fait l’objet d’une interdiction ou d’une restriction au titre de la présente loi ou d’un décret ou règlement pris en vertu de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355829" lims:id="1355829"><Label>b)</Label><Text>de délivrer un permis d’application générale autorisant toute personne se trouvant au Canada ou tout Canadien se trouvant à l’étranger à réaliser une activité ou une catégorie d’activités ou à procéder à une opération ou à une catégorie d’opérations qui fait l’objet d’une interdiction ou d’une restriction au titre de la présente loi ou d’un décret ou règlement pris en vertu de celle-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="423888" lims:id="1355830"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355831" lims:id="1355831">Permis</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le ministre peut délivrer un permis ou un permis d’application générale sous réserve des modalités qu’il estime compatibles avec la présente loi et les décrets et règlements pris en vertu de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423890" lims:id="423890"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423891" lims:id="423891">Révocation</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le ministre peut modifier, annuler, suspendre ou rétablir un permis visé au présent article.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-10-18" lims:fid="423893" lims:id="423893">1992, ch. 17, art. 4; 2017, ch. 21, art. 17</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355832" lims:id="1355832" lims:enactId="1346999">2022, ch. 10, art. 438</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403431" lims:id="1403431" lims:enactId="1398859">2023, ch. 26, art. 254</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="423894" lims:id="1355833"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355834" lims:id="1355834">Frais</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Les frais exposés par Sa Majesté du chef du Canada ou en son nom à l’occasion de la saisie ou du blocage d’un bien qui découlent d’un décret pris en vertu de l’alinéa 4(1)b) ou de la disposition d’un bien confisqué au titre de l’article 5.4 sont à la charge du propriétaire du bien visé; ils sont recouvrables à titre de créance de Sa Majesté du chef du Canada devant toute juridiction compétente.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423902" lims:id="423902">1992, ch. 17, art. 5; 2001, ch. 4, art. 120</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355835" lims:id="1355835" lims:enactId="1347006">2022, ch. 10, art. 439</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="1355836" lims:id="1355836"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355837" lims:id="1355837">Demande de révision</MarginalNote><Label>5.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355838" lims:id="1355838"><Label>(1)</Label><Text>La personne dont le bien est visé par un décret pris en vertu de l’alinéa 4(1)b) peut, sauf si ce bien fait l’objet d’une ordonnance de confiscation, demander à tout moment par écrit au ministre que le décret cesse de s’appliquer à l’égard du bien.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355839" lims:id="1355839"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355840" lims:id="1355840">Motifs raisonnables</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur réception de la demande, le ministre décide s’il existe des motifs raisonnables de recommander au gouverneur en conseil que le décret cesse de s’appliquer à l’égard du bien.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355842" lims:id="1355842" lims:enactId="1347006">2022, ch. 10, art. 439</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2023-06-22" lims:fid="1355843" lims:id="1355843"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355844" lims:id="1355844">Rang</MarginalNote><Label>5.2</Label><Text>La prise d’un décret en vertu de l’alinéa 4(1)b) ne porte pas atteinte au rang des droits et intérêts — garantis ou non — détenus par des personnes sur les biens visés par le décret, à moins, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1355845" lims:id="1403443"><Label>a)</Label><Text>qu’il ne s’agisse de l’État étranger ou d’une personne visé par le décret;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355849" lims:id="1355849"><Label>b)</Label><Text>que les biens ne soient confisqués au profit de Sa Majesté du chef du Canada au titre de l’article 5.4.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355851" lims:id="1355851" lims:enactId="1347006">2022, ch. 10, art. 439</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403442" lims:id="1403442" lims:enactId="1398868">2023, ch. 26, art. 255</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355852" lims:id="1355852" level="1"><TitleText>Ordonnances de confiscation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="1355853" lims:id="1355853"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355854" lims:id="1355854">Définitions</MarginalNote><Label>5.3</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent aux articles 5.4 à 5.6.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355855" lims:id="1355855"><Text><DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr> Juge de la cour supérieure de la province où se trouve le bien visé par le décret pris en vertu de l’alinéa 4(1)b). (<DefinedTermEn>judge</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355856" lims:id="1355856"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre chargé, au titre de l’article 6, d’assurer l’exécution du décret pris en vertu de l’alinéa 4(1)b). (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355858" lims:id="1355858" lims:enactId="1347006">2022, ch. 10, art. 439</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2023-06-22" lims:fid="1355859" lims:id="1355859"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355860" lims:id="1355860">Confiscation</MarginalNote><Label>5.4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355861" lims:id="1355861"><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du ministre, le juge ordonne la confiscation du bien faisant l’objet de la demande au profit de Sa Majesté du chef du Canada s’il conclut, à partir de la preuve déposée devant lui, que les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355862" lims:id="1355862"><Label>a)</Label><Text>le bien est visé par le décret pris en vertu de l’alinéa 4(1)b);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355863" lims:id="1355863"><Label>b)</Label><Text>il appartient à la personne visée par ce décret ou est détenu ou contrôlé, même indirectement, par elle.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355864" lims:id="1355864"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355865" lims:id="1355865">Avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Avant de rendre l’ordonnance à l’égard du bien, le tribunal exige qu’un avis soit donné aux personnes qui, selon lui, semblent avoir un droit ou un intérêt sur le bien; il peut aussi les entendre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355866" lims:id="1355866"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355867" lims:id="1355867">Modalités</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’avis satisfait aux exigences suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355868" lims:id="1355868"><Label>a)</Label><Text>il est donné selon les modalités précisées par le tribunal ou prévues par les règles de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355869" lims:id="1355869"><Label>b)</Label><Text>il précise le délai que le tribunal estime raisonnable ou que fixent les règles de celui-ci dans lequel toute personne peut, avant que l’ordonnance ne soit rendue, présenter une demande alléguant un droit ou un intérêt sur le bien;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355870" lims:id="1355870"><Label>c)</Label><Text>il comporte une description du bien.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1355871" lims:id="1403445"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403446" lims:id="1403446">Demandes des tiers intéressés</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Toute personne qui prétend avoir un droit ou un intérêt sur un bien confisqué au profit de Sa Majesté au titre du paragraphe (1) — à l’exception de celle visée à l’alinéa 5.2a) — peut, dans les trente jours suivant la date de la confiscation, demander par écrit à un juge de rendre en sa faveur une ordonnance portant que son droit ou son intérêt n’est pas modifié par la confiscation, déclarant la nature et l’étendue de ce droit ou de cet intérêt et exigeant du ministre qu’il verse à la personne une somme égale à la valeur de son droit ou de son intérêt.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355874" lims:id="1355874" lims:enactId="1347006">2022, ch. 10, art. 439</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403444" lims:id="1403444" lims:enactId="1398870">2023, ch. 26, art. 256</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="1355875" lims:id="1355875"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355876" lims:id="1355876">Pas une société d’État</MarginalNote><Label>5.5</Label><Text>Si le bien visé par l’ordonnance de confiscation consiste en la totalité des actions d’une personne morale, celle-ci est réputée ne pas être une <DefinitionRef>société d’État</DefinitionRef> au sens du paragraphe 83(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-11">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355878" lims:id="1355878" lims:enactId="1347006">2022, ch. 10, art. 439</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="1355879" lims:id="1355879"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355880" lims:id="1355880">Prélèvement sur le compte des biens saisis</MarginalNote><Label>5.6</Label><Text>Après consultation du ministre des Finances et du ministre des Affaires étrangères, le ministre peut, selon les conditions et modalités — de temps et autres — qu’il estime indiquées, prélever sur le <DefinitionRef>compte des biens saisis</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-8.3">Loi sur l’administration des biens saisis</XRefExternal>, une somme égale ou inférieure au produit net de la disposition du bien confisqué au titre de l’article 5.4, mais uniquement si elle est destinée :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355881" lims:id="1355881"><Label>a)</Label><Text>à la reconstruction d’un État étranger lésé par une rupture sérieuse de la paix et de la sécurité internationales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355882" lims:id="1355882"><Label>b)</Label><Text>au rétablissement de la paix et de la sécurité internationales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355883" lims:id="1355883"><Label>c)</Label><Text>à l’indemnisation des victimes d’une rupture sérieuse de la paix et de la sécurité internationales, de violations graves et systématiques des droits de la personne ou d’actes de corruption à grande échelle.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355885" lims:id="1355885" lims:enactId="1347006">2022, ch. 10, art. 439</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423903" lims:id="423903" level="1"><TitleText>Application</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="423904" lims:id="423904"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423905" lims:id="423905">Ministre</MarginalNote><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="423906" lims:id="1355886"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le ministre des Affaires étrangères est chargé de l’exécution et du contrôle d’application de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423907" lims:id="423907"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423908" lims:id="423908">Désignation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, désigner un ou plusieurs ministres pour assurer l’exécution et le contrôle d’application de telle disposition de la présente loi ou d’un règlement ou décret pris sous son régime.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423909" lims:id="423909"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423910" lims:id="423910">Examen des demandes d’indemnisation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, charger un ministre de recevoir et d’examiner, en vue uniquement de lui en faire rapport, les demandes raisonnables d’indemnisation que peut formuler une personne qui prétend avoir subi une perte ou des dommages découlant de l’application, réelle ou censée telle, de la présente loi ou d’un décret ou règlement pris sous son régime.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423912" lims:id="423912">1992, ch. 17, art. 6; 1995, ch. 5, art. 25</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355887" lims:id="1355887" lims:enactId="1347008">2022, ch. 10, art. 440(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2023-06-22" lims:fid="1355888" lims:id="1355888"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355889" lims:id="1355889">Échange de renseignements</MarginalNote><Label>6.1</Label><Text>Les personnes ci-après peuvent assister le ministre en matière de prise, d’exécution ou de contrôle d’application d’un décret ou règlement visé au paragraphe 4(1) et, à cette fin, peuvent recueillir des renseignements les unes auprès des autres ou se les communiquer :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355890" lims:id="1355890"><Label>a)</Label><Text>le ministre des Affaires étrangères;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355891" lims:id="1355891"><Label>b)</Label><Text>le ministre des Finances;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355892" lims:id="1355892"><Label>c)</Label><Text>le ministre des Travaux publics et des Services gouvernementaux;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355893" lims:id="1355893"><Label>d)</Label><Text>le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403448" lims:id="1403448"><Label>d.1)</Label><Text>le ministre des Transports;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403449" lims:id="1403449"><Label>d.2)</Label><Text>le ministre du Revenu national;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403450" lims:id="1403450"><Label>d.3)</Label><Text>le ministre de la Justice et procureur général du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403451" lims:id="1403451"><Label>d.4)</Label><Text>le ministre de la Citoyenneté et de l’Immigration;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355894" lims:id="1355894"><Label>e)</Label><Text>le directeur du Service canadien du renseignement de sécurité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355895" lims:id="1355895"><Label>f)</Label><Text>le chef du Centre de la sécurité des télécommunications;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355896" lims:id="1355896"><Label>g)</Label><Text>le président de l’Agence des services frontaliers du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355897" lims:id="1355897"><Label>h)</Label><Text>le surintendant des institutions financières.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355899" lims:id="1355899" lims:enactId="1347010">2022, ch. 10, art. 441</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403447" lims:id="1403447" lims:enactId="1398872">2023, ch. 26, art. 257</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="1355900" lims:id="1355900"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355901" lims:id="1355901">GRC</MarginalNote><Label>6.2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355902" lims:id="1355902"><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire de la Gendarmerie royale du Canada peut assister le ministre en matière de prise d’un décret en vertu de l’alinéa 4(1)b), de saisie ou de blocage d’un bien visé par un tel décret ou de présentation d’une demande de confiscation d’un bien au titre de l’article 5.4 et, à cette fin, peut recueillir des renseignements auprès des personnes visées à l’article 6.1 ou les leur communiquer.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355903" lims:id="1355903"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355904" lims:id="1355904">Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe (1) n’a pas pour effet de porter atteinte aux pouvoirs qui sont conférés aux agents de la paix sous le régime d’une loi ou au titre de la common law.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355906" lims:id="1355906" lims:enactId="1347010">2022, ch. 10, art. 441</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:lastAmendedDate="2023-06-22" lims:fid="1403452" lims:id="1403452"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403453" lims:id="1403453">CANAFE</MarginalNote><Label>6.21</Label><Text>Le ministre peut communiquer au Centre d’analyse des opérations et déclarations financières du Canada tout renseignement utile à la prise, à l’exécution ou au contrôle d’application d’un décret ou d’un règlement visé au paragraphe 4(1).</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2023-06-22" lims:enacted-date="2023-06-22" lims:fid="1403455" lims:id="1403455" lims:enactId="1398874">2023, ch. 26, art. 258</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="1355907" lims:id="1355907"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355908" lims:id="1355908">Fourniture de renseignements</MarginalNote><Label>6.3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355909" lims:id="1355909"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre des Affaires étrangères peut exiger de toute personne qu’elle lui fournisse les renseignements dont il a des motifs raisonnables de croire qu’ils sont utiles à la prise, à l’exécution ou au contrôle d’application d’un décret ou règlement visé au paragraphe 4(1).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355910" lims:id="1355910"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355911" lims:id="1355911">Obligation de se conformer</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute personne qui est tenue de fournir des renseignements aux termes du paragraphe (1) se conforme à cette obligation dans le délai et selon les modalités précisés par le ministre.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355913" lims:id="1355913" lims:enactId="1347010">2022, ch. 10, art. 441</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="423913" lims:id="423913"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="423914" lims:id="1355914">Dépôt devant le Parlement</MarginalNote><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="423915" lims:id="1355915"><Label>(1)</Label><Text>Les décrets et règlements pris en vertu de l’alinéa 4(1)a) sont déposés devant chaque chambre du Parlement par un membre du Conseil privé de la Reine pour le Canada dans les cinq jours de séance de cette chambre qui suivent leur prise.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423916" lims:id="423916"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423917" lims:id="423917">Présentation d’une motion</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’un décret ou règlement a été ainsi déposé, une motion d’examen adressée à l’une ou l’autre chambre en vue de la modification ou de l’annulation du décret ou du règlement et signée, selon le cas, par au moins cinquante députés ou vingt sénateurs peut être remise au président de la Chambre des communes ou du Sénat.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423918" lims:id="423918"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423919" lims:id="423919">Étude de la motion</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La chambre saisie de la motion étudie celle-ci dans les six jours de séance suivant sa remise, sauf si l’autre chambre a déjà commencé l’étude d’une motion visant la même fin.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423920" lims:id="423920"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423921" lims:id="423921">Procédure devant la chambre saisie</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La motion mise à l’étude fait l’objet d’un débat ininterrompu d’une durée maximale de trois heures ou d’une durée maximale supérieure que fixe la chambre, avec le consentement unanime de ses membres; le débat terminé, le président de la chambre saisie met immédiatement aux voix toute question nécessaire pour décider de la motion.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423922" lims:id="423922"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423923" lims:id="423923">Suite de l’adoption de la motion</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>En cas d’adoption, avec ou sans modification, de la motion, la chambre saisie adresse un message à l’autre chambre pour l’en informer et requérir son agrément.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423924" lims:id="423924"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423925" lims:id="423925">Procédure dans l’autre chambre</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Dans les quinze jours de séance suivant la réception du message, l’autre chambre étudie la motion ainsi que toute question connexe dans un débat ininterrompu d’une durée maximale de trois heures ou d’une durée maximale supérieure que fixe la chambre, avec le consentement unanime de ses membres; le débat terminé, le président de cette chambre met immédiatement aux voix toute question nécessaire pour décider de l’agrément.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423926" lims:id="423926"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423927" lims:id="423927">Adoption et agrément</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le décret ou le règlement qui a fait l’objet d’une motion adoptée, avec ou sans modification, et agréée dans les conditions prévues au présent article est annulé ou modifié à compter de la date de l’agrément ou, si elle est postérieure, de celle que fixe la motion.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423928" lims:id="423928"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423929" lims:id="423929">Refus d’adoption ou agrément</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le décret ou le règlement qui, dans les conditions prévues par le présent article, a fait l’objet d’une motion rejetée, ou adoptée mais non agréée, demeure inchangé.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423930" lims:id="423930"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423931" lims:id="423931">Rapport du gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Dans les soixante jours de séance qui suivent la fin de l’application d’un décret ou règlement pris en vertu de la présente loi, le gouverneur en conseil soumet un rapport complet sur cette application. Ce rapport est déféré au comité chargé par chacune des chambres du Parlement de l’examiner.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355917" lims:id="1355917" lims:enactId="1347012" type="original">1992, ch. 17, art. 7</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355918" lims:id="1355918" lims:enactId="1347012">2022, ch. 10, art. 442</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:lastAmendedDate="2022-06-23" lims:fid="1355919" lims:id="1355919"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355920" lims:id="1355920">Accords</MarginalNote><Label>7.1</Label><Text>Le ministre des Affaires étrangères peut, avec l’agrément du gouverneur en conseil, conclure avec le gouvernement d’un État étranger un accord concernant l’utilisation, aux fins ci-après, par l’État étranger, de toute somme pouvant être prélevée en vertu de l’article 5.6 :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355921" lims:id="1355921"><Label>a)</Label><Text>la reconstruction de l’État étranger lésé par une rupture sérieuse de la paix et de la sécurité internationales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355922" lims:id="1355922"><Label>b)</Label><Text>le rétablissement de la paix et de la sécurité internationales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355923" lims:id="1355923"><Label>c)</Label><Text>l’indemnisation des victimes d’une rupture sérieuse de la paix et de la sécurité internationales, de violations graves et systématiques des droits de la personne ou d’actes de corruption à grande échelle.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2022-06-23" lims:enacted-date="2022-06-23" lims:fid="1355925" lims:id="1355925" lims:enactId="1347014">2022, ch. 10, art. 443</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="423932" lims:id="423932"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423933" lims:id="423933">Infraction et peine</MarginalNote><Label>8</Label><Text>Quiconque contrevient volontairement à un décret ou à un règlement pris en vertu de l’article 4 commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423934" lims:id="423934"><Label>a)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de vingt-cinq mille dollars et un emprisonnement maximal d’un an, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423935" lims:id="423935"><Label>b)</Label><Text>par mise en accusation, un emprisonnement maximal de cinq ans.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2003-07-01" lims:lastAmendedDate="2003-07-01" lims:fid="423936" lims:id="423936"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-07-01" lims:fid="423937" lims:id="423937">Saisie et détention</MarginalNote><Label>9</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2003-07-01" lims:fid="423938" lims:id="423938"><Label>(1)</Label><Text>La personne qui possède les pouvoirs que la <XRefExternal reference-type="act" link="C-52.6">Loi sur les douanes</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act" link="E-14">Loi sur l’accise</XRefExternal> ou la <XRefExternal reference-type="act" link="E-14.1">Loi de 2001 sur l’accise</XRefExternal> confèrent aux agents des douanes et aux préposés de l’accise est assimilée à un agent de la paix pour l’application de la présente loi et des articles 487 à 490, 491.1 et 491.2 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2003-07-01" lims:fid="423939" lims:id="423939"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2003-07-01" lims:fid="423940" lims:id="423940">Saisie sans mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’agent de la paix peut procéder sans mandat lorsque l’urgence de la situation rend son obtention difficilement réalisable, sous réserve que les conditions de délivrance en soient réunies, et effectuer une perquisition et une saisie dans un bâtiment, contenant ou lieu où se trouve, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2003-07-01" lims:fid="423941" lims:id="423941"><Label>a)</Label><Text>une chose à l’égard de laquelle il existe des motifs raisonnables de croire qu’une infraction à la présente loi a été commise;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2003-07-01" lims:fid="423942" lims:id="423942"><Label>b)</Label><Text>une chose à l’égard de laquelle il existe des motifs raisonnables de croire qu’elle a été employée à la perpétration d’une infraction à la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2003-07-01" lims:fid="423943" lims:id="423943"><Label>c)</Label><Text>une chose dont on a des motifs raisonnables de croire qu’elle fournira une preuve touchant la perpétration d’une infraction à la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2003-07-01" lims:fid="423945" lims:id="423945">1992, ch. 17, art. 9; 2002, ch. 22, art. 396</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="423946" lims:id="423946"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423947" lims:id="423947">Preuve</MarginalNote><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423948" lims:id="423948"><Label>(1)</Label><Text>Est admissible en preuve, lors des poursuites prévues par la présente loi et relatives à toute opération portant sur des marchandises, l’original ou la copie d’un document d’expédition, notamment un connaissement, un formulaire de douane ou une facture commerciale, qui révèle :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423949" lims:id="423949"><Label>a)</Label><Text>que les marchandises ont été expédiées du Canada ou y sont entrées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423950" lims:id="423950"><Label>b)</Label><Text>qu’une personne a, en qualité d’expéditeur ou de consignataire, expédié les marchandises du Canada ou les y a fait entrer;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423951" lims:id="423951"><Label>c)</Label><Text>que les marchandises ont été expédiées à une destination ou à une personne donnée.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423952" lims:id="423952"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423953" lims:id="423953">Idem</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf preuve contraire, ce document d’expédition constitue une preuve suffisante des faits qui y sont énoncés à l’égard des éléments visés aux alinéas (1)a), b) ou c).</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="423954" lims:id="423954"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423955" lims:id="423955">Lieu d’introduction des procédures</MarginalNote><Label>11</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423956" lims:id="423956"><Label>(1)</Label><Text>Les poursuites consécutives à une infraction prévue par la présente loi peuvent être intentées devant la juridiction compétente soit du lieu de la perpétration, soit du lieu où le prévenu se trouve, réside ou a son bureau ou son établissement au moment de l’introduction des poursuites.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423957" lims:id="423957"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423958" lims:id="423958">Compétence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il est allégué qu’un Canadien a commis une infraction à la présente loi alors qu’il se trouvait à l’étranger, des procédures peuvent être engagées à l’égard de cette infraction dans toute circonscription territoriale au Canada que l’accusé soit ou non présent au Canada et il peut subir son procès et être puni à l’égard de cette infraction comme si elle avait été commise dans cette circonscription territoriale.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423959" lims:id="423959"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423960" lims:id="423960">Comparution</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que s’appliquent aux procédures engagées dans une circonscription territoriale en conformité avec le paragraphe (2) les dispositions du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal> concernant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423961" lims:id="423961"><Label>a)</Label><Text>l’obligation pour un accusé d’être présent et de demeurer présent lors des procédures;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423962" lims:id="423962"><Label>b)</Label><Text>les exceptions à cette obligation.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="423963" lims:id="423963"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="423964" lims:id="423964">Consentement du procureur général</MarginalNote><Label>12</Label><Text>Il ne peut être engagé de poursuites pour infraction à la présente loi sans le consentement du procureur général du Canada.</Text></Section></Body><RecentAmendments><Amendment><AmendmentCitation link="2023_26">2023, ch. 26</AmendmentCitation><AmendmentDate>2023-06-22</AmendmentDate></Amendment><Amendment><AmendmentCitation link="2022_10">2022, ch. 10</AmendmentCitation><AmendmentDate>2022-06-23</AmendmentDate></Amendment></RecentAmendments></Statute>