<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Statute lims:pit-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430779" lims:id="430779" bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430780" lims:id="430780"><LongTitle lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430781" lims:id="430781">Loi relative à la Réserve des sauvages de St. Peter</LongTitle><ShortTitle lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430782" lims:id="430782" status="official">Loi de la réserve de St. Peter</ShortTitle><RunningHead lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430783" lims:id="430783">Réserve de St. Peter</RunningHead><BillHistory lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430784" lims:id="430784"><Stages lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430785" lims:id="430785" stage="assented-to"><Date><YYYY>1916</YYYY><MM>5</MM><DD>18</DD></Date></Stages><Stages lims:inforce-start-date="2002-12-31" stage="consolidation"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430787" lims:id="430787"><ConsolidatedNumber official="no">S-2.5</ConsolidatedNumber><AnnualStatuteId revised-statute="no"><AnnualStatuteNumber>24</AnnualStatuteNumber><YYYY>1916</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430788" lims:id="430788"><Enacts lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430789" lims:id="430789"><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430790" lims:id="430790" language-align="no" format-ref="indent-0-0" list-item="no"><Text>CONSIDÉRANT qu’une dénonciation au nom de Sa Majesté a été présentée devant la Cour de l’Échiquier du Canada, le dix-septième jour d’octobre 1914, demandant entre autres choses une déclaration de la cour à l’effet d’invalider et annuler une cession ou un abandon de la réserve des sauvages de St. Peter, située dans le comté de Selkirk, province du Manitoba, fait le vingt-quatrième jour de septembre 1907, et que toutes les lettres patentes qui ont été émises jusqu’ici pour des terres comprises dans ladite réserve et certaines prétendues ventes de terres dans ladite réserve puissent être déclarées nulles et de nul effet; et considérant que Sa Majesté a depuis consenti à confirmer et faire exécuter certaines lettres patentes, et, subordonnément aux termes et conditions ci-après stipulés, certaines ventes qui ont été faites; À ces causes Sa Majesté, de l’avis et du consentement du Sénat et de la Chambre des Communes du Canada, décrète :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430791" lims:id="430791"><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="430792" lims:id="430792"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430793" lims:id="430793">Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text>La présente loi peut être citée sous le titre <XRefExternal reference-type="act" link="S-2.5">Loi de la réserve de St. Peter</XRefExternal>.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="430794" lims:id="430794"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430795" lims:id="430795">Lettres patentes confirmées</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Les lettres patentes des terres comprises dans la réserve de St. Peter émises par Sa Majesté et les ventes de ces terres faites au nom de Sa Majesté sont par les présentes confirmées et mises en exécution,—</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430796" lims:id="430796"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430797" lims:id="430797">Terres en la possession des sauvages</MarginalNote><Label>a)</Label><Text>dans les cas où ces terres n’étaient pas vendues et étaient en la possession de sauvages ayant des lettres patentes au premier jour de juin 1915; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430798" lims:id="430798"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430799" lims:id="430799">Terres sur lesquelles il a été payé un dollar par acre</MarginalNote><Label>b)</Label><Text>lorsque la somme supplémentaire de un dollar pour chaque acre des terres qui sont comprises dans la lettre patente ou dans l’acte de vente avec en plus l’intérêt au taux de cinq pour cent par an à compter du premier jour de juin 1915 jusqu’au paiement, aura été ou sera payée à Sa Majesté; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430800" lims:id="430800"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430801" lims:id="430801">Terres lorsqu’un privilège est donné pour le paiement de un dollar par acre</MarginalNote><Label>c)</Label><Text>lorsque le propriétaire consentira à Sa Majesté un privilège constituant une première hypothèque sur ces terres, sujet aux taxes seulement, pour la somme de un dollar pour chaque acre de ces terres qui sont comprises dans la lettre patente ou dans l’acte de vente, à solder en cinq versements annuels égaux, avec intérêt au taux de cinq pour cent par année à compter du premier jour de juin 1915, le premier de ces versements et l’intérêt devenant dus et exigibles le premier jour de juin 1916, ledit privilège devant s’effectuer par endossement, ou par <Emphasis style="italic"><Language xml:lang="en">caveat</Language></Emphasis> s’y rattachant, sur le certificat de titre délivré au propriétaire par le Registraire de district compétent du bureau des Titres des terres; néanmoins, ladite hypothèque peut être purgée en entier à toute époque au cours desdites cinq années avec intérêt comme susdit jusqu’à la date du paiement.</Text><Provision lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430802" lims:id="430802" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430803" lims:id="430803">Radiation de l’hypothèque</MarginalNote><Text>Le certificat du sous-surintendant général des Affaires des sauvages qu’une hypothèque a été payée et purgée en constitue une radiation bonne et valide.</Text></Provision></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:lastAmendedDate="2002-12-31" lims:fid="430804" lims:id="430804"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2002-12-31" lims:fid="430805" lims:id="430805">Rétroactivité</MarginalNote><Label>3</Label><Text>La présente loi est censée être entrée en vigueur le premier jour de juin 1915.</Text></Section></Body></Statute>