<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE TOPS PUBLIC "-//Justice Canada//DTD TOPS//EN" "TOPS.dtd">
<TOPS xml:lang="fr">
<Statute FlicsAlpha="1994, ch. 47">
  <Title>Accord sur l’Organisation mondiale du commerce, Loi de mise en oeuvre de l’</Title>
  <ChapterNumber>1994, ch. 47</ChapterNumber>
  <OtherLangTitle>(World Trade Organization Agreement Implementation Act)</OtherLangTitle>
  <Minister>
    <Text>Le ministre désigné à titre de ministre chargé de l’application de telle disposition de la présente loi <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> art. 9; le ministre du Commerce international à titre de ministre chargé de l’application des articles 1 à 7 et des parties I et III (TR/95‑4) (1995, ch. 5, art. 28)</Text>
  </Minister>
  <Section>
    <Label>189</Label>
    <Text>1997, ch. 36, art. 212</Text>
  </Section>
  <Schedule>
    <Label>annexe IV :</Label>
  </Schedule>
  <Section>
    <Label>6</Label>
    <Text>abrogé, 1996, ch. 10, art. 275</Text>
  </Section>
  <CIF>
    <Text>EEV, 1994, ch. 47</Text>
    <List>
      <Item>
        <Text>— art. 1 à 47, 50 à 55, 70 à 91, 93 à 114, 119 à 128, 132 à 140, 144 à 189 et 202 à 211 de la loi et art. 1, 2 et 5 de l’annexe IV en vigueur 01.01.95 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/95‑5</Text>
      </Item>
      <Item>
        <Text>— annexe I, parties A, B et C, en vigueur 01.01.95 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/95‑6</Text>
      </Item>
      <Item>
        <Text>— annexe I, parties D et E, à l’exception des dispositions de la partie D concernant les numéros tarifaires de l’annexe I du <Emphasis style="italic">Tarif des douanes</Emphasis> mentionnés à l’annexe de TR/95‑7, en vigueur 01.01.95 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/95‑7</Text>
      </Item>
      <Item>
        <Text>— art. 48 et 49 en vigueur 01.08.95 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/95‑83</Text>
      </Item>
      <Item>
        <Text>— annexe I, partie D, les dispositions concernant les numéros tarifaires de l’annexe I du <Emphasis style="italic">Tarif des douanes</Emphasis> mentionnés à l’annexe de TR/95‑87, en vigueur 01.08.95 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/95‑87</Text>
      </Item>
      <Item>
        <Text>— annexe I, partie D, les dispositions concernant les numéros tarifaires de l’annexe I du <Emphasis style="italic">Tarif des douanes</Emphasis> mentionnés à l’annexe de TR/95‑88, en vigueur 01.08.95 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/95‑88</Text>
      </Item>
      <Item>
        <Text>— art. 56 à 69, 115, 117, 118, 129 à 131, 141 à 143 et 190 à 201 et art. 220, ann. IV, art. 3 et 4 en vigueur 01.01.96 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/96‑1</Text>
      </Item>
      <Item>
        <Text>— art. 116 en vigueur 01.01.96 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/96‑3</Text>
      </Item>
      <Item>
        <Text>— art. 212 à 219 et les ann. II et III de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transport du grain de l’Ouest</XRefExternal>, édictées par les art. 217 et 218, abrogés avant leur entrée en vigueur 31.12.2011 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> 2008, ch. 20, art. 3</Text>
      </Item>
    </List>
  </CIF>
  <CIF>
    <Text>EEV, 1996, ch. 10, art. 275 en vigueur 01.07.96 <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/96‑53</Text>
  </CIF>
  <CIF>
    <Text>EEV, 1997, ch. 36, art. 212 est réputé entrer en vigueur le 01.01.98 et s’applique ou est réputé s’appliquer, d’une part à toutes les marchandises dont il y est fait mentions importées à compter de cette date et, d’autre part aux marchandises déjà importées et qui n’ont pas fait, avant cette date, l’objet d’une déclaration en détail en application de l’art. 32 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal><Emphasis style="italic"> voir</Emphasis> art. 214</Text>
  </CIF>
</Statute>
</TOPS>
