<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-205</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>44</Number><RegnalYear><Year-s>70-71</Year-s><Monarch>Elizabeth II – 1-2-3 Charles III</Monarch></RegnalYear><Year-s>2021-2022-2023-2024</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel et une autre loi en conséquence (mise en liberté provisoire et engagement en cas de violence familiale)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code criminel et une autre loi en conséquence (mise en liberté provisoire et engagement en cas de violence familiale)</ShortTitle><RunningHead>Loi modifiant le Code criminel et une autre loi en conséquence (mise en liberté provisoire et engagement en cas de violence familiale)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2024</YYYY><MM>10</MM><DD>10</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>22</AnnualStatuteNumber><YYYY>2024</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="">4411930</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> en ce qui concerne la mise en liberté provisoire et d’autres ordonnances relatives aux infractions de violence entre partenaires intimes. Il prévoit également qu’une ordonnance d’engagement peut être rendue en cas de craintes raisonnables de violence familiale.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. C-46</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Code criminel</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 515(6)b.1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>b.1)</Label><Text>soit d’une infraction perpétrée avec usage, tentative ou menace prétendus de violence contre son partenaire intime, s’il a été auparavant condamné ou absous en vertu de l’article 730 pour une infraction perpétrée avec usage, tentative ou menace de violence contre un partenaire intime;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après le paragraphe 515(14), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Droit de demander une copie</MarginalNote><Label>(14.1)</Label><Text>Dès qu’il rend une ordonnance en vertu du paragraphe (2), le juge de paix vérifie auprès du poursuivant que toute victime de l’infraction a été informée de son droit de demander une copie de l’ordonnance.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>2</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 810.02, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Crainte de violence familiale</MarginalNote><Label>810.03</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque a des motifs raisonnables de craindre qu’une personne commette contre son propre partenaire intime ou enfant, ou contre l’enfant de ce partenaire intime, une infraction qui causerait des lésions personnelles peut déposer une dénonciation devant un juge d’une cour provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comparution des parties</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le juge qui reçoit la dénonciation peut faire comparaître les parties devant un juge de la cour provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance d’engagement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le juge devant lequel les parties comparaissent peut, s’il est convaincu par la preuve apportée que les craintes du dénonciateur sont fondées sur des motifs raisonnables, ordonner que le défendeur contracte l’engagement de ne pas troubler l’ordre public et d’avoir une bonne conduite pour une période maximale de douze mois.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il est convaincu en outre que le défendeur a déjà été reconnu coupable d’une infraction perpétrée avec violence contre un partenaire intime actuel ou antérieur ou l’enfant de celui-ci, ou contre son propre enfant, le juge peut lui ordonner de contracter l’engagement pour une période maximale de deux ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dénonciateur ou défendeur autochtone</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Dans le cas où le dénonciateur ou le défendeur est autochtone, le juge décide s’il est plus indiqué — au lieu de rendre une ordonnance en vertu des paragraphes (3) ou (4) — de recommander que le dénonciateur ou le défendeur obtienne des services de soutien aux Autochtones, s’il en existe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus de contracter un engagement</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le juge peut infliger au défendeur qui omet ou refuse de contracter l’engagement une peine d’emprisonnement maximale de douze mois.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions de l’engagement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>S’il l’estime souhaitable pour garantir la bonne conduite du défendeur ou pour assurer la sécurité du partenaire intime ou de l’enfant du défendeur ou de l’enfant de ce partenaire intime, le juge peut assortir l’engagement de conditions raisonnables intimant notamment au défendeur :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>sous la supervision du tribunal, de participer à un programme de traitement, notamment un programme d’aide en matière de toxicomanie ou de violence familiale, agréé par la province où il réside;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>de rester dans une région donnée, sauf permission écrite qu’il pourrait lui accorder;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>de s’abstenir d’aller dans un lieu précisé, ou de se trouver dans un certain rayon de celui-ci, sauf en conformité avec les conditions prévues et que le juge estime nécessaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>de porter un dispositif de surveillance à distance, avec le consentement du procureur général;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>e)</Label><Text>sauf en conformité avec les conditions prévues que le juge estime nécessaires, de s’abstenir de communiquer, directement ou indirectement, avec son enfant ou avec son partenaire intime ou l’enfant, le parent ou tout proche de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>f)</Label><Text>de s’abstenir de consommer des drogues — sauf sur ordonnance médicale —, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>g)</Label><Text>de fournir à des fins d’analyse un échantillon d’une substance corporelle désignée par règlement, à la demande d’un agent de la paix, d’un agent de probation ou d’une personne désignée en vertu de l’alinéa 810.3(2)a) pour faire la demande, aux date, heure et lieu précisés par l’agent ou la personne désignée, si celui-ci a des motifs raisonnables de croire que le défendeur a enfreint une condition de l’engagement lui intimant de s’abstenir de consommer des drogues, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>h)</Label><Text>de fournir à des fins d’analyse un échantillon d’une substance corporelle désignée par règlement, à intervalles réguliers précisés, dans un avis rédigé selon la formule 51 qui est signifié au défendeur, par un agent de probation ou par une personne désignée en vertu de l’alinéa 810.3(2)b) pour préciser ceux-ci, si l’engagement est assorti d’une condition lui intimant de s’abstenir de consommer des drogues, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions — armes à feu</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le juge doit décider s’il est souhaitable d’interdire au défendeur, pour la sécurité du partenaire intime ou de toute autre personne, d’avoir en sa possession des armes à feu, arbalètes, armes prohibées, armes à autorisation restreinte, dispositifs prohibés, munitions, munitions prohibées et substances explosives, ou l’un ou plusieurs de ces objets, et, dans l’affirmative, il doit assortir l’engagement d’une condition à cet effet et y préciser la période d’application de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remise</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le cas échéant, l’engagement prévoit la façon de remettre, de détenir ou d’entreposer les objets visés au paragraphe (7) qui sont en la possession du défendeur, ou d’en disposer, et de remettre les autorisations, permis et certificats d’enregistrement dont celui-ci est titulaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Motifs</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le juge qui n’assortit pas l’engagement de la condition prévue au paragraphe (7) est tenu de donner ses motifs, qui sont consignés au dossier de l’instance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification des conditions</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Tout juge de la cour provinciale peut, sur demande du procureur général, du dénonciateur, de la personne pour qui la dénonciation est déposée ou du défendeur, modifier les conditions fixées dans l’engagement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sécurité du dénonciateur</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Aucune condition ne peut être modifiée à la demande du défendeur avant que le juge ait consulté le dénonciateur et la personne pour qui la dénonciation est déposée relativement à leurs besoins en matière de sécurité.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Formule pour mandat de dépôt</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>Tout mandat de dépôt pour omission ou refus de fournir l’engagement visé au paragraphe (3) peut être rédigé selon la formule 23.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 810.3(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Échantillons : désignations et précisions</MarginalNote><Label>810.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application des articles 810, 810.01, 810.03, 810.011, 810.1 et 810.2 et sous réserve des règlements, à l’égard d’une province ou d’un territoire donné, le procureur général de la province ou le ministre de la justice du territoire :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas 810.3(2)a) et b) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>a)</Label><Text>faire la demande d’échantillons de substances corporelles pour l’application des alinéas 810(3.02)b), 810.01(4.1)f), 810.011(6)e), 810.03(7)g), 810.1(3.02)h) ou 810.2(4.1)f);</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>préciser les intervalles réguliers auxquels le défendeur doit fournir les échantillons de substances corporelles pour l’application des alinéas 810(3.02)c), 810.01(4.1)g), 810.011(6)f), 810.03(7)h), 810.1(3.02)i) ou 810.2(4.1)g).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 810.3(3) et (4) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les échantillons de substances corporelles visés aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.03, 810.1 et 810.2 ne peuvent être prélevés, analysés, entreposés, manipulés ou détruits qu’en conformité avec les désignations et les précisions faites au titre du paragraphe (1). De même, les documents faisant état des résultats de l’analyse des échantillons ne peuvent être protégés ou détruits qu’en conformité avec les désignations et les précisions faites au titre de ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Destruction des échantillons</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le procureur général d’une province ou le ministre de la justice d’un territoire, ou la personne autorisée par l’un ou l’autre, fait détruire, dans les délais prévus par règlement, les échantillons de substances corporelles fournis en application d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.03, 810.1 ou 810.2, sauf s’il est raisonnable de s’attendre à ce qu’ils soient utilisés en preuve lors de poursuites intentées à l’égard de l’infraction prévue à l’article 811.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa 810.3(5)a) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>a)</Label><Text>désigner des substances corporelles pour l’application des articles 810, 810.01, 810.011, 810.03, 810.1 et 810.2;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 810.3(6) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Avis — échantillons à intervalles réguliers</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’avis visé aux alinéas 810(3.02)c), 810.01(4.1)g), 810.011(6)f), 810.03(7)h), 810.1(3.02)i) ou 810.2(4.1)g) précise les dates, heures et lieux où le défendeur doit fournir les échantillons de substances corporelles au titre de la condition prévue à l’alinéa en cause. Le premier échantillon ne peut être prélevé moins de vingt-quatre heures après la signification de l’avis et les échantillons subséquents sont prélevés à intervalles réguliers d’au moins sept jours.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>4</Label><Text>Les paragraphes 810.4(1) à (3) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Interdiction à l’égard de l’utilisation des substances corporelles</MarginalNote><Label>810.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit d’utiliser les substances corporelles fournies en application d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.03, 810.1 ou 810.2, si ce n’est pour vérifier le respect d’une condition de l’engagement intimant au défendeur de s’abstenir de consommer des drogues, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction à l’égard de l’utilisation ou de la communication des résultats</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), il est interdit d’utiliser ou de communiquer ou laisser communiquer les résultats de l’analyse de substances corporelles fournies en application d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.03, 810.1 ou 810.2.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les résultats de l’analyse de substances corporelles fournies en application d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.03, 810.1 ou 810.2 peuvent être communiqués au défendeur en cause. Ils peuvent aussi être utilisés ou communiqués dans le cadre d’une enquête relative à l’infraction prévue à l’article 811 ou lors de poursuites intentées à l’égard d’une telle infraction, ou, s’ils sont dépersonnalisés, aux fins de recherche ou d’établissement de statistiques.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5</Label><Text>Le paragraphe 811.1(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Preuve du certificat de l’analyste : substances corporelles</MarginalNote><Label>811.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans toute poursuite pour manquement à une condition d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.03, 810.1 ou 810.2 intimant au défendeur de s’abstenir de consommer des drogues, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes, le certificat, paraissant signé par l’analyste, déclarant qu’il a analysé un échantillon d’une substance corporelle et donnant ses résultats est admissible en preuve et, sauf preuve contraire, fait foi de son contenu sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature ou la qualité officielle du signataire.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les renvois qui suivent le titre « FORMULE 32 », à la partie XXVIII de la même loi, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><OriginatingRef>(articles 2, 462.34, 490.9, 550, 683, 706, 707, 779, 810, 810.01, 810.03, 810.1, 810.2, 817 et 832)</OriginatingRef></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas b) à d) qui suivent l’intertitre « <Emphasis style="italic">Liste de conditions</Emphasis> » de la formule 32, à la partie XXVIII de la même loi, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>Ne pas troubler l’ordre public et observer une bonne conduite (articles 83.3, 810, 810.01, 810.03, 810.1 et 810.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>S’abstenir de posséder une arme à feu, une arbalète, une arme prohibée, une arme à autorisation restreinte, un dispositif prohibé, des munitions, des munitions prohibées ou des substances explosives et remettre de tels objets qui sont en votre possession, ainsi que les autorisations, permis et certificats d’enregistrement et tout autre document vous permettant d’acquérir ou de posséder des armes à feu (articles 83.3, 810, 810.01, 810.03, 810.1 et 810.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>Participer à un programme de traitement (articles 810.01, 810.03, 810.1 et 810.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa f) qui suit l’intertitre « <Emphasis style="italic">Liste de conditions</Emphasis> » de la formule 32, à la partie XXVIII de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e.1)</Label><Text>Porter un dispositif de surveillance à distance (<Emphasis style="italic">si le procureur général a consenti à cette condition</Emphasis>) (article 810.03 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e.2)</Label><Text>Sauf en conformité avec les conditions prévues que le juge estime nécessaires, de s’abstenir de communiquer, directement ou indirectement, avec son enfant ou avec son partenaire intime ou l’enfant, le parent ou tout proche de celui-ci (article 810.03 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text>Rester dans une région donnée, sauf permission écrite du juge (articles 810.01, 810.03 et 810.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f.1)</Label><Text>S’abstenir d’aller dans un lieu précisé, ou de se trouver dans un certain rayon de celui-ci, sauf en conformité avec les conditions prévues et que le juge estime nécessaires (article 810.03 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Les alinéas h) et i) qui suivent l’intertitre « <Emphasis style="italic">Liste de conditions</Emphasis> » de la formule 32, à la partie XXVIII de la même loi, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>h)</Label><Text>S’abstenir de consommer des drogues, sauf sur ordonnance médicale (articles 810.01, 810.03, 810.1 et 810.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text>S’abstenir de consommer de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes, sauf sur ordonnance médicale (articles 810.01, 810.03, 810.1 et 810.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>7</Label><Text>Les renvois qui suivent le titre « FORMULE 51 », à la partie XXVIII de la même loi, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><OriginatingRef>(alinéas 732.1(3)c.2), 742.3(2)a.2), 810(3.02)c), 810.01(4.1)g), 810.03(7)h), 810.011(6)f), 810.1(3.02)i) et 810.2(4.1)g))</OriginatingRef></AmendedText></Section><Heading level="1"><TitleText>Disposition transitoire</TitleText></Heading><Section type="transitional"><Label>8</Label><Text>Si une dénonciation est déposée en vertu du paragraphe 810(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> avant la date d’entrée en vigueur de la présente loi par une personne qui a des motifs raisonnables de craindre qu’une personne commette contre son propre partenaire intime ou enfant, ou contre l’enfant de ce partenaire intime, une infraction qui causerait des lésions personnelles, et qu’un juge d’une cour provinciale n’a pas statué définitivement sur cette dénonciation à la date d’entrée en vigueur de la présente loi, la dénonciation est réputée, à cette date, avoir été déposée en vertu du paragraphe 810.03(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>2002, ch. 1</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>9</Label><Text>Le paragraphe 14(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Ordonnances</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le tribunal a aussi compétence exclusive pour rendre à l’égard d’un adolescent l’ordonnance visée aux articles 83.3 (engagement — activité terroriste), 810 (engagement — crainte de blessures ou dommages), 810.01 (engagement — crainte de certaines infractions), 810.011 (engagement — crainte d’une infraction de terrorisme), 810.02 (engagement — crainte de mariage forcé ou de mariage de personnes de moins de seize ans), 810.03 (engagement — crainte de violence familiale) ou 810.2 (engagement — crainte de sévices graves à la personne) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>; la présente loi s’applique alors, avec les adaptations nécessaires. Dans le cas où l’adolescent omet ou refuse de contracter l’engagement prévu à ces articles, le tribunal peut lui imposer l’une des sanctions prévues au paragraphe 42(2) (peines spécifiques), sauf que, si la sanction est imposée en vertu de l’alinéa 42(2)n) (ordonnance de placement et de surveillance), celle-ci ne peut excéder trente jours.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10</Label><Text>L’alinéa 142(1)a) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>a)</Label><Text>aux ordonnances rendues en vertu des articles 83.3 (engagement — activité terroriste), 810 (engagement — crainte de blessures ou dommages), 810.01 (engagement — crainte de certaines infractions), 810.011 (engagement — crainte d’une infraction de terrorisme), 810.02 (engagement — crainte de mariage forcé ou de mariage de personnes de moins de seize ans), 810.03 (engagement — crainte de violence familiale) ou 810.2 (engagement — crainte de sévices graves à la personne) du Code criminel ou aux infractions prévues à l’article 811 (manquement à l’engagement) de cette loi;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1"><TitleText>Disposition de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-21</MarginalNote><Label>11</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) et (3) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-21, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 44<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant certaines lois et d’autres textes en conséquence (armes à feu)</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dès le premier jour où le paragraphe 1(5) de l’autre loi et l’article 2 de la présente loi sont tous deux en vigueur, le paragraphe 810.03(7) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Conditions — armes à feu</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le juge doit décider s’il est souhaitable d’interdire au défendeur, pour la sécurité du partenaire intime ou de toute autre personne, d’avoir en sa possession des armes à feu, arbalètes, armes prohibées, armes à autorisation restreinte, dispositifs prohibés, pièces d’arme à feu, munitions, munitions prohibées et substances explosives, ou l’un ou plusieurs de ces objets, et, dans l’affirmative, il doit assortir l’engagement d’une condition à cet effet et y préciser la période d’application de celle-ci.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dès le premier jour où le paragraphe 13.12(1) de l’autre loi et le paragraphe 6(2) de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’alinéa c) qui suit l’intertitre « <Emphasis style="italic">Liste de conditions</Emphasis> » de la formule 32, à la partie XXVIII du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>S’abstenir de posséder une arme à feu, une arbalète, une arme prohibée, une arme à autorisation restreinte, un dispositif prohibé, une pièce d’arme à feu, des munitions, des munitions prohibées ou des substances explosives et remettre de tels objets qui sont en votre possession, ainsi que les autorisations, permis et certificats d’enregistrement et tout autre document vous permettant d’acquérir ou de posséder des armes à feu (articles 83.3, 810, 810.01, 810.03, 810.1 et 810.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>);</Text></Provision></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><?Pub Caret -1?><Section type="CIF"><MarginalNote>Cent quatre-vingts jours après la sanction</MarginalNote><Label>12</Label><Text>La présente loi entre en vigueur cent quatre-vingts jours après sa sanction.</Text></Section></Body></Bill><?Pub *0000027982?>