<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-294</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>44</Number><RegnalYear><Year-s>70-71</Year-s><Monarch>Elizabeth II – 1-2-3 Charles III</Monarch></RegnalYear><Year-s>2021-2022-2023-2024</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le droit d’auteur (interopérabilité)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur le droit d’auteur (interopérabilité)</ShortTitle><RunningHead>Loi modifiant la Loi sur le droit d’auteur (interopérabilité)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2024</YYYY><MM>11</MM><DD>7</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>27</AnnualStatuteNumber><YYYY>2024</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><?Pub Caret 0?><BillRefNumber date-time="2021-07-09">441021</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le droit d’auteur</XRefExternal> afin de permettre à une personne, dans certaines circonstances, de contourner une mesure technique de protection afin de rendre un programme d’ordinateur ou un dispositif dans lequel il est intégré interopérable avec un autre programme d'ordinateur, dispositif ou composant.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. C-42</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur le droit d’auteur</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 41.12(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le droit d’auteur</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Interopérabilité</MarginalNote><Label>41.12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 41.1(1)a) ne s’applique pas à la personne qui contourne la mesure technique de protection d’un programme d’ordinateur obtenu légalement dans le but :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>soit d’obtenir de l’information lui permettant de rendre ce programme ou un dispositif dans lequel il est intégré interopérable avec un autre programme d’ordinateur, dispositif ou composant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>soit de rendre ce programme ou un dispositif dans lequel il est intégré interopérable avec un autre programme d’ordinateur, dispositif ou composant.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 41.12(4) à (7) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Communication de l'information</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La personne visée à l’alinéa (1)a) peut communiquer l’information ainsi obtenue à toute autre personne afin de permettre à cette personne de rendre le programme d’ordinateur ou un dispositif dans lequel il est intégré interopérable avec un autre programme d’ordinateur, dispositif ou composant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Utilisation de technologie</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La personne à qui la technologie, le dispositif ou composant visé au paragraphe (3) est fourni peut uniquement l’utiliser en vue de rendre le programme d’ordinateur et un autre programme d’ordinateur interopérables.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Utilisation d'information</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>La personne à qui l’information visée au paragraphe (4) est communiquée peut uniquement l’utiliser en vue de rendre le programme d’ordinateur ou un dispositif dans lequel il est intégré interopérable avec un autre programme d’ordinateur, dispositif ou composant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Ne peut bénéficier de l’application des paragraphes (1) ou (6) la personne qui, en vue de rendre le programme d’ordinateur ou un dispositif dans lequel il est intégré interopérable avec un autre programme d’ordinateur, dispositif ou composant, accomplit un acte qui constitue une violation du droit d’auteur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Ne peut bénéficier de l’application des paragraphes (2), (3) ou (5) la personne qui, en vue de rendre le programme d’ordinateur et un autre programme d’ordinateur interopérables, accomplit un acte qui constitue une violation du droit d’auteur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Ne peut bénéficier de l’application du paragraphe (4) la personne qui, en vue de rendre le programme d’ordinateur ou un dispositif dans lequel il est intégré interopérable avec un autre programme d’ordinateur, dispositif ou composant, accomplit un acte qui constitue une violation du droit d’auteur ou qui contrevient à une loi fédérale ou provinciale.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section></Body></Bill><?Pub *0000005506?>