<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-288</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>44</Number><RegnalYear><Year-s>70-71</Year-s><Monarch>Elizabeth II – 1-2 Charles III</Monarch></RegnalYear><Year-s>2021-2022-2023-2024</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les télécommunications (renseignements transparents et exacts sur les services à large bande)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur les télécommunications (renseignements transparents et exacts sur les services à large bande)</ShortTitle><RunningHead>Loi modifiant la Loi sur les télécommunications (renseignements transparents et exacts sur les services à large bande)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2024</YYYY><MM>6</MM><DD>20</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>10</AnnualStatuteNumber><YYYY>2024</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2021-04-23">441159</BillRefNumber></Identification><?Pub Caret -2?><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal> afin de prévoir l’obligation pour les entreprises canadiennes de télécommunications de rendre facilement disponibles certains renseignements concernant les services à large bande fixes qu’elles offrent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Il prévoit aussi l’obligation pour le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes de tenir des audiences publiques afin de l’aider à déterminer la façon dont les entreprises canadiennes doivent s’acquitter de cette obligation.</Text></Provision></Summary><Preamble><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu que, afin de permettre aux Canadiens de faire des choix éclairés quant aux entreprises canadiennes de télécommunications qui fournissent des services à large bande fixes et d’accroître la concurrence dans le secteur des télécommunications, il importe que les renseignements fournis soient transparents et exacts,</Text></Provision></Preamble><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>1993, ch. 38 </HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur les télécommunications</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 24.1, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinitionRef>service à large bande fixe</DefinitionRef></MarginalNote><Label>24.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>service à large bande fixe</DefinedTermFr> s’entend d’un service de transmission de données à haute vitesse fourni à un emplacement fixe par câble, fibre optique, accès sans fil, satellite ou tout autre système de transmission semblable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements requis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les entreprises canadiennes qui offrent des services à large bande fixes mettent à la disposition du public les renseignements ci-après selon les modalités précisées par le Conseil :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>les paramètres de qualité de service durant les périodes de pointe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les vitesses de téléchargement et de téléversement habituelles durant les périodes de pointe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>tout autre renseignement d’intérêt public requis par le Conseil.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audiences publiques</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (2), le Conseil tient des audiences publiques pour déterminer les éléments suivants :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>les paramètres de qualité de service à mesurer et la façon de les mesurer, ainsi que la méthodologie à utiliser pour faire en sorte qu’ils soient représentatifs des différents forfaits de services à large bande fixes offerts dans différentes régions du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>la méthodologie à utiliser pour déterminer les vitesses de téléchargement et de téléversement habi­tuelles de différents forfaits de services à large bande fixes offerts dans différentes régions du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>les périodes à considérer comme des périodes de pointe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>les types d’entreprises canadiennes à exclure, s’il y a lieu, totalement ou partiellement, de l’application du paragraphe (2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label>e)</Label><Text>les types de systèmes de transmission à l’égard desquels les renseignements visés au paragraphe (2) doivent être fournis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>f)</Label><Text>les modalités selon lesquelles les renseignements visés au paragraphe (2) doivent être fournis au public pour faire en sorte qu’ils soient facilement disponibles, accessibles et simples à comprendre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>g)</Label><Text>les mesures à prendre, notamment en matière de surveillance de la conformité et de contrôle d’application, pour faire en sorte que les services à large bande ﬁxes fournis par les entreprises canadiennes correspondent aux renseignements mis à la disposition du public en application du paragraphe (2).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section></Body></Bill><?Pub *0000006145?>