<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-65</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>42</Number><RegnalYear><Year-s>64-65-66-67</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2015-2016-2017-2018</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code canadien du travail (harcèlement et violence), la Loi sur les relations de travail au Parlement, et la Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code canadien du travail (harcèlement et violence), la Loi sur les relations de travail au Parlement, et la Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</ShortTitle><RunningHead>Loi modifiant le Code canadien du travail (harcèlement et violence), la Loi sur les relations de travail au Parlement, et la Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2018</YYYY><MM>10</MM><DD>25</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>22</AnnualStatuteNumber><YYYY>2018</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2017-11-6">90860</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 1 modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> afin de renforcer le régime visant à prévenir le harcèlement et la violence dans les lieux de travail, notamment le harcèlement et la violence qui sont de nature sexuelle.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 2 modifie la partie III de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal> concernant l’application de la partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> aux employeurs et aux employés du Parlement sans toutefois restreindre de quelque façon les pouvoirs, privilèges et immunités du Sénat, de la Chambre des communes, des sénateurs et des députés.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 3 modifie une disposition transitoire de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</XRefExternal>.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><Label>PARTIE 1</Label><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. L-2</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal></TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Modification de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>0.1</Label><Text>Le paragraphe 122(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>harcèlement et violence</DefinedTermFr> Tout acte, comportement ou propos, notamment de nature sexuelle, qui pourrait vraisemblablement offenser ou humilier un employé ou lui causer toute autre blessure ou maladie, physique ou psychologique, y compris tout acte, comportement ou propos réglementaire. (<DefinedTermEn>harassment and violence</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 9 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 1</HistoricalNote></MarginalNote><Label>1</Label><Text>L’article 122.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Prévention des accidents, blessures et maladies</MarginalNote><Label>122.1</Label><Text>La présente partie a pour objet de prévenir les accidents, les incidents de harcèlement et de violence et les blessures et maladies, physiques ou psychologiques, liés à l’occupation d’un emploi régi par ses dispositions.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2</Label><Text>L’article 123 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Personnes nommées et leur employeur</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>La présente partie s’applique aux personnes nommées en vertu du paragraphe 128(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>, sauf celles nommées par le leader de l’Opposition au Sénat ou le chef de l’Opposition à la Chambre des communes, ainsi qu’à leur employeur.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.1</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 123, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal></MarginalNote><Label>123.1</Label><Text>Il est entendu que la présente partie n’a pas pour effet de porter atteinte aux droits prévus par la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2000, ch. 20, art. 5; 2013, ch. 40, par. 177(1) et (2)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>3</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 125(1)c) à e) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>c)</Label><Text>conformément aux règlements et sauf dans les cas prévus par règlement, d’enquêter sur tous les accidents, tous les incidents de harcèlement et de violence, toutes les maladies professionnelles ainsi que toutes les autres situations comportant des risques dont il a connaissance, de les enregistrer et de les signaler;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>de mettre à la disposition des employés, de façon que ceux-ci puissent y avoir facilement accès sur support électronique et sur support papier :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le texte de la présente partie ainsi que celui des règlements d’application de celle-ci qui sont applicables au lieu de travail,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’énoncé de ses consignes générales en matière de santé et de sécurité au travail,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>les renseignements réglementaires concernant la santé et la sécurité et ceux que précise le ministre;</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2000, ch. 20, art. 5</HistoricalNote></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 125(1)f) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>f)</Label><Text>lorsque les renseignements visés à l’un ou l’autre des sous-alinéas d)(i) à (iii) sont mis à la disposition des employés sur support électronique, de veiller à ce que ceux-ci reçoivent la formation nécessaire pour être en mesure d’accéder à ces renseignements et de mettre à leur disposition, sur demande, une version sur support papier;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2000, ch. 20, art. 5 </HistoricalNote></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 125(1)z.16) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>z.16)</Label><Text>de prendre les mesures réglementaires pour prévenir et réprimer le harcèlement et la violence dans le lieu de travail, pour donner suite aux incidents de harcèlement et de violence dans le lieu de travail et pour offrir du soutien aux employés touchés par le harcèlement et la violence dans le lieu de travail;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>z.161)</Label><Text>de veiller à ce que les employés, notamment ceux qui exercent des fonctions de direction ou de gestion, reçoivent de la formation en matière de prévention du harcèlement et de la violence dans le lieu de travail et soient informés de leurs droits et obligations au titre de la présente partie en ce qui a trait au harcèlement et à la violence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>z.162)</Label><Text>de suivre de la formation sur la prévention du harcèlement et de la violence dans le lieu de travail;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>z.163)</Label><Text>de veiller à ce que la personne désignée par l’employeur pour recevoir les plaintes ayant trait aux incidents de harcèlement et de violence ait des connaissances, une formation et de l’expérience dans le domaine du harcèlement et de la violence et connaisse les textes législatifs applicables;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’article 125 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements sur les enquêtes, les enregistrements et les signalements visés à l’alinéa (1)c).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Anciens employés</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Sauf dans les cas prévus par règlement, les obligations prévues aux alinéas (1)c) et z.16) s’appliquent à un employeur à l’égard d’un ancien employé concernant un incident de harcèlement et de violence dans le lieu de travail si l’employeur a connaissance de l’incident dans les trois mois suivant la date de cessation d’emploi de l’ancien employé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prorogation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sur demande de l’ancien employé, le ministre peut, dans les circonstances réglementaires, proroger le délai prévu au paragraphe (4).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlements : anciens employés</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (4), le gouverneur en conseil peut prendre des règlements concernant les obligations applicables aux employeurs à l’égard d’anciens employés.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2000, ch. 20, art. 8</HistoricalNote></MarginalNote><Label>4</Label><Text>L’alinéa 126(1)h) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>h)</Label><Text>de signaler, selon les modalités réglementaires, tout accident ou autre incident ayant causé, dans le cadre de son travail, une blessure à lui-même ou à une autre personne;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2000, ch. 20, art. 10</HistoricalNote></MarginalNote><Label>5</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 127.1(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Plainte au supérieur hiérarchique</MarginalNote><Label>127.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Avant de pouvoir exercer les recours prévus par la présente partie — à l’exclusion des droits prévus aux articles 128, 129 et 132 —, l’employé qui croit, pour des motifs raisonnables, à l’existence d’une situation constituant une contravention à la présente partie ou dont sont susceptibles de résulter un accident, une blessure ou une maladie liés à l’occupation d’un emploi doit adresser une plainte à cet égard à son supérieur hiérarchique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Supérieur hiérarchique ou personne désignée</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Toutefois, dans le cas d’une plainte ayant trait à un incident de harcèlement et de violence, l’employé peut adresser sa plainte à son supérieur hiérarchique ou à la personne désignée dans la politique de l’employeur concernant la prévention du harcèlement et de la violence dans le lieu de travail.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plainte orale ou par écrit</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>La plainte peut être adressée oralement ou par écrit.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Tentative de règlement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’employé et son supérieur hiérarchique ou la personne désignée, selon le cas, doivent tenter de régler la plainte à l’amiable dans les meilleurs délais.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2000, ch. 20, art. 10</HistoricalNote></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 127.1(3) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Enquête</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En l’absence de règlement, la plainte, sauf si elle a trait à un incident de harcèlement et de violence, peut être renvoyée à l’un des présidents du comité local ou au représentant par l’une ou l’autre des parties. Elle fait alors l’objet d’une enquête tenue conjointement, selon le cas :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 127.1(8) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa c), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>d)</Label><Text>s’agissant d’une plainte ayant trait à un incident de harcèlement et de violence, l’employé et son supérieur hiérarchique ou la personne désignée, selon le cas, n’ont pu régler la plainte à l’amiable.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, par. 180(3)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 127.1(9) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Enquête</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le ministre fait enquête sur la plainte visée au paragraphe (8), sauf s’il est d’avis, dans le cas d’une plainte ayant trait à un incident de harcèlement et de violence :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>soit que la plainte a été traitée comme il se doit dans le cadre d’une procédure prévue par la présente loi ou toute autre loi fédérale ou par une convention collective;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>soit que l’affaire constitue par ailleurs un abus de procédure.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(9.1)</Label><Text>Si le ministre est d’avis que les conditions visées aux alinéas (9)a) ou b) sont remplies, il informe l’employeur et l’employé par écrit, aussitôt que possible, qu’il ne fera pas enquête.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fusion d’enquêtes : harcèlement et violence</MarginalNote><Label>(9.2)</Label><Text>Le ministre peut fusionner une enquête concernant une plainte ayant trait à un incident de harcèlement et de violence avec une enquête en cours touchant le même employeur et portant pour l’essentiel sur les mêmes questions et rendre une seule décision.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’article 127.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (11), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Anciens employés</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>Tout ancien employé peut, dans le délai réglementaire, faire une plainte au titre du paragraphe (1) ayant trait à un incident de harcèlement et de violence dans le lieu de travail, auquel cas la présente partie s’applique à l’ancien employé et à l’employeur comme si l’ancien employé était un employé, dans la mesure nécessaire pour qu’il puisse être statué de façon définitive sur la plainte.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prorogation</MarginalNote><Label>(13)</Label><Text>Sur demande de l’ancien employé, le ministre peut, dans les circonstances réglementaires, proroger le délai prévu au paragraphe (12).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6</Label><Text>L’article 134.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Enquêtes : harcèlement et violence</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Malgré l’alinéa (4)d), le comité d’orientation ne peut participer aux enquêtes relatives à des incidents de harcèlement et de violence dans le lieu de travail, sauf à celles qui sont menées en application des articles 128 ou 129.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2000, ch. 20, art. 10</HistoricalNote></MarginalNote><Label>7</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 135(3) à (5) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, par. 185(1)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 135(6)a) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>a)</Label><Text>le ministre peut, sur demande de l’employeur, l’exempter par écrit de l’application du paragraphe (1) quant à ce lieu de travail;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 135 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (6), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Affichage de la demande</MarginalNote><Label>(6.1)</Label><Text>La demande d’exemption doit être affichée, en un ou plusieurs endroits bien en vue et fréquentés par les employés, jusqu’à ce que ceux-ci aient été informés de la décision du ministre à cet égard.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’article 135 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (7), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Enquêtes : harcèlement et violence</MarginalNote><Label>(7.1)</Label><Text>Malgré l’alinéa (7)e), le comité local ne peut participer aux enquêtes relatives à des incidents de harcèlement et de violence dans le lieu de travail, sauf à celles qui sont menées en application des articles 128 ou 129.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>8</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 135.1, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Renseignements susceptibles de révéler l’identité</MarginalNote><Label>135.11</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Ni le ministre ni l’employeur ne peuvent transmettre à un comité d’orientation ou à un comité local, sous le régime de la présente partie, des renseignements qui sont susceptibles de révéler l’identité d’une personne concernée par un incident de harcèlement et de violence dans le lieu de travail, sauf avec le consentement de celle-ci. Ces comités ne peuvent accéder à de tels renseignements sans le consentement de la personne concernée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>aux renseignements fournis au titre des articles 128 ou 129 ni aux instructions ou rapports relatifs à l’application de ces articles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>à la décision, aux motifs ou aux instructions visés au paragraphe 146.1(2).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2000, ch. 20, art. 10</HistoricalNote></MarginalNote><Label>9</Label><Text>L’alinéa 135.2(1)g) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>g)</Label><Text>la personne à qui le comité doit présenter, dans le délai et selon les modalités réglementaires, son rapport d’activité annuel contenant les renseignements réglementaires;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10</Label><Text>L’article 136 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Enquêtes : harcèlement et violence</MarginalNote><Label>(5.1)</Label><Text>Malgré l’alinéa (5)g), le représentant ne peut participer aux enquêtes relatives à des incidents de harcèlement et de violence dans le lieu de travail, sauf à celles qui sont menées en application des articles 128 ou 129.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 136, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Renseignements susceptibles de révéler l’identité</MarginalNote><Label>136.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Ni le ministre ni l’employeur ne peuvent transmettre à un représentant, sous le régime de la présente partie, des renseignements qui sont susceptibles de révéler l’identité d’une personne concernée par un incident de harcèlement et de violence dans le lieu de travail, sauf avec le consentement de celle-ci. Le représentant ne peut accéder à de tels renseignements sans le consentement de la personne concernée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>aux renseignements fournis au titre des articles 128 ou 129 ni aux instructions ou rapports relatifs à l’application de ces articles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>à la décision, aux motifs ou aux instructions visés au paragraphe 146.1(2).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.1</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 139, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>139.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre prépare et publie un rapport annuel qui contient des données statistiques relatives au harcèlement et à la violence dans les lieux de travail auxquels la présente partie s’applique. Le rapport ne contient aucun renseignement susceptible de révéler l’identité d’une personne concernée par un incident de harcèlement et de violence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Données statistiques</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les données statistiques figurant au rapport comportent des renseignements classés en fonction de chaque motif de distinction illicite établi par la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Examen quinquennal</MarginalNote><Label>139.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Cinq ans après l’entrée en vigueur du présent article, et tous les cinq ans par la suite, le ministre commence l’examen des dispositions de la présente partie portant sur le harcèlement et la violence. Suivant l’achèvement de l’examen, il prépare un rapport sur ce dernier.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt du rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fait déposer le rapport devant chaque chambre du Parlement, dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci, suivant son achèvement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 190</HistoricalNote></MarginalNote><Label>12</Label><Text>Le paragraphe 140(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Ne peuvent toutefois faire l’objet de l’accord visé au paragraphe (2) les attributions du ministre qui sont prévues à l’article 130, aux paragraphes 137.1(1) à (2.1) et (7) à (9), 137.2(4), 138(1) à (2) et (4) à (6), 140(1), (2) et (4), 144(1) et 149(1), aux articles 152 et 155 et aux paragraphes 156.1(1), 157(3) et 159(2).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 196</HistoricalNote></MarginalNote><Label>13</Label><Text>Le paragraphe 145.1(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application des articles 146 à 146.5, l’agent d’appel est investi des mêmes attributions que le ministre sous le régime de la présente partie, à l’exception de celles prévues au paragraphe (1), à l’article 130, aux paragraphes 137.1(1) à (2.1) et (7) à (9), 137.2(4), 138(1) à (2) et (4) à (6), 140(1), (2) et (4), 144(1) et 149(1), aux articles 152 et 155 et aux paragraphes 156.1(1), 157(3) et 159(2).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14</Label><Text>Le paragraphe 157(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa a), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>a.01)</Label><Text>définir les termes « harcèlement » et « violence », pour l’application de la présente partie;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 160, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Projets pilotes</MarginalNote><Label>161</Label><Text>Malgré toute autre disposition de la présente partie, le gouverneur en conseil peut prendre les règlements qu’il juge nécessaires à l’établissement et au fonctionnement de projets pilotes ayant pour but de déterminer, après mise à l’essai, quelles modifications à la présente partie ou à ses règlements d’application amélioreraient la prévention des accidents, des blessures ou des maladies liés à l’occupation d’un emploi régi par ses dispositions; il peut notamment prendre des règlements prévoyant selon quelles modalités et dans quelle mesure telles dispositions de la présente partie ou de ses règlements d’application s’appliquent à un projet pilote et adaptant ces dispositions pour cette application.</Text></Section><Section><MarginalNote>Abrogation des règlements</MarginalNote><Label>162</Label><Text>Sauf abrogation anticipée, les règlements pris en vertu de l’article 161 sont abrogés au cinquième anniversaire de leur entrée en vigueur.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 9 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 17</HistoricalNote></MarginalNote><Label>16</Label><Text>La section XV.1 de la partie III de la même loi est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><Label>17</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 295, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Projets pilotes</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>296</Label><Text>Malgré toute autre disposition de la présente partie, le gouverneur en conseil peut prendre les règlements qu’il juge nécessaires à l’établissement et au fonctionnement de projets pilotes ayant pour but de déterminer, après mise à l’essai, quelles modifications à la présente partie ou à ses règlements d’application amélioreraient la conformité avec les parties II et III de la présente loi; il peut notamment prendre des règlements prévoyant selon quelles modalités et dans quelle mesure telles dispositions de la présente partie ou de ses règlements d’application s’appliquent à un projet pilote et adaptant ces dispositions pour cette application.</Text></Section><Section><MarginalNote>Abrogation des règlements</MarginalNote><Label>297</Label><Text>Sauf abrogation anticipée, les règlements pris en vertu de l’article 296 sont abrogés au cinquième anniversaire de leur entrée en vigueur.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2"><TitleText>Disposition transitoire</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Demande reçue avant l’entrée en vigueur</MarginalNote><Label>18</Label><Text>La demande d’exemption présentée au titre du paragraphe 135(3) du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>, dans sa version antérieure à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>7</XRefInternal>, qui est reçue par le ministre avant cette date est traitée conformément aux paragraphes 135(3) à (5) de cette loi, dans leur version antérieure à cette date. En cas d’approbation de la demande à cette date ou après cette date, l’exemption peut être accordée pour une durée maximale d’un an.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2017, ch. 20</HistoricalNote></MarginalNote><Label>19</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> s’entend de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 347 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>13</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>13</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>13</Label><Text>L’article 145.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>145.1</Label><Text>Pour l’application des articles 146 à 146.‍5, le Conseil est investi des mêmes attributions que le ministre sous le régime de la présente partie, à l’exception de celles prévues à l’article 130, aux paragraphes 135(6), 137.‍1(1) à (2.‍1) et (7) à (9), 137.‍2(4), 138(1) à (2) et (4) à (6), à l’article 139, aux paragraphes 140(1), (2) et (4) et 144(1), à l’article 146.‍01, au paragraphe 149(1), aux articles 152 et 155 et aux paragraphes 156.‍1(1), 157(3) et 159(2).</Text></Section></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>13</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 347 de l’autre loi, à la date d’entrée en vigueur de cet article 347, l’article 145.1 du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>145.1</Label><Text>Pour l’application des articles 146 à 146.‍5, le Conseil est investi des mêmes attributions que le ministre sous le régime de la présente partie, à l’exception de celles prévues à l’article 130, aux paragraphes 135(6), 137.‍1(1) à (2.‍1) et (7) à (9), 137.‍2(4), 138(1) à (2) et (4) à (6), à l’article 139, aux paragraphes 140(1), (2) et (4) et 144(1), à l’article 146.‍01, au paragraphe 149(1), aux articles 152 et 155 et aux paragraphes 156.‍1(1), 157(3) et 159(2).</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 347 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>13</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article <XRefInternal>13</XRefInternal> est réputé être entré en vigueur avant cet article 347, le paragraphe (3) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>20</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les articles 0.1 à 16 et 18 entrent en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’article <XRefInternal>17</XRefInternal> entre en vigueur à la date fixée par décret, mais cette date ne peut être antérieure à la date d’entrée en vigueur de l’article 377 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 2</Label><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 33 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal></TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Modification de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>21</Label><Text>La partie III de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal> est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><Label>PARTIE III</Label><TitleText>Santé et sécurité au travail</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>87</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 3. (<DefinedTermEn>Board</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>employé</DefinedTermFr> Personne attachée à un employeur. La présente définition vise également la personne qui exerce les fonctions reconnues de greffier du Sénat, de greffier de la Chambre des communes, de gentilhomme huissier de la verge noire, de sergent d’armes ou de conseiller parlementaire de la Chambre des communes. (<DefinedTermEn>employee</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>employeur</DefinedTermFr></Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>Le Sénat, représenté par la personne ou le comité qu’il désigne pour l’application de la présente partie par une règle ou un ordre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>la Chambre des communes, représentée par la personne ou le comité qu’elle désigne pour l’application de la présente partie par un ordre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>la Bibliothèque du Parlement, représentée par le bibliothécaire parlementaire agissant, sous réserve du paragraphe 74(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Parlement du Canada</XRefExternal>, au nom des deux chambres;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>le bureau du conseiller sénatorial en éthique, représenté par le conseiller sénatorial en éthique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>e)</Label><Text>le bureau du commissaire aux conflits d’intérêts et à l’éthique, représenté par le commissaire aux conflits d’intérêts et à l’éthique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>f)</Label><Text>le Service de protection parlementaire, représenté par le directeur du Service de protection parlementaire agissant au nom des présidents des deux chambres;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>g)</Label><Text>le bureau du directeur parlementaire du budget, représenté par le directeur parlementaire du budget;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>h)</Label><Text>le député qui emploie une ou plusieurs personnes ou qui a sous sa direction ou sa responsabilité des documentalistes ou des personnes chargées de fonctions similaires affectés au service des députés d’un parti politique représenté à la Chambre des communes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>i)</Label><Text>à l’égard de la personne qui exerce les fonctions reconnues de greffier du Sénat, de greffier de la Chambre des communes, de gentilhomme huissier de la verge noire, de sergent d’armes ou de conseiller parlementaire de la Chambre des communes, le Sénat ou la Chambre des communes, selon le cas, représenté par la personne ou le comité visé aux alinéas a) ou b);</Text></Paragraph><Paragraph><Label>j)</Label><Text>toute autre personne qui est reconnue comme un employeur dans un règlement pris en vertu du paragraphe 19.5(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Parlement du Canada</XRefExternal> ou dans un règlement administratif pris en vertu de l’article 52.5 de cette loi. (<DefinedTermEn>employer</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote><DefinitionRef>Employeur</DefinitionRef></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinitionRef>employeur</DefinitionRef> au paragraphe (1) vise également quiconque agit pour le compte de l’employeur.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal></TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>88</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>, sauf les paragraphes 134(2) et (3) et les articles 152 et 153, s’applique à l’employeur et à ses employés comme si l’employeur était une entreprise fédérale et ses employés étaient les employés visés par cette partie; cependant, à cette fin :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>toute mention de :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text><DefinedTermFr>arbitrage</DefinedTermFr> s’entend d’un arbitrage au sens de la partie I de la présente loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text><DefinedTermFr>Conseil</DefinedTermFr> s’entend de la <DefinitionRef>Commission</DefinitionRef> et <DefinedTermFr>convention collective</DefinedTermFr> s’entend au sens de l’article 3 de la présente loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text><DefinedTermFr>employé</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>employeur</DefinedTermFr> s’entendent au sens du paragraphe 87(1) de la présente loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text><DefinedTermFr>syndicat</DefinedTermFr> s’entend d’une <DefinitionRef>organisation syndicale</DefinitionRef> au sens de l’article 3 de la présente loi;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>la partie I s’applique, compte tenu des adaptations de circonstance, aux affaires dont est saisie la Commission au titre de la partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>les affaires dont est saisie la Commission au titre de la partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> ne peuvent être tranchées que par un <DefinitionRef>commissaire</DefinitionRef> au sens de l’article 3 de la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application : autres personnes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La présente partie s’applique également à toute personne qui n’est pas un employé et qui exerce pour un employeur des activités qui visent principalement à permettre à la personne d’acquérir des connaissances ou de l’expérience, ainsi qu’à l’employeur, comme si la personne était un employé de celui-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que, sous réserve de l’article 2, la présente partie n’a pas pour effet de porter atteinte aux droits prévus par la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Sous-ministre du Travail</MarginalNote><Label>88.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de la présente partie, le sous-ministre du Travail exerce les attributions du ministre du Travail prévues à la présente partie et à la partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> concernant un sénateur ou son personnel ou un député ou ses employés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt des ordres ou instructions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il exerce les attributions prévues à l’article 88.3 ou à l’alinéa 88.4b), le sous-ministre remet au président du Sénat ou à celui de la Chambre des communes, ou aux deux, l’ordre ou l’instruction visé à cet article ou à cet alinéa pour dépôt devant leurs chambres respectives.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Avis du ministre aux présidents</MarginalNote><Label>88.1</Label><Text>Le ministre du Travail avise le président du Sénat ou de la Chambre des communes, ou les deux, de son intention d’entrer, en vertu du paragraphe 141(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>, dans tout lieu de travail sous l’entière autorité d’un employeur. Le ministre avise également le président du Sénat ou de la Chambre des communes, ou les deux, dès que possible, si :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>il commence une enquête, au titre de la partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>, relative à un employeur ou un employé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>il donne des ordres ou des instructions à un employeur ou à un employé au titre de cette partie.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Avis de la Commission aux présidents</MarginalNote><Label>88.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission avise, dès que possible, le président du Sénat ou de la Chambre des communes, ou les deux, si :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>elle reçoit une plainte, au titre du paragraphe 133(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>, relative à un employeur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>un appel des instructions données à un employeur ou à un employé a été interjeté en vertu du paragraphe 146(1) de cette loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du président</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où le président est avisé qu’un appel a été interjeté :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>la Commission lui fournit, sur demande, une copie des documents déposés auprès d’elle dans le cadre de l’appel qui sont nécessaires pour que le président puisse exercer le droit prévu à l’alinéa b);</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>le président peut, dans le cadre de l’appel, présenter à la Commission ses observations et des éléments de preuve.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Défaut d’exécution des ordres ou instructions du ministre</MarginalNote><Label>88.3</Label><Text>Le ministre du Travail fait déposer devant le Sénat ou la Chambre des communes, ou les deux, tout ordre ou instruction donné à un employeur ou à un employé au titre de la partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> si l’ordre ou l’instruction n’a pas été exécuté dans le délai qui y est fixé et qu’aucun appel de cet ordre ou instruction n’est interjeté dans le délai prévu dans cette partie. Le dépôt est fait dans un délai raisonnable après l’expiration du délai d’exécution ou du délai d’appel, si celui-ci expire en dernier.</Text></Section><Section><MarginalNote>Circonstances exceptionnelles</MarginalNote><Label>88.4</Label><Text>Si le ministre du Travail estime que des circonstances exceptionnelles exigent la prise de mesures immédiates pour prévenir une contravention à la partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> par l’employeur ou l’employé :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>le ministre fournit au président du Sénat ou de la Chambre des communes, ou aux deux, une copie de l’ordre ou de l’instruction donné à un employeur ou à un employé au titre de cette partie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>malgré l’article 88.3, le ministre peut faire déposer, avant l’expiration du délai d’appel, devant le Sénat ou la Chambre des communes, ou les deux, l’ordre ou l’instruction visé à l’alinéa a) qui n’a pas été exécuté dans le délai qui y est fixé.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Défaut d’exécution des ordonnances, décisions ou instructions de la Commission</MarginalNote><Label>88.5</Label><Text>Sur demande du ministre du Travail ou de toute personne concernée par l’ordonnance, la décision ou l’instruction et dans un délai raisonnable après la réception de la demande, la Commission fait déposer devant le Sénat ou la Chambre des communes, ou les deux, toute ordonnance ou décision qu’elle a rendue ou toute instruction qu’elle a donnée au titre de la partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> à l’égard d’un employeur ou d’un employé si l’ordonnance, la décision ou l’instruction n’a pas été exécutée dans le délai qui y est fixé.</Text></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs, privilèges et immunités</MarginalNote><Label>88.6</Label><Text>Il est entendu que les dispositions de la présente partie n’ont pas pour effet de restreindre de quelque façon les pouvoirs, privilèges et immunités du Sénat, de la Chambre des communes, des sénateurs et des députés ou d’autoriser l’exercice de toute attribution conférée par application de ces dispositions qui porterait atteinte, directement ou indirectement, aux affaires du Sénat ou de la Chambre des communes.</Text></Section><Section><MarginalNote>Rapport annuel — Commission</MarginalNote><Label>88.7</Label><Text>Au tout début de chaque année, la Commission soumet, dans les meilleurs délais, au ministre désigné à titre de ministre pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, un rapport portant sur ses activités pendant l’année précédente menées en vertu de la présente partie et, dans la mesure où elle s’applique aux employeurs et employés, au titre de la partie II du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>. Celui-ci le fait déposer devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant sa réception.</Text></Section><Section><MarginalNote>Examen quinquennal</MarginalNote><Label>88.8</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Cinq ans après l’entrée en vigueur de la présente partie, et tous les cinq ans par la suite, le ministre désigné à titre de ministre chargé de l’application de la présente loi commence l’examen de l’application des dispositions de cette partie relativement au harcèlement et à la violence. Suivant l’achèvement de l’examen, il prépare un rapport sur ce dernier.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt du rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fait déposer le rapport devant chaque chambre du Parlement, dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci, suivant son achèvement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2"><TitleText>Disposition de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2017, ch. 20</HistoricalNote></MarginalNote><Label>22</Label><Text>À la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>21</XRefInternal> de la présente loi et de l’article 394 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</XRefExternal>, cet article 394 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>21</XRefInternal>.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote><HistoricalNote>2017, ch. 20</HistoricalNote></MarginalNote><Label>23</Label><Text>L’article <XRefInternal>21</XRefInternal> entre en vigueur à la sanction de la présente loi ou, si elle est postérieure, à la date d’entrée en vigueur du paragraphe 402(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 3</Label><MarginalNote><HistoricalNote>2017, ch. 20</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>24</Label><Text>L’article 382 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 1 d’exécution du budget de 2017</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="transitional"><MarginalNote>Appels — paragraphes 129(7) ou 146(1)</MarginalNote><Label>382</Label><Text>Le <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>, dans sa version antérieure à la date d’entrée en vigueur du présent article, s’applique à l’égard des appels interjetés avant cette date au titre des paragraphes 129(7) ou 146(1) de cette loi.</Text></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>