<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-51</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>44</Number><RegnalYear><Year-s>70-71</Year-s><Monarch>Elizabeth II – 1 Charles III</Monarch></RegnalYear><Year-s>2021-2022-2023</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi portant mise en vigueur du traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate et modifiant d’autres lois en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</ShortTitle><RunningHead>Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2023</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>22</AnnualStatuteNumber><YYYY>2023</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2023-05-25">91140</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte met en vigueur le traité intitulé « Traité d’autonomie gouvernementale reconnaissant la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate » et apporte des modifications corrélatives à d’autres lois.</Text></Provision></Summary><Preamble><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que la Nation dakota de Whitecap et le gouvernement du Canada reconnaissent les liens historiques et distinctifs entre certaines communautés dakotas et la Couronne fondés, au fil du temps, sur des traités ou alliances de paix et d’amitié;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que la Nation dakota de Whitecap est un peuple autochtone du Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que le gouvernement du Canada reconnaît, d’une part, que le droit inhérent à l’autonomie gouvernementale figure parmi les droits des peuples autochtones du Canada reconnus et confirmés par l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal> et que, d’autre part, la Nation dakota de Whitecap est titulaire de ce droit;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que la Nation dakota de Whitecap et le gouvernement du Canada se sont engagés à mener à bien la réconciliation grâce à des relations renouvelées de nation à nation qui reposent sur le respect, la coopération, le partenariat et la reconnaissance des droits de cette nation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que cette nation souhaite participer pleinement à la société canadienne sur les plans économique, social, politique et culturel, d’une manière qui permet de préserver et de renforcer, aujourd’hui et pour l’avenir, l’identité collective de ses membres en tant que communauté autonome et pérenne;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que les membres de la Première Nation dakota de Whitecap ont approuvé le traité intitulé « Traité d’autonomie gouvernementale reconnaissant la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate »;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que le traité a été signé le 2 mai 2023 pour le compte de la Première Nation dakota de Whitecap et de Sa Majesté du chef du Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que le gouvernement du Canada s’est engagé à mettre en oeuvre la Déclaration des Nations Unies sur les droits des peuples autochtones, et que la Nation dakota de Whitecap et ce gouvernement sont d’avis que le traité contribue à la mise en oeuvre de cette déclaration;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que le traité prévoit que son entrée en vigueur est subordonnée à l’entrée en vigueur d’une loi fédérale prévoyant sa mise en vigueur,</Text></Provision></Preamble><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>accord sur le traitement fiscal</DefinedTermFr> L’accord sur le traitement fiscal visé à l’article 11.16 du traité, avec les modifications successives qui sont apportées à l’accord conformément à ses dispositions. (<DefinedTermEn>Tax Treatment Agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>gouvernement des Dakotas de Whitecap</DefinedTermFr> S’entend au sens de <DefinitionRef>gouvernement des Dakota de Whitecap</DefinitionRef>, à l’article 1.01 du traité. (<DefinedTermEn>Whitecap Dakota Government</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>institution</DefinedTermFr> S’entend au sens de <DefinitionRef>institution de la NDW</DefinitionRef>, à l’article 1.01 du traité. (<DefinedTermEn>Whitecap Dakota institution</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>loi de la nation</DefinedTermFr> S’entend au sens de <DefinitionRef>loi de la NDW</DefinitionRef>, à l’article 1.01 du traité. (<DefinedTermEn>Whitecap Dakota law</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>membre</DefinedTermFr> S’entend au sens de <DefinitionRef>membre de la NDW</DefinitionRef>, à l’article 1.01 du traité. (<DefinedTermEn>Whitecap Dakota member</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>Nation dakota de Whitecap</DefinedTermFr> S’entend au sens de <DefinitionRef>NDW</DefinitionRef>, à l’article 1.01 du traité. (<DefinedTermEn>Whitecap Dakota Nation</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>peuples autochtones du Canada</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 35(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Indigenous peoples of Canada</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>règle de droit fédérale</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 1.01 du traité. (<DefinedTermEn>federal law</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>terres de réserve</DefinedTermFr> S’entend au sens de <DefinitionRef>terres de réserve de la NDW</DefinitionRef>, à l’article 1.01 du traité. (<DefinedTermEn>Whitecap Dakota reserve lands</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>traité</DefinedTermFr> Le traité intitulé « Traité d’autonomie gouvernementale reconnaissant la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate » et signé le 2 mai 2023 pour le compte de la Première Nation dakota de Whitecap et de Sa Majesté du chef du Canada, avec les modifications successives qui y sont apportées conformément à ses dispositions. (<DefinedTermEn>Treaty</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Section><MarginalNote>Statut du traité</MarginalNote><Label>3</Label><Text>Il est entendu que le traité constitue un traité au sens des articles 25 et 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Traité</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Entérinement</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le traité est approuvé, mis en vigueur et déclaré valide, et il a force de loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits et obligations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que les personnes et entités visées par le traité ont les droits, pouvoirs, privilèges et avantages qui leur sont conférés par celui-ci et sont assujetties aux obligations et responsabilités qui y sont prévues.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Opposabilité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que le traité est opposable à toute personne et à toute entité et que celles-ci peuvent s’en prévaloir.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Primauté du traité</MarginalNote><Label>5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En cas de conflit, les dispositions du traité l’emportent sur celles de la présente loi, de même que sur toute autre règle de droit fédérale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Primauté de la présente loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas de conflit, les dispositions de la présente loi l’emportent sur toute autre règle de droit fédérale.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Nation dakota de Whitecap</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Capacité juridique</MarginalNote><Label>6</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Nation dakota de Whitecap est une entité juridique dotée, sous réserve du traité, de la capacité et des droits, pouvoirs et privilèges d’une personne physique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dévolution : actifs, droits et autres</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À l’entrée en vigueur du traité, les actifs, droits, intérêts et obligations de la Première Nation dakota de Whitecap à titre de bande, au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, sont dévolus à la Nation dakota de Whitecap.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exercice des attributions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La nation exerce ses attributions — législatives ou autres —, y compris toute fonction administrative, par l’entremise du gouvernement des Dakotas de Whitecap.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Lois de la nation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Opposabilité</MarginalNote><Label>7</Label><Text>Sous réserve du traité, les lois de la nation sont opposables à la Nation dakota de Whitecap et à ses institutions, au gouvernement des Dakotas de Whitecap, à toute personne et à toute entité, et ceux-ci peuvent s’en prévaloir.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Fiscalité</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Accord sur le traitement fiscal</MarginalNote><Label>8</Label><Text>À la date d’entrée en vigueur de l’accord sur le traitement fiscal, établie en application de l’article 11.16 du traité, cet accord est approuvé, mis en vigueur et déclaré valide, et il a force de loi durant la période où il a effet.</Text></Section><Section><MarginalNote>Précisions</MarginalNote><Label>9</Label><Text>Il ne fait pas partie du traité et n’est pas un traité ni un accord sur des revendications territoriales au sens des articles 25 et 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Application d’autres lois</TitleText></Heading><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>10</Label><Text>Sous réserve du traité, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> ne s’applique pas à la Nation dakota de Whitecap, à ses membres, aux terres de réserve ni au gouvernement des Dakotas de Whitecap.</Text></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>11</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> ne s’applique pas aux lois de la nation.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Admission d’office du traité et de l’accord</MarginalNote><Label>12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le traité et l’accord sur le traitement fiscal sont admis d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’imprimeur du Roi publie le texte du traité et de l’accord sur le traitement fiscal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Tout exemplaire du traité ou de l’accord sur le traitement fiscal publié par l’imprimeur du Roi fait foi du traité ou de l’accord et de son contenu. L’exemplaire donné comme publié par l’imprimeur du Roi est, sauf preuve contraire, réputé avoir été ainsi publié.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Admission d’office des lois de la nation</MarginalNote><Label>13</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les lois de la nation qui sont versées dans le registre public visé à l’article 5.12 du traité sont admises d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout exemplaire d’une loi de la nation donné comme versé dans le registre public visé à l’article 5.12 du traité fait foi de cette loi et de son contenu, sauf preuve contraire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal></MarginalNote><Label>14</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les organismes décisionnels constitués par une loi de la nation, notamment ses institutions, ne sont pas des <DefinitionRef>offices fédéraux</DefinitionRef> au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cour du Banc du Roi de la Saskatchewan</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Cour du Banc du Roi de la Saskatchewan peut :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>rendre des ordonnances et des jugements déclaratoires et accorder des injonctions contre les organismes décisionnels visés au paragraphe (1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>si tous les recours prévus par les lois de la nation ont été épuisés, procéder au contrôle judiciaire des décisions prises par ces organismes décisionnels.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>15</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il ne peut être statué sur une question soulevée dans une instance judiciaire ou administrative quant à l’interprétation, à la validité ou à l’applicabilité d’une disposition ci-après que si la partie qui la soulève a signifié un préavis :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>au procureur général du Canada et au gouvernement des Dakotas de Whitecap, dans le cas d’une disposition du traité ou de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>au gouvernement des Dakotas de Whitecap, dans le cas d’une disposition d’une loi de la nation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Teneur et délai</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le préavis précise la nature de l’instance, la question en litige, la date prévue pour le débat sur la question et assez de détails pour que soit révélée l’argumentation. Il est signifié au moins quatorze jours avant la date prévue pour le débat ou dans le délai plus court fixé par la juridiction saisie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intervention</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le destinataire du préavis peut, dans le cadre de l’instance, comparaître, intervenir et exercer les mêmes droits que toute autre partie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu que les paragraphes (2) et (3) n’ont pas pour effet d’imposer la tenue d’une audience si elle n’est pas par ailleurs nécessaire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Effet rétroactif</MarginalNote><Label>16</Label><Text>Malgré le paragraphe 4(1), le chapitre 33 et l’annexe B du traité sont réputés avoir effet depuis le 22 août 2022.</Text></Section><Section><MarginalNote>Décrets et règlements</MarginalNote><Label>17</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre les décrets et les règlements qu’il estime nécessaires à l’application du traité, de l’accord sur le traitement fiscal ou de tout autre accord qui est lié à la mise en oeuvre du traité.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion financière des premières nations</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, afin de donner à la Nation dakota de Whitecap la possibilité de se prévaloir des dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion financière des premières nations</XRefExternal> ou d’obtenir les services d’un organisme constitué par celle-ci, prendre les règlements qu’il estime nécessaires, et notamment :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>adapter toute disposition de cette loi ou des règlements pris en vertu de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>restreindre l’application de toute disposition de cette loi ou des règlements pris en vertu de celle-ci.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. A-1</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>18</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa h), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>h.1)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement des Dakotas de Whitecap</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. M-13</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>19</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>autorité taxatrice</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal>, est modifiée par adjonction, après l’alinéa j), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>k)</Label><Text>le <DefinitionRef>gouvernement des Dakotas de Whitecap</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</XRefExternal>, qui lève et perçoit un impôt foncier ou un impôt sur la façade ou sur la superficie relativement aux <DefinitionRef>terres de réserve</DefinitionRef>, au sens de cet article.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. P-21</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>20</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 8(2)f) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (vii), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(vii.1)</Label><Text>le <DefinitionRef>gouvernement des Dakotas de Whitecap</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 8(7) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa h), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>h.1)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement des Dakotas de Whitecap</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>21</Label><Text>Le paragraphe 19(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa e), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>e.1)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement des Dakotas de Whitecap</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>2003, ch. 15, art. 67</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur la taxe sur les produits et services des premières nations</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>22</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Dans la colonne 1 de l’annexe 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe sur les produits et services des premières nations</XRefExternal>, « Whitecap Dakota First Nation » est remplacé par « Nation dakota de Whitecap ».</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dans la colonne 2 de l’annexe 1 de la même loi, « Council of the Whitecap Dakota First Nation » est remplacé par « conseil des Dakotas de Whitecap ».</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dans la colonne 3 de l’annexe 1 de la même loi, « Réserve de Whitecap Dakota First Nation » est remplacé par « <DefinitionRef>Terres de réserve</DefinitionRef>, au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</XRefExternal> ».</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>23</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Dans la colonne 1 de l’annexe 2 de la même loi, « Whitecap Dakota First Nation » est remplacé par « Nation dakota de Whitecap ».</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dans la colonne 2 de l’annexe 2 de la même loi, « Council of the Whitecap Dakota First Nation » est remplacé par « conseil des Dakotas de Whitecap ».</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dans la colonne 3 de l’annexe 2 de la même loi, « Réserve de Whitecap Dakota First Nation » est remplacé par « <DefinitionRef>Terres de réserve</DefinitionRef>, au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le traité concernant l’autonomie gouvernementale et la reconnaissance de la Nation dakota de Whitecap / Wapaha Ska Dakota Oyate</XRefExternal> ».</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>2005, ch. 9; 2012, ch. 19, art. 658</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur la gestion financière des premières nations</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>24</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion financière des premières nations</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><List language-align="no"><Item><Text>Première Nation Whitecap Dakota</Text></Item></List></AmendedText></Section><Heading level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText><?Pub Caret -2?></Heading><Section type="CIF"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>25</Label><Text>La présente loi, à l’exception de l’article <XRefInternal>16</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>