<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-228</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>44</Number><RegnalYear><Year-s>70-71</Year-s><Monarch>Elizabeth II – 1 Charles III</Monarch></RegnalYear><Year-s>2021-2022-2023</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur la faillite et l’insolvabilité, la Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies et la Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la protection des pensions</ShortTitle><RunningHead>Loi modifiant la Loi sur la faillite et l’insolvabilité, la Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies et la Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2023</YYYY><MM>4</MM><DD>27</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>6</AnnualStatuteNumber><YYYY>2023</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2022-01-13">441077</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal> afin d’assurer le paiement en priorité des réclamations relatives au passif non capitalisé ou au déficit de solvabilité des régimes de pension et des réclamations relatives à la cessation de la participation de l’employeur aux régimes d’assurance collective en cas de procédure de faillite.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie également la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal> de manière à prévoir le dépôt d’un rapport annuel concernant la solvabilité des régimes de pension.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des pensions</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. B-3; 1992, ch. 27, art. 2</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur la faillite et l’insolvabilité</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa 60(1.5)a)(ii) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> est modifié par adjonction, après la division (A), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Clause><Label>(A.1)</Label><Text>la somme égale au total des paiements spéciaux, établis conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur est tenu de verser au fonds visé aux articles 81.5 et 81.6 pour la liquidation d’un passif non capitalisé ou d’un déficit de solvabilité,</Text></Clause><Clause><Label>(A.2)</Label><Text>toute somme requise pour la liquidation de tout autre passif non capitalisé ou déficit de solvabilité du fonds établi au moment du dépôt de l’avis d’intention ou, à défaut d’avis, de la proposition,</Text></Clause></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 60(1.5)a)(iii) de la même loi est modifié par adjonction, après la division (A), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Clause><Label>(A.1)</Label><Text>la somme égale au total des paiements spéciaux, établis conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur serait tenu de verser au fonds visé aux articles 81.5 et 81.6 pour la liquidation d’un passif non capitalisé ou d’un déficit de solvabilité si le régime était régi par une loi fédérale,</Text></Clause><Clause><Label>(A.2)</Label><Text>toute somme requise pour la liquidation de tout autre passif non capitalisé ou déficit de solvabilité du fonds établi au moment du dépôt de l’avis d’intention ou, à défaut d’avis, de la proposition,</Text></Clause></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>3</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 81.5(1)b) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (i), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i.1)</Label><Text>la somme égale au total des paiements spéciaux, établis conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur est tenu de verser au fonds visé au présent article et à l’article 81.6 pour la liquidation d’un passif non capitalisé ou d’un déficit de solvabilité,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(i.2)</Label><Text>toute somme requise pour la liquidation de tout autre passif non capitalisé ou déficit de solvabilité du fonds,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 81.5(1)c) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (i), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i.1)</Label><Text>la somme égale au total des paiements spéciaux, établis conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur serait tenu de verser au fonds visé au présent article et à l’article 81.6 pour la liquidation d’un passif non capitalisé ou d’un déficit de solvabilité si le régime était régi par une loi fédérale,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(i.2)</Label><Text>toute somme requise pour la liquidation de tout autre passif non capitalisé ou déficit de solvabilité du fonds,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>4</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 81.6(1)b) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (i), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i.1)</Label><Text>la somme égale au total des paiements spéciaux, établis conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur est tenu de verser au fonds visé à l’article 81.5 et au présent article pour la liquidation d’un passif non capitalisé ou d’un déficit de solvabilité,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(i.2)</Label><Text>toute somme requise pour la liquidation de tout autre passif non capitalisé ou déficit de solvabilité du fonds,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 81.6(1)c) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (i), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i.1)</Label><Text>la somme égale au total des paiements spéciaux, établis conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur serait tenu de verser au fonds visé à l’article 81.5 et au présent article pour la liquidation d’un passif non capitalisé ou d’un déficit de solvabilité si le régime était régi par une loi fédérale,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(i.2)</Label><Text>toute somme requise pour la liquidation de tout autre passif non capitalisé ou déficit de solvabilité du fonds,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. C-36</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>5</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 6(6)a)(ii) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal> est modifié par adjonction, après la division (A), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Clause><Label>(A.1)</Label><Text>la somme égale au total des paiements spéciaux, établis conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur est tenu de verser au fonds visé aux articles 81.5 et 81.6 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> pour la liquidation d’un passif non capitalisé ou d’un déficit de solvabilité,</Text></Clause><Clause><Label>(A.2)</Label><Text>toute somme requise pour la liquidation de tout autre passif non capitalisé ou déficit de solvabilité du fonds établi à la date à laquelle des procédures sont intentées sous le régime de la présente loi,</Text></Clause></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 6(6)a)(iii) de la même loi est modifié par adjonction, après la division (A), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Clause><Label>(A.1)</Label><Text>la somme égale au total des paiements spéciaux, établis conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur serait tenu de verser au fonds visé aux articles 81.5 et 81.6 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> pour la liquidation d’un passif non capitalisé ou d’un déficit de solvabilité si le régime était régi par une loi fédérale,</Text></Clause><?Pub Caret 239?><Clause><Label>(A.2)</Label><Text>toute somme requise pour la liquidation de tout autre passif non capitalisé ou déficit de solvabilité du fonds établi à la date à laquelle des procédures sont intentées sous le régime de la présente loi,</Text></Clause></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 32 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>6</Label><Text>L’article 40 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>40</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À la fin de chaque exercice, le surintendant présente au ministre, après consultation de l’actuaire en chef du Bureau du surintendant des institutions financières et dans les meilleurs délais, un rapport relatif aux questions suivantes :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>l’application de la présente loi au cours de l’année précédente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>la mesure dans laquelle les régimes de pension satisfont aux exigences de capitalisation, établies conformément à l’article 9, et les mesures correctives prises ou ordonnées pour remédier aux régimes de pension qui ne satisfont pas aux exigences de capitalisation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt au Parlement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fait déposer le rapport devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant sa réception.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Transmission aux provinces</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le surintendant, dans les meilleurs délais après le dépôt du rapport au Parlement, transmet le rapport aux ministres provinciaux responsables des finances et aux commissions provinciales des valeurs mobilières qui sont concernés.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1"><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Exception — employeurs</MarginalNote><Label>7</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les articles 2 à 4 ne s’appliquent pas à la personne qui est un employeur et qui, la veille de leur entrée en vigueur, participait à un régime de pension prescrit institué pour ses employés, et ce, jusqu’au quatrième anniversaire de l’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Exception — compagnies</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 5(1) et (2) ne s’appliquent pas à la compagnie qui, la veille de leur entrée en vigueur, participait à un régime de pension réglementaire institué pour ses employés, et ce, jusqu’au quatrième anniversaire de l’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Subsection></Section></Body></Bill>