<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>S-2</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63-64</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014-2015</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les textes réglementaires et le Règlement sur les textes réglementaires en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur l’incorporation par renvoi dans les règlements</ShortTitle><RunningHead>Textes réglementaires</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>6</MM><DD>18</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>33</AnnualStatuteNumber><YYYY>2015</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2013-10-18">90673</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> afin de prévoir une habilitation expresse permettant l’incorporation par renvoi dans les règlements. Il impose aux autorités réglementaires l’obligation de veiller à ce que les documents, indices, taux ou nombres incorporés par renvoi soient accessibles. Il prévoit également qu’une déclaration de culpabilité ou une sanction administrative ne peut découler d’une contravention se rapportant à tout document, indice, taux ou nombre incorporé par renvoi que si les exigences en matière d’accessibilité sont respectées. Finalement, il apporte des modifications corrélatives au <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les textes réglementaires</XRefExternal>.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’incorporation par renvoi dans les règlements</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. S-22</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES TEXTES RÉGLEMENTAIRES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 18, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>INCORPORATION PAR RENVOI</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoir d’incorporer des documents par renvoi</MarginalNote><Label>18.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le pouvoir de prendre un règlement comporte celui d’y incorporer par renvoi tout ou partie d’un document, soit dans sa version à une date donnée, soit avec ses modifications successives.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ne peut être incorporé par renvoi tout ou partie d’un document établi par l’autorité réglementaire, seule ou conjointement avec une personne ou un organisme qui appartiennent à l’administration publique fédérale, sauf si le document ou la partie en cause, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>contient uniquement des éléments accessoires aux règles énoncées dans le règlement ou étoffant celles-ci et est incorporé dans sa version à une date donnée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>est issu de la reproduction ou de la traduction de tout ou partie d’un document établi par une personne ou un organisme autre que l’autorité réglementaire, compte tenu des adaptations quant à la forme et aux renvois destinées à en faciliter l’incorporation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>est un règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indices, taux ou nombres</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le pouvoir de prendre un règlement comporte aussi celui d’y incorporer par renvoi des indices, taux ou nombres — considérés à une date donnée ou fixés au besoin — établis par Statistique Canada, par la Banque du Canada ou par une personne ou un organisme autre que l’autorité réglementaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sens de <DefinedTermFr>autorité réglementaire</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour l’application des paragraphes (2) et (3), sont assimilés à l’autorité réglementaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où le gouverneur en conseil ou le Conseil du Trésor est l’autorité réglementaire :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le ministre qui recommande la prise du règlement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le ministre responsable devant le Parlement de son exécution,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>tout organisme ou personne — autre que Statistique Canada ou un organisme de normalisation accrédité par le Conseil canadien des normes — dont l’un ou l’autre de ces ministres est responsable devant le Parlement;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où un ministre est l’autorité réglementaire, tout organisme ou personne — autre que Statistique Canada ou un organisme de normalisation accrédité par le Conseil canadien des normes — dont ce ministre est responsable devant le Parlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans tout autre cas, tout ministre responsable devant le Parlement de l’autorité réglementaire.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Effets de l’article <XRefInternal>18.1</XRefInternal></MarginalNote><Label>18.2</Label><Text>Les pouvoirs conférés par l’article <XRefInternal>18.1</XRefInternal> s’ajoutent à tout pouvoir d’incorporation par renvoi que confère la loi habilitante en cause et cet article ne limite pas ce pouvoir.</Text></Section><Section><MarginalNote>Accessibilité</MarginalNote><Label>18.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’autorité réglementaire veille à ce que le document, l’indice, le taux ou le nombre incorporé par renvoi soit accessible.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlement du gouverneur en conseil ou du Conseil du Trésor</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où l’autorité réglementaire est le gouverneur en conseil ou le Conseil du Trésor, cette obligation incombe au ministre responsable devant le Parlement de l’exécution du règlement.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Ni enregistrement ni publication</MarginalNote><Label>18.4</Label><Text>Il est entendu que les documents, indices, taux et nombres qui sont incorporés par renvoi dans un règlement n’ont pas à être transmis pour enregistrement ni à être publiés dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> du seul fait de leur incorporation.</Text></Section><Section><MarginalNote>Preuve du document, de l’indice, du taux ou du nombre</MarginalNote><Label>18.5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans toute instance faisant intervenir un document, indice, taux ou nombre incorporé par renvoi dans un règlement, le certificat apparemment délivré par l’autorité réglementaire ou en son nom qui comporte l’un ou l’autre des énoncés ci-après fait foi, sauf preuve contraire, de son authenticité et, selon le cas, des faits qui sont mentionnés dans ces énoncés :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un énoncé portant que le document qui est joint au certificat ou l’indice, le taux ou le nombre qui y figure est bien celui qui était incorporé par renvoi dans le règlement à la date précisée ou au cours de la période précisée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un énoncé faisant état de la façon dont ce document, indice, taux ou nombre était accessible à cette date ou au cours de cette période.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlement du gouverneur en conseil ou du Conseil du Trésor</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où l’autorité réglementaire est le gouverneur en conseil ou le Conseil du Trésor, le certificat peut être délivré par le ministre responsable devant le Parlement de l’exécution du règlement.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Ni déclaration de culpabilité ni sanction administrative</MarginalNote><Label>18.6</Label><Text>Aucune déclaration de culpabilité ni aucune sanction administrative ne peut découler d’une contravention faisant intervenir un document, indice, taux ou nombre — incorporé par renvoi dans un règlement — se rapportant au fait reproché, sauf si, au moment de ce fait, le document, l’indice, le taux ou le nombre était accessible en application de l’article 18.3 ou était autrement accessible à la personne en cause.</Text></Section><Section><MarginalNote>Validité confirmée</MarginalNote><Label>18.7</Label><Text>Est confirmée la validité de toute incorporation par renvoi conforme à l’article <XRefInternal>18.1</XRefInternal> qui a été effectuée avant l’entrée en vigueur de cet article.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de <DefinedTermFr>autorité réglementante</DefinedTermFr> par <DefinedTermFr>autorité réglementaire</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Dans les passages ci-après de la version française de la même loi, <DefinedTermFr>autorité réglementante</DefinedTermFr> est remplacé par <DefinedTermFr>autorité réglementaire</DefinedTermFr> :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>autorité réglementante</DefinedTermFr> au paragraphe 2(1);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 3(1) et (3);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les articles 4 et 5;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le passage de l’article 8 suivant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 9(2);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 15(1);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>les alinéas 20<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">i</Emphasis>).</Text></Paragraph></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>C.R.C., ch. 1509</MarginalNote><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES AU RÈGLEMENT SUR LES TEXTES RÉGLEMENTAIRES</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de <DefinedTermFr>autorité réglementante</DefinedTermFr> par <DefinedTermFr>autorité réglementaire</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Dans les passages ci-après de la version française du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les textes réglementaires</XRefExternal>, <DefinedTermFr>autorité réglementante</DefinedTermFr> est remplacé par <DefinedTermFr>autorité réglementaire</DefinedTermFr> :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le sous-alinéa 5<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(ii);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 8(2);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le passage de l’article 18 précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Section></Body></Bill>