<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><?Pub Caret?><BillNumber>S-6</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63-64</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014-2015</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’évaluation environnementale et socioéconomique au Yukon et la Loi sur les eaux du Nunavut et le Tribunal des droits de surface du Nunavut</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur l’amélioration de la réglementation au Yukon et au Nunavut</ShortTitle><RunningHead>Évaluation environnementale et socioéconomique au Yukon et Eaux du Nunavut et Tribunal des droits de surface du Nunavut</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>6</MM><DD>18</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>19</AnnualStatuteNumber><YYYY>2015</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2014-5-29">90739</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 1 modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’évaluation environnementale et socioéconomique au Yukon</XRefExternal> afin de soustraire le Yukon à l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale (2012)</XRefExternal>, de permettre la coordination de l’examen des projets transfrontaliers, d’établir des délais pour les évaluations environnementales et d’établir un régime de recouvrement des coûts. Cette partie modifie également la loi afin que des instructions générales obligatoires ministérielles puissent être données à l’Office, que le ministre puisse déléguer ses attributions au ministre territorial et que le membre de l’Office qui participe à une préétude ou à une étude puisse, malgré l’expiration de son mandat ou sa révocation pour cessation de résidence au Yukon, continuer à exercer ses fonctions relativement à cette préétude ou étude jusqu’à ce que les décisions écrites soient rendues. Enfin, la partie 1 modifie la loi afin de préciser que le renouvellement ou la modification d’une autorisation n’exige pas de procéder à une nouvelle évaluation du projet concerné, sauf si des changements importants y ont été apportés.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 2 modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux du Nunavut et le Tribunal des droits de surface du Nunavut</XRefExternal> afin de modifier la durée maximale de certains permis, de fixer des délais pour la prise de certaines décisions, de prévoir la conclusion d’ententes relativement aux sûretés, d’établir un régime de recouvrement de coûts, de modifier le régime d’infractions et de peines et de créer un régime de sanctions administratives pécuniaires.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’amélioration de la réglementation au Yukon et au Nunavut</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 1</Label><MarginalNote>2003, ch. 7</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’ÉVALUATION ENVIRONNEMENTALE ET SOCIOÉCONOMIQUE AU YUKON</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modification de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 6 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’évaluation environnementale et socioéconomique au Yukon</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Non-application</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale (2012)</XRefExternal> ne s’applique pas au Yukon.</Text></Section><Section><MarginalNote>Délégation au ministre territorial</MarginalNote><Label>6.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre fédéral peut, par écrit, déléguer au ministre territorial tout ou partie des attributions que lui confère la présente loi. La délégation peut être générale ou spécifique; dans ce dernier cas, sa portée est précisée dans l’acte de délégation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fédéral avise, par écrit, les premières nations de la délégation.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>Le paragraphe 8(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Comité de direction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité de direction est formé d’un membre nommé sur proposition du Conseil, d’un autre nommé sur proposition du ministre territorial, et d’un troisième — le président de l’Office — nommé après consultation des deux autres membres.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>L’article 10 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Fonctions postérieures au mandat</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il est aussi membre du comité de direction qui effectue la préétude d’un projet de développement ou d’un comité restreint qui en étudie un, le membre dont le mandat expire avant qu’une décision écrite ne soit rendue par chacun des décisionnaires auxquels le comité en question a communiqué des recommandations à l’égard de ce projet peut, en conformité avec les règlements administratifs de l’Office — ou, en l’absence de règlements administratifs applicables, avec les instructions du président —, continuer à exercer ses fonctions relativement à cette préétude ou étude jusqu’à ce que ces décisions écrites soient rendues. En ce qui concerne la nomination de son remplaçant, la vacance du poste est réputée survenir dès l’expiration du mandat.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>L’article 11 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Fonctions postérieures à la révocation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il est aussi membre du comité de direction qui effectue la préétude d’un projet de développement ou d’un comité restreint qui en étudie un, le membre qui est révoqué en application du paragraphe (2) avant qu’une décision écrite ne soit rendue par chacun des décisionnaires auxquels le comité en question a communiqué des recommandations à l’égard de ce projet peut, en conformité avec les règlements administratifs de l’Office — ou, en l’absence de règlements administratifs applicables, avec les instructions du président —, continuer à exercer ses fonctions relativement à cette préétude ou étude jusqu’à ce que ces décisions écrites soient rendues. En ce qui concerne la nomination de son remplaçant, la vacance du poste est réputée survenir dès la révocation.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’alinéa 30(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les délais dont disposent le comité de direction et les comités restreints pour effectuer leurs travaux relativement à chacune des étapes, depuis la soumission de la proposition ou son renvoi jusqu’à la conclusion de la préétude ou de l’étude du projet de développement ou de l’ouvrage.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’alinéa 31(2)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>les délais dont disposent les bureaux désignés pour effectuer leurs travaux relativement à chacune des étapes, depuis la soumission de la proposition jusqu’à la conclusion de l’examen du projet de développement ou de l’ouvrage.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>L’article 35 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>régir l’exercice des fonctions d’un membre pour l’application des paragraphes 10(4) et 11(4).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 42(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’importance des effets cumulatifs négatifs — actuels ou éventuels — du projet ou de l’ouvrage sur l’environnement ou la vie socioéconomique lorsqu’il est combiné soit à d’autres projets ayant fait l’objet d’une proposition en conformité avec le paragraphe 50(1), soit à des activités — dont la réalisation est terminée, en cours ou probable — au Yukon ou à l’extérieur de ses limites;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>)</Label><Text>les études ou les recherches entreprises en vertu du paragraphe 112(1) qui se rapportent au projet ou à l’ouvrage;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.2</Emphasis>)</Label><Text>la nécessité de prendre des mesures de contrôle;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 42(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">g</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g.1</Emphasis>)</Label><Text>les intérêts des premières nations;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 42(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Autres activités à prendre en compte</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le comité de direction et le comité restreint tiennent en outre compte de la capacité des ressources renouvelables qui risquent le plus de subir le contrecoup du projet de développement ou de l’ouvrage de répondre aux besoins actuels et à ceux des générations futures.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Activité potentielle d’un tiers</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Si le promoteur d’un projet de développement ou d’un ouvrage portant sur la planification d’activités relatives à la récolte de bois est une autorité publique ou une première nation, le bureau désigné, le comité de direction ou le comité restreint tiennent également compte de toute activité potentielle d’un tiers qui, si elle était à l’étape de projet, serait assujettie à l’évaluation aux termes des articles 47 ou 48.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>L’article 43 de la même loi devient le paragraphe 43(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Suspension</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si le promoteur omet de fournir les renseignements supplémentaires ainsi exigés dans les délais précisés par les règles, le bureau désigné, le comité de direction et le comité restreint peuvent suspendre leurs travaux d’évaluation respectifs jusqu’à ce qu’il les leur fournisse. En cas de suspension, ceux-ci rendent les motifs de leur décision publics.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fin de l’évaluation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’évaluation prend fin dans le cas où le promoteur ne fournit pas les renseignements supplémentaires dans les deux ans suivant la date où ils ont été exigés, sauf si l’Office a prolongé ce délai.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’Office peut prolonger le délai prévu au paragraphe (3) pour une période d’au plus un an.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il est entendu que le promoteur peut soumettre une nouvelle proposition relativement au projet de développement conformément à l’article 50.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise en compte des travaux antérieurs</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le bureau désigné, le comité de direction ou le comité restreint chargé de l’évaluation du projet de développement visé par la nouvelle proposition tiennent compte des travaux d’évaluation antérieurs effectués au titre de la présente loi à l’égard du projet et peuvent s’appuyer sur ceux-ci.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 46, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Délais</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mandat et validité des actes</MarginalNote><Label>46.1</Label><Text>Le défaut du ministre fédéral, du ministre de l’Environnement, du ministre territorial, de l’Office, d’un décisionnaire, d’un bureau désigné, d’un comité de direction, d’un comité restreint ou d’un comité mixte d’exercer ses attributions dans le délai prévu sous le régime de la présente loi n’a pas pour effet de mettre fin à son mandat ni d’invalider les documents préparés ou présentés dans l’exercice de ses attributions ou les décisions et mesures prises dans le cadre de celles-ci.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>L’alinéa 47(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une autorité fédérale ou un organisme administratif autonome fédéral en est le promoteur;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>Les alinéas 48(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une autorité fédérale, dans le cas où celle-ci en est le promoteur ou peut accorder une autorisation ou des droits fonciers nécessaires à son exercice;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>du ministre fédéral, dans le cas où soit l’autorisation du gouverneur en conseil est nécessaire à son exercice, soit un organisme administratif autonome fédéral en est le promoteur ou peut accorder une telle autorisation ou de tels droits;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 49, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Absence de changements importants</MarginalNote><Label>49.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Ne doit pas faire l’objet d’une nouvelle évaluation le projet de développement ou l’ouvrage pour lequel une autorisation est renouvelée ou modifiée, à moins que, de l’avis du décisionnaire compétent, il n’ait fait l’objet de changements importants qui seraient par ailleurs assujettis à une évaluation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation entre décisionnaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si le projet de développement relève de plus d’un décisionnaire, ils se consultent pour décider si une nouvelle évaluation est requise.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>Le paragraphe 50(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Points importants</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le promoteur fait état, dans sa proposition, des mesures d’atténuation appropriées et tient compte des points énumérés aux alinéas 42(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) et, le cas échéant, au paragraphe 42(2.1), lorsqu’il soumet sa proposition au bureau désigné, et de ceux énumérés à ces alinéas et aux alinéas 42(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">h</Emphasis>) et, le cas échéant, au paragraphe 42(2.1), lorsqu’il la soumet au comité de direction.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>Le paragraphe 56(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>56.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les neuf mois suivant la date où une proposition lui est soumise aux termes du paragraphe 50(1), le bureau désigné termine l’examen du projet de développement en prenant l’une ou l’autre des décisions suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il recommande aux décisionnaires compétents de permettre la réalisation du projet de développement dans le cas où il conclut que celui-ci n’aura pas d’effets négatifs importants sur l’environnement ou la vie socioéconomique au Yukon ou à l’extérieur de ses limites;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il leur recommande de permettre la réalisation du projet sous réserve de certaines conditions dans le cas où il conclut que celui-ci aura ou risque d’avoir de tels effets mais que ceux-ci peuvent être atténués grâce à ces conditions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il leur recommande de refuser la réalisation du projet dans le cas où il conclut que celui-ci aura ou risque d’avoir de tels effets qu’il est impossible d’atténuer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>il renvoie l’affaire au comité de direction pour examen dans le cas où il est incapable d’établir, malgré les mesures d’atténuation prévues, si le projet aura ou risque d’avoir des effets négatifs importants sur l’environnement ou la vie socioéconomique.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Période exclue</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Dans le cas où le bureau désigné exige du promoteur du projet de développement qu’il lui fournisse des renseignements ou qu’il procède à une étude ou à la collecte de renseignements relativement au projet, la période prise, à son avis, par le promoteur pour remplir cette exigence n’est pas comprise dans le calcul du délai ou de sa prolongation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai par le ministre fédéral</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Le ministre fédéral peut, sur demande de l’Office, prolonger d’au plus deux mois le délai prévu au paragraphe (1) pour tenir compte des circonstances particulières à une proposition relative à un projet de développement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai par le gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(1.3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret pris sur la recommandation du ministre fédéral, accorder une ou plusieurs prolongations supplémentaires de toute durée.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>Le paragraphe 58(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>58.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les seize mois suivant la date où une proposition lui est soumise aux termes du paragraphe 50(1) ou à laquelle un projet lui est renvoyé en application de l’alinéa 56(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), le comité de direction termine la préétude du projet de développement en prenant l’une ou l’autre des décisions suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il recommande aux décisionnaires compétents de permettre la réalisation du projet — sans qu’une étude soit effectuée — dans le cas où il conclut que celui-ci n’aura pas d’effets négatifs importants sur l’environnement ou la vie socioéconomique au Yukon ou à l’extérieur de ses limites;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il leur recommande de permettre la réalisation du projet — sans qu’une étude soit effectuée — sous réserve de certaines conditions dans le cas où il conclut que celui-ci aura ou risque d’avoir de tels effets mais que ceux-ci peuvent être atténués grâce à ces conditions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il leur recommande de refuser la réalisation du projet — sans qu’une étude soit effectuée — dans le cas où il conclut que celui-ci aura ou risque d’avoir de tels effets qu’il est impossible d’atténuer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>il ordonne l’étude du projet dans le cas où il n’est pas en mesure d’établir si, malgré les mesures d’atténuation prévues, celui-ci aura ou risque d’avoir des effets négatifs importants sur l’environnement ou la vie socioéconomique.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Période exclue</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Dans le cas où le comité de direction exige du promoteur du projet de développement qu’il lui fournisse des renseignements ou qu’il procède à une étude ou à la collecte de renseignements relativement au projet, la période prise, à son avis, par le promoteur pour remplir cette exigence n’est pas comprise dans le calcul du délai ou de sa prolongation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai par le ministre fédéral</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Le ministre fédéral peut, sur demande de l’Office, prolonger d’au plus deux mois le délai prévu au paragraphe (1) pour tenir compte des circonstances particulières à une proposition relative à un projet de développement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai par le gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(1.3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret pris sur la recommandation du ministre fédéral, accorder une ou plusieurs prolongations supplémentaires de toute durée.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>L’article 59 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Cas particulier : rejet d’une recommandation</MarginalNote><Label>59.</Label><Text>Dans le cas où un décisionnaire l’avise par écrit, dans les quinze jours qui suivent sa réception, qu’il rejette la recommandation faite par le comité de direction et portant dispense d’étude, le comité de direction est tenu d’ordonner l’étude du projet de développement.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>Les articles 61 à 64 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Projets relevant d’un décisionnaire fédéral</MarginalNote><Label>61.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas où le projet de développement relève d’un décisionnaire fédéral, le comité de direction est tenu, une fois que l’étude du projet a été ordonnée en vertu de l’alinéa 58(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), du paragraphe 58(2) ou de l’article 59 ou après avoir reçu une demande d’étude publique présentée en conformité avec l’article 60, de prendre l’une ou l’autre des mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>notifier au ministre de l’Environnement son intention d’établir un comité restreint;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>demander à ce ministre de négocier la conclusion d’un accord sous le régime de l’article 67.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effets à l’extérieur du Yukon</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où le projet de développement ne relève pas d’un décisionnaire fédéral, le comité de direction vérifie, après avoir ordonné l’étude en vertu de l’alinéa 58(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), du paragraphe 58(2) ou de l’article 59 ou reçu une demande d’étude publique présentée en conformité avec l’article 60, si le projet de développement est susceptible d’avoir des effets négatifs importants sur l’environnement ou la vie socioéconomique à l’extérieur du Yukon. Dans l’affirmative, il est tenu de faire la demande prévue à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>); dans la négative, il communique sa conclusion au ministre de l’Environnement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réponse du ministre de l’Environnement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre de l’Environnement peut, dans les trente jours suivant la notification faite au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), enjoindre au comité de direction de ne pas établir de comité restreint. Le cas échéant, le comité de direction est tenu de lui faire une demande au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Vérification par le ministre de l’Environnement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre de l’Environnement peut aussi, après la communication d’une conclusion négative au titre du paragraphe (2), procéder lui-même à la vérification qui y est prévue. S’il en vient à une conclusion différente et en avise le comité de direction dans les trente jours suivant cette communication, celui-ci est tenu de lui faire une demande au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Acquiescement à la demande</MarginalNote><Label>62.</Label><Text>Le ministre de l’Environnement dispose d’un délai de trente jours après la réception de la demande qui lui est faite au titre de l’alinéa 61(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) pour notifier au comité de direction s’il y acquiesce ou non.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 65(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il n’y a pas d’injonction, d’avis ou d’acquiescement de la part du ministre de l’Environnement au titre des paragraphes 61(3) ou (4) ou de l’article 62, respectivement.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 65(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Échec des négociations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le comité de direction est aussi tenu d’établir un tel comité restreint dans le cas où, malgré l’acquiescement donné par le ministre de l’Environnement à la demande présentée en vertu de l’alinéa 61(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), aucun accord n’est conclu en vertu de l’article 67.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 66, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Délai</MarginalNote><Label>66.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le comité de direction établit un comité restreint et fixe son mandat dans les trois mois suivant la date où un tel comité doit être établi en application des paragraphes 65(1) ou (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Période exclue</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où le comité de direction exige du promoteur du projet de développement qu’il lui fournisse des renseignements ou qu’il procède à une étude ou à la collecte de renseignements relativement au projet, la période prise, à son avis, par le promoteur pour remplir cette exigence n’est pas comprise dans le calcul du délai ou de sa prolongation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai par le ministre fédéral</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre fédéral peut, sur demande du comité de direction, prolonger d’au plus deux mois le délai prévu au paragraphe (1) pour tenir compte des circonstances particulières à une proposition relative à un projet de développement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai par le gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret pris sur recommandation du ministre fédéral, accorder une ou plusieurs prolongations supplémentaires de toute durée.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Accord : coordination</MarginalNote><Label>66.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le comité de direction peut, avec l’agrément du ministre fédéral, conclure, avec l’autorité ayant des attributions relatives à l’examen des effets de la partie du projet de développement devant être réalisée à l’extérieur du Yukon, un accord visant à coordonner leurs examens.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>État étranger</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fédéral et le ministre des Affaires étrangères peuvent conclure, après consultation du comité de direction, un accord au même effet avec l’autorité en cause si celle-ci est le gouvernement d’un État étranger ou d’une subdivision politique d’un État étranger ou l’un de leurs organismes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que la coordination des examens n’a pas pour effet de permettre à un comité restreint de faire une recommandation portant sur la partie du projet de développement devant être réalisée à l’extérieur du Yukon.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 67(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Conclusion d’un accord : ministre de l’Environnement</MarginalNote><Label>67.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le comité de direction peut, en cas d’acquiescement à la demande qu’il présente au titre de l’alinéa 61(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), conclure, avec l’agrément du ministre fédéral, un accord avec le ministre de l’Environnement visant la constitution d’un comité mixte chargé de procéder à l’étude du projet de développement en cause.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 67(2) de la version anglaise de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Joint panel agreement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>In circumstances referred to in subsection 65(1), the executive committee may, with the approval of the federal minister, enter into an agreement for the purpose referred to in subsection (1) with</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 72(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de permettre la réalisation du projet sous réserve de certaines conditions dans le cas où il conclut que celui-ci aura ou risque d’avoir de tels effets, mais que ceux-ci peuvent être atténués grâce à ces conditions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de refuser la réalisation du projet dans le cas où il conclut que celui-ci aura ou risque d’avoir de tels effets qu’il est impossible d’atténuer.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 72 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Délai : comité restreint</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Le comité restreint fait les recommandations mentionnées au paragraphe (4) dans les quinze mois suivant son établissement par le comité de direction en application des paragraphes 65(1) ou (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Période exclue</MarginalNote><Label>(4.2)</Label><Text>Dans le cas où le comité restreint exige du promoteur du projet de développement qu’il lui fournisse des renseignements ou qu’il procède à une étude ou à la collecte de renseignements relativement au projet, la période prise, à son avis, par le promoteur pour remplir cette exigence n’est pas comprise dans le calcul du délai ou de sa prolongation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai par le ministre fédéral</MarginalNote><Label>(4.3)</Label><Text>Le ministre fédéral peut, sur demande de l’Office, prolonger d’au plus deux mois le délai prévu au paragraphe (4.1) pour tenir compte des circonstances particulières à une proposition relative à un projet de développement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai par le gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(4.4)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret pris sur recommandation du ministre fédéral, accorder une ou plusieurs prolongations supplémentaires de toute durée.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>L’article 73 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Text>L’article 75 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Recommandation du bureau désigné ou du comité mixte</MarginalNote><Label>75.</Label><Text>Le décisionnaire est tenu, dans sa décision écrite prise dans le délai réglementaire, d’accepter, de modifier ou de rejeter la recommandation qui lui est faite par le bureau désigné ou le comité mixte.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>Le paragraphe 76(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Recommandation du comité de direction ou du comité restreint</MarginalNote><Label>76.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 59, le décisionnaire est tenu, dans le délai réglementaire, soit d’accepter la recommandation qui lui est faite par le comité de direction ou le comité restreint dans une décision écrite, soit de la leur renvoyer pour réexamen, ce renvoi ne pouvant toutefois être effectué qu’une seule fois.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>Le paragraphe 77(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Délai</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le comité de direction ou le comité restreint adresse aux décisionnaires compétents ses nouvelles recommandations dans le délai prévu par les règles, lequel ne peut dépasser soixante jours dans le cas d’une préétude par le comité de direction et quatre-vingt-dix jours dans le cas d’une étude par un comité restreint. À défaut, il est réputé leur avoir adressé ses recommandations initiales.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>28.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 81(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>au comité de direction, si la recommandation provient de celui-ci ou d’un comité restreint ou mixte;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 81(2) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Decision not in conformity with land use plan</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>If a decision document allows a project to be undertaken not in conformity with a regional land use plan referred to in section 44, the decision body shall provide a copy of the decision document to the planning commission and to any person or body that approved the plan.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 88, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>88.1</Label><Text>Il est entendu qu’un organisme administratif autonome, une autorité publique ou une première nation peut, dans la mesure de ses pouvoirs et de ses compétences respectifs, assortir les décisions écrites de conditions supplémentaires ou plus rigoureuses.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>30.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 93, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Recouvrement des coûts</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligation du promoteur</MarginalNote><Label>93.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le promoteur d’un projet de développement est tenu de verser au ministre fédéral afin de permettre à celui-ci de recouvrer les coûts liés à l’étude du projet :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les sommes réglementaires afférentes à l’exercice des attributions de l’Office ou de celles de ses membres ou des membres des comités restreints ou des comités mixtes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les frais engagés par l’Office pour les services réglementaires qui lui ont été fournis par des tiers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les sommes réglementaires afférentes à l’exercice des attributions du ministre fédéral.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Limite de temps</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), les services ou les attributions en cause se limitent à ceux fournis ou exercés à partir du moment où le comité de direction est tenu d’établir un comité restreint en application des paragraphes 65(1) ou (2) jusqu’au moment où une décision écrite est rendue par chacun des décisionnaires auxquels le comité restreint ou le comité mixte, selon le cas, a communiqué des recommandations à l’égard du projet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Créances de Sa Majesté</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les sommes et les frais que le promoteur est tenu de verser au titre du paragraphe (1) constituent des créances de Sa Majesté du chef du Canada dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant tout tribunal compétent.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>31.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 112 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Collaboration</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Avec l’approbation de quiconque présente la demande ou l’agrée, le comité de direction peut entreprendre une telle étude et de telles recherches en collaboration avec tout organisme.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 112 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Obtention de renseignements</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le comité de direction peut, sous réserve de toute autre loi fédérale, de tout texte législatif territorial ou de tout texte législatif d’une première nation, obtenir de toute première nation, de toute autorité publique ou de tout organisme administratif autonome les renseignements qui sont en leur possession et dont il a besoin dans le cadre de toute étude ou de toutes recherches.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>32.</Label><Text>Le paragraphe 113(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Rapport du comité de direction</MarginalNote><Label>113.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le comité de direction communique à quiconque a présenté la demande visée à l’article 112 ou l’a agréée son rapport sur l’étude ou les recherches et, dans les meilleurs délais par la suite, le met à la disposition du public. Il peut y faire des recommandations.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>33.</Label><Text>L’alinéa 118<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>a record of authorizations, grants of interest in land and provisions of financial assistance in respect of which the Board has been notified under section 89.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>34.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 121, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Instructions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Instructions ministérielles</MarginalNote><Label>121.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre fédéral peut, après consultation de l’Office, donner par écrit à celui-ci des instructions générales obligatoires relativement à l’exercice des attributions que lui confère la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les instructions ne visent toutefois pas la proposition relative à un projet de développement qui, au moment où elles sont données, a été soumis à un bureau désigné, au comité de direction ou à un comité restreint.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dès que le ministre fédéral donne des instructions, il fait publier dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> un avis indiquant que l’Office les publiera sur son site Internet. Dès que l’Office reçoit les instructions, il les publie sur son site Internet et, s’il l’estime indiqué, les rend accessibles par tout autre moyen.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les articles 3, 5 et 11 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> ne s’appliquent pas aux instructions.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>35.</Label><Text>L’alinéa 122<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>fixer les délais nécessaires à l’application de l’article 75 ou des paragraphes 76(1) ou 77(3);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>36.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 122, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Pouvoir du gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>122.1</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, après consultation, par le ministre fédéral, du ministre territorial, des premières nations, du Conseil et de l’Office, prendre des règlements concernant le recouvrement des coûts pour l’application de l’article 93.1, notamment pour prévoir des services et des sommes et pour soustraire à l’application de cet article toute catégorie de promoteurs ou de projets de développement.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>37.</Label><Text>Les alinéas 123<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version française de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ajouter à la partie 1 de l’annexe le nom de tout organisme chargé, aux termes d’un texte législatif fédéral autre que la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>, de délivrer des autorisations dont les conditions ne sont pas susceptibles d’être modifiées par le gouverneur en conseil ou un ministre du gouvernement fédéral;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ajouter à la partie 2 de l’annexe le nom de tout organisme chargé, sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>, de délivrer des autorisations dont les conditions ne sont pas susceptibles d’être modifiées par le commissaire du Yukon ou un ministre du gouvernement territorial;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>38.</Label><Text>La partie 1 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Commission canadienne de sûreté nucléaire</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Nuclear Safety Commission</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Projet de développement en cours</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’évaluation environnementale et socioéconomique au Yukon</XRefExternal>, dans sa version antérieure à la date de sanction de la présente loi, continue de s’appliquer aux propositions visant un projet de développement soumises avant cette date.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Délais</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’article 46.1 et les paragraphes 56(1) à (1.3), 58(1) à (1.3) et 72(4.1) à (4.4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’évaluation environnementale et socioéconomique au Yukon</XRefExternal>, dans leur version à la date de sanction de la présente loi, s’appliquent relativement à tout projet de développement dont l’examen, la préétude ou l’étude a été entrepris avant cette date et pour lequel aucune décision n’a été prise, les délais et prolongations qui sont mentionnés dans ces paragraphes commençant à courir à compter de cette date.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Pipe-line du Nord</MarginalNote><Label>40.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’évaluation environnementale et socioéconomique au Yukon</XRefExternal>, dans sa version antérieure à la date de sanction de la présente loi, continue de s’appliquer au pipe-line visé par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le pipe-line du Nord</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 2</Label><MarginalNote>2002, ch. 10</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES EAUX DU NUNAVUT ET LE TRIBUNAL DES DROITS DE SURFACE DU NUNAVUT</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modification de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>41.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>eaux</DefinedTermFr>, à l’article 4 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux du Nunavut et le Tribunal des droits de surface du Nunavut</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>eaux</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>waters</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>eaux</DefinedTermFr> Les eaux internes de surface et souterraines, qu’elles soient à l’état liquide ou solide.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>zones marines</DefinedTermFr>, à l’article 4 de la version française de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>zones marines</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>marine area</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>zones marines</DefinedTermFr> S’entend des eaux, recouvertes de glace ou non, de la région du Nunavut — à l’exclusion des eaux internes —, ainsi que de leur fond et de leur sous-sol.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 4 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>pénalité</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>penalty</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>pénalité</DefinedTermFr> Sanction administrative pécuniaire infligée pour une violation.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>42.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 43, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Avis — initiative de l’Office</MarginalNote><Label>43.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Office annonce son intention d’examiner, de sa propre initiative, la possibilité soit de modifier toute condition d’un permis en vertu des sous-alinéas 43(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii) ou (iii), soit d’annuler un permis en vertu des sous-alinéas 43(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(ii) ou (iii), par publication d’un avis sur son site Internet, dans le registre public, dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> ou dans un journal ou autre périodique qui, selon lui, jouit d’une vaste distribution au Nunavut.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas lorsque l’Office déclare, avec le consentement du ministre, que la modification ou l’annulation est urgente et nécessaire.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>43.</Label><Text>L’article 45 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Durée des permis</MarginalNote><Label>45.</Label><Text>La durée des permis ou de chacun de leur renouvellement ne peut excéder :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>vingt-cinq ans, dans le cas des permis de type A à l’égard des catégories d’entreprises principales prévues par règlement et des permis de type B;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la durée prévue de l’entreprise principale en cause, dans le cas des autres permis de type A.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>44.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 55, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Délais</TitleText></Heading><Heading level="4"><TitleText>Pouvoir d’agir</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mandat et validité des actes</MarginalNote><Label>55.1</Label><Text>Le fait par le ministre ou l’Office de ne pas exercer ses attributions dans le délai prévu par la présente partie n’a pas pour effet de mettre fin à son mandat ni d’invalider les documents préparés ou présentés dans l’exercice de ses attributions ou les décisions et mesures prises dans le cadre de celles-ci.</Text></Section><Heading level="4"><TitleText>Décision de l’Office et approbation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Permis de type A et de type B en cas d’enquête publique</MarginalNote><Label>55.2</Label><Text>Sous réserve de l’article 55.31, l’Office rend sa décision à l’égard d’une demande de délivrance, de renouvellement ou de modification d’un permis de type A ou d’un permis de type B qui fait l’objet d’une enquête publique ou de l’examen, de sa propre initiative, de la modification d’un tel permis, dans les neuf mois suivant la date de présentation de la demande ou de la publication de l’avis prévu au paragraphe 43.1(1).</Text></Section><Section><MarginalNote>Date de présentation réputée</MarginalNote><Label>55.3</Label><Text>La demande est réputée présentée à la date à laquelle l’Office est convaincu qu’elle respecte les exigences prévues sous le régime des paragraphes 48(1) et (2).</Text></Section><Heading level="4"><TitleText>Calcul du délai</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Début du délai</MarginalNote><Label>55.31</Label><Text>Dans le cas où l’Office collabore avec une commission en application des paragraphes 36(2) ou 37(1), le délai prévu à l’article 55.2 ne court pas tant qu’elle n’a pas terminé l’examen, l’examen préalable ou l’étude d’impact, selon le cas.</Text></Section><Section><MarginalNote>Période exclue du délai : fourniture de renseignements ou d’études</MarginalNote><Label>55.4</Label><Text>Dans le cas où l’Office exige du demandeur ou du titulaire du permis qu’il lui fournisse des renseignements ou des études, la période prise, à son avis, par le demandeur ou le titulaire, pour remplir l’exigence n’est pas comprise dans le calcul du délai prévu à l’article 55.2 ou de sa prolongation.</Text></Section><Section><MarginalNote>Suspension du délai</MarginalNote><Label>55.5</Label><Text>L’Office peut suspendre le délai prévu à l’article 55.2 ou sa prolongation :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où il a cessé d’examiner une demande ou l’a rejetée en vertu des articles 38 ou 39, tant qu’il n’en a pas repris l’examen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où il décide que le demandeur est tenu de verser une indemnité au titre de l’alinéa 58<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou de conclure un accord d’indemnisation au titre de l’alinéa 58<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), tant que les conditions prévues à l’un ou l’autre de ces alinéas, selon le cas, ne sont pas remplies;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où il décide que le demandeur est tenu de verser une indemnité au titre de l’alinéa 60(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou de conclure un accord d’indemnisation au titre de l’alinéa 60(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), tant que les conditions prévues à l’un ou l’autre de ces alinéas, selon le cas, ne sont pas remplies;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où il décide que le demandeur est tenu de conclure un accord d’indemnisation au titre de l’alinéa 63(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou de verser une indemnité au titre de l’alinéa 63(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), tant que les conditions prévues à l’un ou l’autre de ces alinéas, selon le cas, ne sont pas remplies;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où une notification lui a été faite en application des paragraphes 78(1) ou 79.2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>, tant que les conditions prévues aux paragraphes 78(3) ou 79.2(3) de cette loi ne sont pas remplies.</Text></Paragraph></Section><Heading level="4"><TitleText>Prolongation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Prolongation du délai par le ministre</MarginalNote><Label>55.6</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, sur demande de l’Office, prolonger d’au plus deux mois le délai prévu à l’article 55.2 pour tenir compte des circonstances particulières de la délivrance, du renouvellement ou de la modification du permis en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai par le gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret pris sur la recommandation du ministre, accorder une ou plusieurs prolongations supplémentaires de toute durée.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>45.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 56(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Renvoi de la décision pour agrément</MarginalNote><Label>56.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La décision de l’Office de délivrer, renouveler, modifier ou annuler un permis de type A ou un permis de type B qui a fait l’objet d’une enquête publique est renvoyée immédiatement au ministre pour agrément.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 56(2.1) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Prolongation du délai</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Le ministre peut prolonger de quarante-cinq jours le délai prévu au paragraphe (2), s’il avise l’Office de ce fait avant l’expiration de ce délai.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>46.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 76, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ententes : sûreté</MarginalNote><Label>76.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut conclure une entente écrite avec l’organisation inuit désignée et le demandeur, le titulaire ou le cessionnaire éventuel d’un permis relatif à une entreprise principale située en tout ou en partie sur une terre inuit qui prévoit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le montant, la forme et la nature de la sûreté — ainsi que les conditions afférentes — qui doit être fournie et maintenue par l’intéressé pour l’application de l’alinéa 76(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), ou pour rembourser l’organisation inuit désignée des frais prévus dans l’entente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la révision périodique de la sûreté, qui tient notamment compte des changements importants apportés à l’entreprise principale et du risque de dommages environnementaux, et le rajustement du montant de la sûreté par suite de la révision.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fourniture d’une copie de l’entente à l’Office</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fournit à l’Office une copie de l’entente dès que possible après l’avoir conclue.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Montant de la sûreté prévue au paragraphe 76(1)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’Office tient compte de l’entente lorsqu’il détermine le montant de la sûreté qui doit être fournie et maintenue en vertu du paragraphe 76(1).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>47.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 81, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Recouvrement des coûts</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligation de paiement</MarginalNote><Label>81.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le demandeur ou le titulaire du permis est tenu de payer au ministre, afin de permettre à celui-ci de recouvrer les coûts liés à l’examen de la demande de délivrance, de renouvellement, de modification ou d’annulation de permis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les sommes réglementaires afférentes à l’exercice des attributions de l’Office ou de celles de ses membres;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les frais engagés par l’Office pour les services réglementaires qui lui ont été fournis par des tiers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les sommes réglementaires afférentes à l’exercice des attributions du ministre.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Créances de Sa Majesté</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les frais et les sommes que l’intéressé est tenu de payer en application du paragraphe (1) constituent des créances de Sa Majesté du chef du Canada dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant tout tribunal compétent.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>48.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 82(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">h</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h.1</Emphasis>)</Label><Text>prévoir des catégories d’entreprises principales relativement aux permis de type A visés à l’alinéa 45<Emphasis style="italic">a</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 82(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">r</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">r.1</Emphasis>)</Label><Text>régir le recouvrement des frais et des sommes pour l’application de l’article 81.1, notamment prévoir les sommes et les services pour l’application de cet article et soustraire à l’application de cet article toute catégorie de demandeurs ou de titulaires de permis;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>49.</Label><Text>L’article 90 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Infractions principales</MarginalNote><Label>90.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque contrevient aux paragraphes 11(1) ou (3), aux articles 12 ou 88 ou aux ordres donnés par l’inspecteur en vertu du paragraphe 87(1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue au paragraphe (1) est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour une première infraction, d’une amende maximale de 250 000 $ et d’un emprisonnement maximal d’un an, ou de l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>en cas de récidive, d’une amende maximale de 500 000 $ et d’un emprisonnement maximal d’un an, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Infractions : permis de type A</MarginalNote><Label>90.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction le titulaire d’un permis de type A :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>qui contrevient aux conditions du permis si la contravention ne constitue pas une infraction aux termes de l’article 91;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>qui, sans excuse légitime, néglige de fournir et de maintenir la sûreté prévue au paragraphe 76(1).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue au paragraphe (1) est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour une première infraction, d’une amende maximale de 250 000 $ et d’un emprisonnement maximal d’un an, ou de l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>en cas de récidive, d’une amende maximale de 500 000 $ et d’un emprisonnement maximal d’un an, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Infractions : permis de type B</MarginalNote><Label>90.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction le titulaire d’un permis de type B :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>qui contrevient aux conditions du permis si la contravention ne constitue pas une infraction aux termes de l’article 91;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>qui, sans excuse légitime, néglige de fournir et de maintenir la sûreté prévue au paragraphe 76(1).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet une infraction prévue au paragraphe (1) est passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour une première infraction, d’une amende maximale de 37 500 $ et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>en cas de récidive, d’une amende maximale de 75 000 $ et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Infractions continues</MarginalNote><Label>90.3</Label><Text>Il est compté une infraction distincte pour chacun des jours au cours desquels se commet ou se continue toute infraction prévue aux paragraphes 90(1), 90.1(1) ou 90.2(1).</Text></Section><Section><MarginalNote>Présomption : récidive</MarginalNote><Label>90.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application des alinéas 90(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), 90.1(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et 90.2(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), il y a récidive si le tribunal est convaincu que le contrevenant a déjà été déclaré coupable, sous le régime de toute loi fédérale ou provinciale visant la conservation ou la protection de l’environnement ou des espèces sauvages, d’une infraction essentiellement semblable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les infractions pour lesquelles le contrevenant a déjà été déclaré coupable doivent être des infractions qui ont été poursuivies par mise en accusation, par procédure sommaire ou par toute autre procédure semblable établie sous le régime d’une loi provinciale.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>50.</Label><Text>L’alinéa 91<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>contrevient au paragraphe 86(4) ou à un règlement pris en vertu des alinéas 82(1)<Emphasis style="italic">o</Emphasis>), <Emphasis style="italic">p</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">q</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>51.</Label><Text>L’article 92 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>92.</Label><Text>Les poursuites relatives à une infraction à la présente partie se prescrivent par cinq ans à compter de la date où le ministre a eu connaissance des faits reprochés.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>52.</Label><Text>Le paragraphe 93(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Injonction prise par le procureur général</MarginalNote><Label>93.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Même après l’ouverture de poursuites relativement à une infraction prévue aux paragraphes 90(1), 90.1(1) ou 90.2(1), le procureur général du Canada peut engager des procédures en vue de faire cesser la cause de l’infraction.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>53.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 94, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Sanctions administratives pécuniaires</TitleText></Heading><Heading level="4"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements du ministre</MarginalNote><Label>94.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, avec l’approbation du gouverneur en conseil, prendre des règlements pour l’application des articles 94.02 à 94.3, notamment afin :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de désigner comme violation punissable au titre de la présente partie la contravention :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à toute disposition spécifiée de la présente partie ou de ses règlements,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à tout ordre ou à toute ordonnance ou décision — ou à tout ordre ou à toute ordonnance ou décision appartenant à une catégorie spécifiée — donné ou rendue, selon le cas, sous le régime de la présente partie,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à toute condition d’un permis appartenant ou non à une catégorie spécifiée;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de prévoir l’établissement ou la méthode d’établissement de la pénalité applicable à chaque violation — la pénalité prévue pour les personnes physiques pouvant différer de celle prévue pour les autres personnes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’établir la forme et le contenu des procès-verbaux de violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de régir, notamment par l’établissement de présomptions et de règles de preuve, la signification de documents autorisée ou exigée sous le régime de la présente partie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de régir la révision des procès-verbaux par le ministre.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plafond : montant de la pénalité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le montant de la pénalité établi en application d’un règlement pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et applicable à chaque violation est plafonné, dans le cas des personnes physiques, à 25 000 $ et, dans le cas des autres personnes, à 100 000 $.</Text></Subsection></Section><Heading level="4"><TitleText>Violations</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>94.02</Label><Text>Les inspecteurs, désignés en vertu du paragraphe 85(1), sont autorisés à agir à titre d’agents verbalisateurs.</Text></Section><Section><MarginalNote>Violations</MarginalNote><Label>94.03</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La contravention à une disposition, à un ordre, à une ordonnance, à une décision ou à une condition désignés en vertu de l’alinéa 94.01(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) constitue une violation pour laquelle l’auteur s’expose à une pénalité dont le montant est déterminé conformément aux règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>But de la pénalité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’imposition de la pénalité vise non pas à punir, mais plutôt à favoriser le respect de la présente partie.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Participants à la violation : dirigeants, administrateurs et mandataires</MarginalNote><Label>94.04</Label><Text>Si une personne morale commet une violation, ceux de ses dirigeants, administrateurs ou mandataires qui l’ont ordonnée ou autorisée, ou qui y ont consenti ou participé, sont considérés comme des coauteurs de la violation et s’exposent à une pénalité dont le montant est déterminé conformément aux règlements, que la personne fasse ou non l’objet d’une procédure en violation engagée au titre de la présente partie.</Text></Section><Section><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>94.05</Label><Text>Dans les procédures en violation engagées au titre de la présente partie, il suffit, pour prouver la violation, d’établir qu’elle a été commise par un employé ou un mandataire de l’auteur de la violation, que l’employé ou le mandataire ait été ou non identifié ou poursuivi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Procès-verbal : établissement et signification</MarginalNote><Label>94.06</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur qui a des motifs raisonnables de croire qu’une violation a été commise peut dresser un procès-verbal qu’il fait signifier au prétendu auteur de la violation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le procès-verbal mentionne les éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le nom du prétendu auteur de la violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les faits pertinents concernant la violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la pénalité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la faculté qu’a le prétendu auteur de la violation de demander une révision en ce qui a trait à la violation ou au montant de la pénalité, ainsi que le délai pour ce faire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les délais et modalités de paiement de la pénalité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le fait que le prétendu auteur de la violation, s’il ne fait pas de demande de révision ou s’il ne paie pas la pénalité, est réputé avoir commis la violation et est tenu du paiement de cette pénalité.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="4"><TitleText>Règles propres aux violations</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Exclusion de certains moyens de défense</MarginalNote><Label>94.07</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le prétendu auteur de la violation ne peut invoquer en défense le fait qu’il a pris les mesures nécessaires pour empêcher la violation ou qu’il croyait raisonnablement et en toute honnêteté à l’existence de faits qui, avérés, l’exonéreraient.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Principes de common law</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règles et principes de common law qui font d’une circonstance une justification ou une excuse dans le cadre d’une poursuite pour infraction à la présente partie s’appliquent à l’égard d’une violation dans la mesure de leur compatibilité avec la présente partie.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Violation continue</MarginalNote><Label>94.08</Label><Text>Il est compté une violation distincte pour chacun des jours au cours desquels se commet ou se continue la violation.</Text></Section><Section><MarginalNote>Cumul interdit</MarginalNote><Label>94.09</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’agissant d’un acte ou d’une omission qualifiable à la fois de violation et d’infraction aux termes de la présente partie, la procédure en violation et la procédure pénale s’excluent l’une l’autre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que les violations ne sont pas des infractions; en conséquence, nul ne peut être poursuivi à ce titre sur le fondement de l’article 126 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>94.1</Label><Text>Le délai dans lequel le procès-verbal peut être dressé est de deux ans à compter de la date où le ministre a eu connaissance des faits reprochés.</Text></Section><Heading level="4"><TitleText>Révision</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Droit de faire une demande de révision</MarginalNote><Label>94.11</Label><Text>Le prétendu auteur de la violation peut, dans les trente jours suivant la signification d’un procès-verbal ou dans tout délai supérieur prévu dans les règlements, saisir le ministre d’une demande de révision du montant de la pénalité ou des faits quant à la violation, ou des deux.</Text></Section><Section><MarginalNote>Annulation ou correction du procès-verbal</MarginalNote><Label>94.12</Label><Text>Tant que le ministre n’est pas saisi d’une demande de révision du procès-verbal, tout inspecteur peut soit l’annuler, soit corriger toute erreur qu’il contient.</Text></Section><Section><MarginalNote>Révision</MarginalNote><Label>94.13</Label><Text>Sur réception de la demande de révision, le ministre procède à la révision.</Text></Section><Section><MarginalNote>Objet de la révision</MarginalNote><Label>94.14</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre décide, selon le cas, si le montant de la pénalité a été établi conformément aux règlements ou si le demandeur a commis la violation, ou les deux.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre rend sa décision par écrit, motifs à l’appui, et en fait signifier une copie au demandeur. Il en fournit aussi une copie à l’Office sans délai après avoir rendu la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Correction du montant de la pénalité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre modifie le montant de la pénalité s’il estime qu’il n’a pas été établi conformément aux règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de payer la pénalité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En cas de décision défavorable, l’auteur de la violation est tenu du paiement de la pénalité mentionnée dans la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision définitive</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La décision est définitive et exécutoire et, sous réserve du contrôle judiciaire prévu par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal>, n’est pas susceptible d’appel ou de révision en justice.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Fardeau de la preuve</MarginalNote><Label>94.15</Label><Text>En cas de révision portant sur les faits, il incombe à l’inspecteur qui a dressé le procès-verbal d’établir, selon la prépondérance des probabilités, que le demandeur a commis la violation qui y est mentionnée.</Text></Section><Heading level="4"><TitleText>Responsabilité</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Paiement</MarginalNote><Label>94.16</Label><Text>Vaut aveu de responsabilité à l’égard de la violation et met fin à la procédure le paiement de la pénalité. Le cas échéant, le ministre avise immédiatement l’Office de la violation.</Text></Section><Section><MarginalNote>Défaut</MarginalNote><Label>94.17</Label><Text>Vaut aveu de responsabilité, en cas de non-paiement de la pénalité dans le délai prévu dans le procès-verbal, le fait de ne pas demander de révision dans le délai prévu à l’article 94.11. Le cas échéant, le contrevenant est tenu du paiement de la pénalité, et le ministre avise immédiatement l’Office de la violation.</Text></Section><Heading level="4"><TitleText>Recouvrement des pénalités</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Créance de Sa Majesté</MarginalNote><Label>94.18</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La pénalité constitue une créance de Sa Majesté du chef du Canada dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant tout tribunal compétent.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le recouvrement de la créance se prescrit par cinq ans à compter de la date à laquelle elle est devenue exigible.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Certificat de non-paiement</MarginalNote><Label>94.19</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut établir un certificat de non-paiement pour la partie impayée de toute créance visée au paragraphe 94.18(1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Enregistrement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’enregistrement à tout tribunal compétent confère au certificat de non-paiement valeur de jugement pour la somme visée et les frais afférents à l’enregistrement.</Text></Subsection></Section><Heading level="4"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Authenticité de documents</MarginalNote><Label>94.2</Label><Text>Dans les procédures pour violation, le document qui paraît être un procès-verbal dressé en application du paragraphe 94.06(1) fait foi, sauf preuve contraire, de son authenticité et de son contenu.</Text></Section><Section><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>94.3</Label><Text>L’Office procède à la publication de la nature de la violation, du nom de son auteur et du montant de la pénalité.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Disposition transitoire</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Délais</MarginalNote><Label>54.</Label><Text>Les délais prévus à l’article 55.2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux du Nunavut et le Tribunal des droits de surface du Nunavut</XRefExternal> commencent à courir à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>44</XRefInternal> relativement aux demandes de délivrance, de renouvellement ou de modification de permis présentées avant cette date.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Disposition de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2013, ch. 14</MarginalNote><Label>55.</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 7 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi et la croissance dans le Nord</XRefExternal> et l’article <XRefInternal>44</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 55.31 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux du Nunavut et le Tribunal des droits de surface du Nunavut</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Début du délai</MarginalNote><Label>55.31</Label><Text>Dans le cas où l’Office collabore avec une commission ou une formation en application des paragraphes 36(2) ou 37(1), le délai prévu à l’article 55.2 ne court pas tant qu’elle n’a pas terminé l’examen, l’examen préalable ou l’examen approfondi, selon le cas.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Un an après la sanction, ou décret</MarginalNote><Label>56.</Label><Text>Les articles <XRefInternal>42</XRefInternal> à <XRefInternal>45</XRefInternal> et <XRefInternal>47</XRefInternal> et <XRefInternal>48</XRefInternal> entrent en vigueur un an après la date de sanction de la présente loi ou, si elle est antérieure, à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>