<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>S-7</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63-64</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014-2015</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés, la Loi sur le mariage civil, le Code criminel et d’autres lois en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la tolérance zéro face aux pratiques culturelles barbares</ShortTitle><RunningHead>Immigration et protection des réfugiés, Mariage civil et Code criminel</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>6</MM><DD>18</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>29</AnnualStatuteNumber><YYYY>2015</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2014-10-8">90746</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 1 modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> de façon à prévoir l’interdiction de territoire d’un résident permanent ou d’un étranger pour pratique de la polygamie au Canada.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 2 modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le mariage civil</XRefExternal> afin d’y prévoir l’exigence légale du consentement libre et éclairé au mariage ainsi que celle de la dissolution ou de l’annulation de tout mariage antérieur avant qu’un nouveau mariage puisse être contracté. Ces deux exigences sont actuellement prévues par la <XRefExternal reference-type="act">Loi d’harmonisation n<Sup>o</Sup> 1 du droit fédéral avec le droit civil</XRefExternal>, à l’égard du Québec seulement, et par la common law dans les autres provinces. Cette partie modifie en outre la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le mariage civil</XRefExternal> pour y prévoir un âge minimal pour le mariage, fixé à seize ans. Cette exigence est actuellement prévue par la <XRefExternal reference-type="act">Loi d’harmonisation n<Sup>o</Sup> 1 du droit fédéral avec le droit civil</XRefExternal>, à l’égard du Québec seulement.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 3 modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de clarifier que le fait, pour un célébrant, de célébrer sciemment un mariage en violation du droit fédéral constitue une infraction;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’ériger en infraction le fait de célébrer un rite ou une cérémonie de mariage, d’y aider ou d’y participer, sachant que l’une des personnes qui se marient le fait contre son gré ou n’a pas atteint l’âge de seize ans;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de prévoir que constitue une infraction le fait de faire passer à l’étranger un enfant avec l’intention qu’y soit commis un acte qui, s’il était commis au Canada, constituerait l’infraction de célébrer un rite ou une cérémonie de mariage, d’y aider ou d’y participer, sachant que l’enfant se marie contre son gré ou est âgé de moins de seize ans;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de prévoir qu’un juge peut ordonner qu’une personne contracte l’engagement, assorti de conditions, de ne pas troubler l’ordre public et d’observer une bonne conduite en vue de l’empêcher de commettre l’infraction relative au mariage d’une personne contre son gré ou d’une personne âgée de moins de seize ans ou l’infraction de faire passer à l’étranger un enfant avec l’intention qu’y soit commis un acte qui, s’il était commis au Canada, constituerait l’une de ces infractions;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de limiter la défense de provocation aux situations où la victime a eu une conduite qui constituerait un acte criminel prévu au <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> passible d’un emprisonnement de cinq ans ou plus.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Enfin, le texte apporte des modifications corrélatives à d’autres lois.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la tolérance zéro face aux pratiques culturelles barbares</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 1</Label><MarginalNote>2001, ch. 27</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’IMMIGRATION ET LA PROTECTION DES RÉFUGIÉS</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modification de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 41, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Polygamie</MarginalNote><Label>41.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Emportent interdiction de territoire pour pratique de la polygamie la pratique actuelle ou future de celle-ci avec une personne effectivement présente ou qui sera effectivement présente au Canada au même moment que le résident permanent ou l’étranger.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), la polygamie s’interprète d’une manière compatible avec l’alinéa 293(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>La présente partie entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 2</Label><MarginalNote>2005, ch. 33</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LE MARIAGE CIVIL</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le mariage civil</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 2, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Nécessité du consentement</MarginalNote><Label>2.1</Label><Text>Le mariage requiert le consentement libre et éclairé de deux personnes à se prendre mutuellement pour époux.</Text></Section><Section><MarginalNote>Âge minimal</MarginalNote><Label>2.2</Label><Text>Nul ne peut contracter mariage avant d’avoir atteint l’âge de seize ans.</Text></Section><Section><MarginalNote>Mariage antérieur</MarginalNote><Label>2.3</Label><Text>Nul ne peut contracter un nouveau mariage avant que tout mariage antérieur ait été dissous par le décès ou le divorce ou frappé de nullité par ordonnance d’un tribunal.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2013, ch. 30, art. 3</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Le paragraphe 5(3) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Order dissolving marriage</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Any court order, made in Canada or elsewhere before the coming into force of this subsection, that declares the marriage to be null or that grants a divorce to the spouses dissolves the marriage, for the purposes of Canadian law, as of the day on which the order takes effect.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 3</Label><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText>CODE CRIMINEL</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modification de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 6, par. 13(1)</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 150.1(2.1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception — plaignant âgé de 14 ou 15 ans</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Lorsqu’une personne est accusée d’une infraction prévue aux articles 151 ou 152, au paragraphe 173(2) ou à l’article 271 à l’égard d’un plaignant âgé de quatorze ans ou plus mais de moins de seize ans, le fait que le plaignant a consenti aux actes à l’origine de l’accusation constitue un moyen de défense si l’accusé, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>est de moins de cinq ans l’aîné du plaignant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>n’est ni une personne en situation d’autorité ou de confiance vis-à-vis du plaignant ni une personne à l’égard de laquelle celui-ci est en situation de dépendance ni une personne qui est dans une relation où elle exploite le plaignant.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 150.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2.2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception — régime transitoire</MarginalNote><Label>(2.3)</Label><Text>Constitue un moyen de défense le fait que le plaignant a consenti aux actes à l’origine de l’accusation si, avant la date d’entrée en vigueur du présent paragraphe, l’accusé visé au paragraphe (2.1) est marié au plaignant.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 232(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Ce qu’est la provocation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Une conduite de la victime, qui constituerait un acte criminel prévu à la présente loi passible d’un emprisonnement de cinq ans ou plus, de telle nature qu’elle suffise à priver une personne ordinaire du pouvoir de se maîtriser est une provocation pour l’application du présent article si l’accusé a agi sous l’impulsion du moment et avant d’avoir eu le temps de reprendre son sang-froid.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 232(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si la conduite de la victime équivalait à une provocation au titre du paragraphe (2);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>Le paragraphe 273.3(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>est âgée de moins de dix-huit ans, avec l’intention que soit commis à l’étranger un acte qui, s’il était commis au Canada, constituerait une infraction visée à l’article 293.1, ou est âgée de moins de seize ans, avec l’intention que soit commis à l’étranger un acte qui, s’il était commis au Canada, constituerait une infraction visée à l’article 293.2.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 293, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Mariage forcé</MarginalNote><Label>293.1</Label><Text>Est coupable d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans quiconque célèbre un rite ou une cérémonie de mariage, y aide ou y participe sachant que l’une des personnes qui se marient le fait contre son gré.</Text></Section><Section><MarginalNote>Mariage de personnes de moins de seize ans</MarginalNote><Label>293.2</Label><Text>Est coupable d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans quiconque célèbre un rite ou une cérémonie de mariage, y aide ou y participe sachant que l’une des personnes qui se marient n’a pas atteint l’âge de seize ans.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>L’article 295 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Mariage contraire à la loi</MarginalNote><Label>295.</Label><Text>Est coupable d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de deux ans quiconque, étant légalement autorisé à célébrer le mariage, célèbre sciemment un mariage en violation du droit fédéral ou des lois de la province où il est célébré.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 810.01, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Crainte de mariage forcé ou de mariage de personnes de moins de seize ans</MarginalNote><Label>810.02</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque a des motifs raisonnables de craindre qu’une personne commettra une infraction prévue à l’alinéa 273.3(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) ou aux articles 293.1 ou 293.2 peut déposer une dénonciation devant un juge d’une cour provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comparution des parties</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le juge qui reçoit la dénonciation peut faire comparaître les parties devant un juge de la cour provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le juge devant lequel les parties comparaissent peut, s’il est convaincu par la preuve apportée que les craintes du dénonciateur sont fondées sur des motifs raisonnables, ordonner que le défendeur contracte l’engagement de ne pas troubler l’ordre public et d’observer une bonne conduite pour une période maximale de douze mois.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Toutefois, s’il est convaincu en outre que le défendeur a déjà été reconnu coupable d’une infraction visée au paragraphe (1), le juge peut lui ordonner de contracter l’engagement pour une période maximale de deux ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus de contracter un engagement</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le juge peut infliger au défendeur qui omet ou refuse de contracter l’engagement une peine d’emprisonnement maximale de douze mois.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions de l’engagement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>S’il l’estime souhaitable pour garantir la bonne conduite du défendeur, le juge peut assortir l’engagement de conditions raisonnables lui intimant notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de ne pas conclure d’accords ou d’arrangements relatifs au mariage, au Canada ou à l’étranger, de la personne à l’égard de laquelle il y a crainte que l’infraction visée par la dénonciation sera commise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de ne pas faire de démarches pour faire sortir du ressort territorial du tribunal la personne à l’égard de laquelle il y a crainte que l’infraction visée par la dénonciation sera commise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de déposer, de la manière précisée dans l’engagement, tout passeport ou autre document de voyage qui est en sa possession ou en son contrôle, qu’il soit décerné à son nom ou au nom de toute autre personne qui est identifiée dans l’engagement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de s’abstenir de communiquer, directement ou indirectement, avec toute personne identifiée dans l’engagement ou d’aller dans un lieu qui y est mentionné, si ce n’est en conformité avec les conditions qui y sont prévues et que le juge estime nécessaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de participer à un programme de traitement, notamment un programme d’aide en matière de violence familiale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>de rester dans une région donnée, sauf permission écrite qu’il pourrait lui accorder;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>de regagner sa résidence et d’y rester aux moments précisés dans l’engagement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions — armes à feu</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le juge doit décider s’il est souhaitable pour la sécurité du défendeur, ou pour celle d’autrui, de lui interdire d’avoir en sa possession des armes à feu, arbalètes, armes prohibées, armes à autorisation restreinte, dispositifs prohibés, munitions, munitions prohibées et substances explosives, ou l’un ou plusieurs de ces objets, et, dans l’affirmative, il doit assortir l’engagement d’une condition à cet effet et y prévoir la période d’application de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remise</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le cas échéant, l’engagement prévoit la façon de remettre, de détenir ou d’entreposer les objets visés au paragraphe (7) qui sont en la possession du défendeur, ou d’en disposer, et de remettre les autorisations, permis et certificats d’enregistrement dont celui-ci est titulaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification des conditions</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Tout juge de la cour provinciale peut, sur demande du dénonciateur ou du défendeur, modifier les conditions fixées dans l’engagement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 41, art. 23</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Le passage de l’article 811 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Manquement à l’engagement</MarginalNote><Label>811.</Label><Text>Quiconque viole l’engagement prévu aux articles 83.3, 810, 810.01, 810.02, 810.1 ou 810.2 est coupable :</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-20</MarginalNote><TitleText>Loi sur les prisons et les maisons de correction</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 17, par. 39(2)</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Le passage de la définition de <DefinedTermFr>prisonnier</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prisons et les maisons de correction</XRefExternal>, précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>prisonnier</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>prisoner</DefinedTermEn></MarginalNote><Text>« prisonnier » Individu incarcéré dans une prison soit par suite d’une condamnation pour infraction aux lois fédérales ou à leurs règlements d’application, soit pour avoir omis ou refusé de contracter un engagement aux termes des articles 810, 810.02, 810.1 ou 810.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, à l’exception :</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>2002, ch. 1</MarginalNote><TitleText>Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>Le paragraphe 14(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Ordonnances</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le tribunal a aussi compétence pour rendre à l’égard d’un adolescent l’ordonnance visée aux articles 810 (engagement — crainte de blessures ou dommages), 810.01 (engagement — crainte d’actes de gangstérisme), 810.02 (engagement — crainte de mariage forcé ou de mariage de personnes de moins de seize ans) ou 810.2 (engagement — crainte de sévices graves à la personne) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>; dans le cas où l’adolescent omet ou refuse de contracter l’engagement prévu à ces articles, le tribunal peut lui imposer une des sanctions prévues au paragraphe 42(2) (peines spécifiques), sauf que, si la sanction est imposée en vertu de l’alinéa 42(2)<Emphasis style="italic">n</Emphasis>) (ordonnance de placement et de surveillance), celle-ci ne peut excéder trente jours.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>L’alinéa 142(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux ordonnances rendues en vertu des articles 810 (engagement — crainte de blessures ou dommages), 810.01 (engagement — crainte d’actes de gangstérisme), 810.02 (engagement — crainte de mariage forcé ou de mariage de personnes de moins de seize ans) ou 810.2 (engagement — crainte de sévices graves à la personne) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou aux infractions prévues à l’article 811 (manquement à l’engagement) de cette loi;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>La présente partie entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>