<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>S-221</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63-64</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014-2015</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (voies de fait contre un conducteur de véhicule de transport en commun)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code criminel (voies de fait contre un conducteur de véhicule de transport en commun)</ShortTitle><RunningHead>Code criminel (voies de fait contre un conducteur de véhicule de transport en commun)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>2</MM><DD>25</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>1</AnnualStatuteNumber><YYYY>2015</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2014-02-25">1329</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin d’exiger du tribunal qu’il considère comme circonstance aggravante pour la détermination de la peine le fait que la victime de voies de fait soit le conducteur d’un véhicule de transport en commun.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’article 269, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Circonstance aggravante — voies de fait contre un conducteur de véhicule de transport en commun</MarginalNote><Label>269.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le tribunal qui détermine la peine à infliger à l’égard d’une infraction prévue à l’alinéa 264.1(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou à l’un des articles 266 à 269 est tenu de considérer comme circonstance aggravante le fait que la victime est le conducteur d’un véhicule de transport en commun qui exerçait cette fonction au moment de la perpétration de l’infraction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conducteur de véhicule de transport en commun</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>public transit operator</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conducteur de véhicule de transport en commun</DefinedTermFr> Personne qui conduit un véhicule servant à la prestation au public de services de transport de passagers; y est assimilé le conducteur d’autobus scolaire.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>véhicule</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>vehicle</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>véhicule</DefinedTermFr> S’entend notamment d’un autobus, d’un véhicule de transport adapté, d’un taxi agréé, d’un train, d’un métro, d’un tramway et d’un traversier.</Text></Definition></Subsection></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>