<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-51</BillNumber><Parliament><?Pub Caret1?><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63-64</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014-2015</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi édictant la Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada et la Loi sur la sûreté des déplacements aériens, modifiant le Code criminel, la Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité et la Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés et apportant des modifications connexes et corrélatives à d’autres lois</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi antiterroriste (2015)</ShortTitle><RunningHead>Loi antiterroriste (2015)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>6</MM><DD>18</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>20</AnnualStatuteNumber><YYYY>2015</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2015-1-30">90756</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 1 édicte la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal>, laquelle autorise les institutions fédérales à communiquer de l’information à des institutions fédérales qui sont compétentes ou qui ont des attributions à l’égard d’activités portant atteinte à la sécurité du Canada, et apporte des modifications connexes à d’autres lois.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 2 édicte la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sûreté des déplacements aériens</XRefExternal> qui constitue un nouveau cadre législatif en vue de l’identification des personnes qui pourraient participer à un acte qui menacerait la sûreté des transports ou qui pourraient se déplacer en aéronef dans le but de commettre une infraction de terrorisme et en vue de l’intervention à leur égard. Le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile est autorisé à établir une liste de telles personnes et à enjoindre aux transporteurs aériens de prendre la mesure qu’il précise pour prévenir la commission de tels actes. Cette loi établit aussi les pouvoirs et les interdictions régissant la collecte, l’utilisation et la communication de renseignements afin d’assister le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile dans son application et son exécution. Elle prévoit un processus de recours administratif pour les personnes inscrites qui ont fait l’objet d’un refus de transport au titre d’une directive du ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile ainsi qu’un processus d’appel pour les personnes touchées par une décision ou une mesure prise au titre de cette loi. Celle-ci prévoit en outre les peines pour les infractions aux dispositions énumérées et autorise le ministre des Transports à mener des inspections et à prendre des mesures d’exécution. De plus, elle modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal> en conséquence.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 3 modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> pour, en ce qui a trait à tout engagement de ne pas troubler l’ordre public se rapportant à une activité terroriste et à une infraction de terrorisme, prolonger sa durée, prévoir de nouveaux seuils d’application, permettre au juge d’exiger une caution et l’obliger à décider s’il est souhaitable d’assortir cet engagement de conditions relatives aux passeports et aux régions désignées. En ce qui a trait à tout engagement de ne pas troubler l’ordre public, les modifications prévoient également la possibilité de tenir des audiences par vidéoconférence et de transférer une ordonnance à un juge d’une circonscription territoriale autre que celle où elle a été rendue de même qu’une hausse des peines maximales en cas de manquement à l’engagement.</Text><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>De plus, elle modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin d’ériger en infraction le fait de sciemment préconiser ou fomenter la perpétration d’infractions de terrorisme en général. Elle prévoit en outre qu’un juge peut décerner un mandat autorisant la saisie de propagande terroriste ou, si celle-ci est sous forme électronique, ordonner sa suppression d’un ordinateur.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Enfin, elle modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin d’améliorer la protection accordée aux témoins, particulièrement aux personnes qui jouent un rôle dans le cadre d’une instance mettant en cause des renseignements en matière de sécurité ou de criminalité, et apporte des modifications corrélatives à d’autres lois.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 4 modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal> afin de permettre au Service canadien du renseignement de sécurité de prendre, au Canada ou à l’extérieur du Canada, des mesures pour réduire les menaces envers la sécurité du Canada, notamment des mesures autorisées par la Cour fédérale. Elle autorise la Cour fédérale à rendre des ordonnances d’assistance pour l’exécution des mandats décernés en vertu de cette loi. De plus, elle impose au Service de nouvelles obligations de faire rapport. Elle exige que le comité de surveillance des activités de renseignement de sécurité examine la façon dont le Service prend des mesures pour réduire les menaces envers la sécurité du Canada.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 5 modifie les sections 8 et 9 de la partie 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> afin, notamment :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de préciser les obligations se rapportant à la fourniture de renseignements dans le cadre des instances visées à cette section 9;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autoriser le juge, sur demande du ministre, à exempter le ministre de l’obligation de fournir à l’avocat spécial certains renseignements pertinents mais qui n’ont pas été déposés auprès de la Cour fédérale, si le juge est convaincu que ces renseignements ne permettent pas à la personne visée par le certificat d’être suffisamment informée de la thèse du ministre, ainsi que d’autoriser le juge à demander à l’avocat spécial de présenter ses observations à l’égard de cette exemption;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’autoriser le ministre à interjeter appel — ou à demander le contrôle judiciaire — de toute décision exigeant la divulgation de renseignements ou autres éléments de preuve qui porterait atteinte, selon le ministre, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui.</Text></Provision></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi antiterroriste de 2015</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 1</Label><TitleText><XRefExternal reference-type="act">LOI SUR LA COMMUNICATION D’INFORMATION AYANT TRAIT À LA SÉCURITÉ DU CANADA</XRefExternal></TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Édiction de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Édiction</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Est édictée la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal>, dont le texte suit et dont les annexes 1 à 3 figurent à l’annexe de la présente loi :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BillInternal><LongTitle>Loi visant à encourager et à faciliter la communication d’information entre les institutions fédérales afin de protéger le Canada contre des activités qui portent atteinte à la sécurité du Canada</LongTitle><Preamble salutation="no"><Provision format-ref="indent-1-0"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que la population du Canada est en droit de vivre à l’abri des menaces à la vie ou à la sécurité;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que les activités portant atteinte à la sécurité du Canada sont souvent menées de manière clandestine, trompeuse ou hostile, sont de plus en plus globales, complexes et sophistiquées, et voient le jour et évoluent souvent rapidement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>qu’il n’est point de rôle plus fondamental pour un gouvernement que la protection de son pays et de sa population;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le Canada ne doit pas servir d’intermédiaire à quiconque mène des activités qui menacent la sécurité d’un État étranger;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que la protection du Canada et de sa population contre des activités portant atteinte à la sécurité du Canada excède souvent le mandat ou les capacités d’une seule institution fédérale;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le Parlement reconnaît la nécessité de communiquer de l’information — et de regrouper des éléments d’information disparates — pour permettre au gouvernement de protéger le Canada et sa population contre ces activités;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que la communication d’information à l’égard de telles activités doit s’effectuer d’une manière conforme à la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal> et à la protection de la vie privée;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que les institutions fédérales sont garantes d’une communication d’information responsable et efficace,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Preamble><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>activité portant atteinte à la sécurité du Canada</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>activity that undermines the security of Canada</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>activité portant atteinte à la sécurité du Canada</DefinedTermFr> S’entend d’une activité qui porte atteinte à la souveraineté, à la sécurité ou à l’intégrité territoriale du Canada ou à la vie ou à la sécurité de la population du Canada, notamment les activités ci-après si elles entraînent une telle atteinte :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>entraver la capacité du gouvernement fédéral — ou de son administration — en matière de renseignement, de défense, d’activités à la frontière, de sécurité publique, d’administration de la justice, de relations diplomatiques ou consulaires ou de stabilité économique ou financière du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>entraîner un changement de gouvernement au Canada ou influer indûment sur un tel gouvernement par l’emploi de la force ou de moyens illégaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>espionner, saboter ou se livrer à une activité secrète influencée par l’étranger;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>se livrer au terrorisme;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>se livrer à une activité qui a pour effet la prolifération d’armes nucléaires, chimiques, radiologiques ou biologiques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>entraver le fonctionnement d’infrastructures essentielles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>entraver le fonctionnement de l’infrastructure mondiale d’information, au sens de l’article 273.61 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>causer des dommages graves à une personne ou à ses biens en raison de ses liens avec le Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>se livrer à une activité au Canada qui porte atteinte à la sécurité d’un autre État.</Text></Paragraph><ContinuedDefinition><Text>Il est entendu que sont exclues les activités de défense d’une cause, de protestation, de manifestation d’un désaccord ou d’expression artistique.</Text></ContinuedDefinition></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>institution fédérale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Government of Canada institution</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>institution fédérale</DefinedTermFr> S’entend :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de l’institution fédérale, au sens de l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>, autre qu’une institution qui figure à l’annexe 1;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’une institution qui figure à l’annexe 2.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>population du Canada</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>people of Canada</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>population du Canada</DefinedTermFr></Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>La population au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>tout citoyen, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la citoyenneté</XRefExternal>, ou tout résident permanent, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>, qui se trouve à l’étranger.</Text></Paragraph></Definition></Section><Heading level="1"><TitleText>OBJET ET PRINCIPES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>La présente loi a pour objet d’encourager les institutions fédérales à communiquer entre elles de l’information et de faciliter une telle communication, afin de protéger le Canada contre des activités portant atteinte à la sécurité du Canada.</Text></Section><Section><MarginalNote>Principes directeurs</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Les principes ci-après doivent guider la communication d’information au titre de la présente loi :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la communication d’information responsable et efficace protège le Canada et les Canadiens;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le respect des mises en garde et du droit de regard de la source relativement à l’information ainsi communiquée est compatible avec une communication d’information responsable et efficace;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la conclusion d’ententes de communication d’information convient aux institutions fédérales qui communiquent régulièrement entre elles de l’information;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la fourniture de rétroaction sur la façon dont l’information qui est communiquée est utilisée et sur son utilité en matière de protection contre des activités portant atteinte à la sécurité du Canada facilite une communication d’information responsable et efficace;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>seuls ceux qui, au sein d’une institution, exercent la compétence ou les attributions de celle-ci à l’égard d’activités portant atteinte à la sécurité du Canada devraient recevoir l’information communiquée en vertu de la présente loi.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>COMMUNICATION D’INFORMATION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Communication d’information</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des dispositions de toute autre loi fédérale ou de tout règlement pris en vertu de l’une de celles-ci interdisant ou restreignant la communication d’information, une institution fédérale peut, de sa propre initiative ou sur demande, communiquer de l’information au responsable d’une institution fédérale destinataire dont le titre figure à l’annexe 3, ou à son délégué, si l’information se rapporte à la compétence ou aux attributions de l’institution destinataire prévues par une loi fédérale ou une autre autorité légitime à l’égard d’activités portant atteinte à la sécurité du Canada, notamment en ce qui touche la détection, l’identification, l’analyse, la prévention ou la perturbation de ces activités ou une enquête sur celles-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication subséquente en vertu du paragraphe (1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’information reçue au titre du paragraphe (1) peut être communiquée de nouveau en vertu de ce paragraphe.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Communication subséquente hors du cadre de la présente loi</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Il est entendu que l’utilisation et la communication subséquente, autrement que dans le cadre de la présente loi, de l’information communiquée au titre du paragraphe 5(1) ne sont ni autorisées ni interdites par la présente loi, mais doivent être conformes au droit, notamment à toute exigence, restriction et interdiction légales.</Text></Section><Section><MarginalNote>Aucune présomption</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le fait de communiquer de l’information au titre de la présente loi ne crée pas de présomption selon laquelle :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’institution la communiquant participe à une enquête ou à un processus décisionnel menés avec l’institution destinataire et a ainsi les mêmes obligations, le cas échéant, que cette dernière institution en matière de communication ou de production d’information dans le cadre d’une instance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il y a eu renonciation à tout privilège ou à toute exigence d’obtenir un consentement aux fins de toute autre communication de cette information, que celle-ci soit communiquée dans le cadre d’une instance ou à une institution qui n’est pas une institution fédérale.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Aucune dérogation</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>La présente loi n’a pas pour effet de porter atteinte aux pouvoirs en matière de communication d’information qui découlent d’une autre loi fédérale, d’une loi provinciale, de la common law ou de la prérogative royale.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>IMMUNITÉ EN MATIÈRE CIVILE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Immunité en matière civile</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Toute personne bénéficie de l’immunité en matière civile pour la communication d’information faite de bonne foi en vertu de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>POUVOIRS DU GOUVERNEUR EN CONSEIL</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur recommandation du ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, le gouverneur en conseil peut, par règlement, prendre toute mesure d’application de la présente loi, notamment des règlements :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>concernant les modalités des communications faites en vertu de l’article 5;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>exigeant la tenue et la conservation de documents relativement à ces communications;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>concernant les modalités de tenue et de conservation de ces documents.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification des annexes 1 et 2</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, ajouter le nom d’une institution à l’annexe 1 ou 2 ou en supprimer un de l’une ou l’autre de ces annexes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification de l’annexe 3</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, ajouter le nom d’une institution fédérale et le titre de son responsable à l’annexe 3, supprimer de cette annexe le nom d’une institution et le titre de son responsable ou modifier le nom d’une institution ou le titre d’un responsable qui figure à cette annexe. Il ne peut y avoir ajout que si l’institution est compétente ou a des attributions au titre d’une loi fédérale ou d’une autre autorité légitime à l’égard d’activités portant atteinte à la sécurité du Canada, notamment en ce qui touche la détection, l’identification, l’analyse, la prévention ou la perturbation de ces activités ou une enquête sur celles-ci.</Text></Subsection></Section></Body></BillInternal></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modifications connexes</TitleText></Heading><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-15</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 295 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (5.04), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Menaces à la sécurité</MarginalNote><Label>(5.05)</Label><Text>Un fonctionnaire peut fournir les renseignements ci-après au responsable d’une institution fédérale destinataire figurant à l’annexe 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal>, ou à son délégué :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des renseignements confidentiels, s’il existe des motifs raisonnables de soupçonner qu’ils seraient utiles aux fins suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>toute enquête visant à vérifier si les activités d’une personne sont de nature à constituer des menaces envers la sécurité du Canada, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>toute enquête visant à établir si l’une des infractions ci-après peut avoir été commise :</Text><Clause><Label>(A)</Label><Text>une infraction de terrorisme, au sens de l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>,</Text></Clause><Clause><Label>(B)</Label><Text>une infraction prévue à l’article 462.31 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, si l’enquête en cause est liée à une infraction de terrorisme au sens de l’article 2 de cette loi;</Text></Clause></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements établissant les motifs raisonnables mentionnés à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), dans la mesure où ces motifs sont fondés sur les renseignements visés à cet alinéa.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-15</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Pêches et des Océans</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>L’article 4 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Pêches et des Océans</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En exerçant des activités relatives au domaine maritime, le ministre peut recevoir de l’information qui est à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>relative à une activité portant atteinte à la sécurité du Canada, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>liée au soutien qu’il apporte à une institution fédérale, au sens de cet article, qui est compétente ou a des attributions au titre d’une loi fédérale ou d’une autre autorité légitime à l’égard d’une telle activité, notamment en ce qui touche la détection, l’identification, l’analyse, la prévention ou la perturbation de ces activités ou une enquête sur celles-ci.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 107(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">h</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>le renseignement est communiqué conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 107(5)<Emphasis style="italic">j</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>à un fonctionnaire du ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration, uniquement pour l’application ou l’exécution :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la citoyenneté</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>, lorsque le renseignement se rapporte à l’entrée de personnes au Canada ou à leur sortie du Canada,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit du droit fédéral en matière de passeports ou autres documents de voyage;</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1 (5<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 241(9) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Menaces à la sécurité</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Un fonctionnaire peut fournir les renseignements ci-après au responsable d’une institution fédérale destinataire figurant à l’annexe 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal>, ou à son délégué :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements d’organismes de bienfaisance accessibles au public;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>des renseignements confidentiels, s’il existe des motifs raisonnables de soupçonner qu’ils seraient utiles aux fins suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>toute enquête visant à vérifier si les activités d’une personne sont de nature à constituer des menaces envers la sécurité du Canada, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>toute enquête visant à établir si l’une des infractions ci-après peut avoir été commise :</Text><Clause><Label>(A)</Label><Text>une infraction de terrorisme, au sens de l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>,</Text></Clause><Clause><Label>(B)</Label><Text>une infraction prévue à l’article 462.31 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, si l’enquête en cause est liée à une infraction de terrorisme au sens de l’article 2 de cette loi;</Text></Clause></Subparagraph></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>renseignement confidentiel désigné</DefinedTermFr>, au paragraphe 241(10) de la même loi, est abrogée.</Text></Subsection></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 25</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de la Convention sur les armes chimiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>Le paragraphe 17(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de la Convention sur les armes chimiques</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>qu’ils soient communiqués conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>2002, ch. 22</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi de 2001 sur l’accise</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>L’article 211 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 2001 sur l’accise</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (6.4), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Menaces à la sécurité</MarginalNote><Label>(6.5)</Label><Text>Un fonctionnaire peut fournir les renseignements ci-après au responsable d’une institution fédérale destinataire figurant à l’annexe 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal>, ou à son délégué :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des renseignements confidentiels, s’il existe des motifs raisonnables de soupçonner qu’ils seraient utiles aux fins suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>toute enquête visant à vérifier si les activités d’une personne sont de nature à constituer des menaces envers la sécurité du Canada, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>toute enquête visant à établir si l’une des infractions ci-après peut avoir été commise :</Text><Clause><Label>(A)</Label><Text>une infraction de terrorisme, au sens de l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>,</Text></Clause><Clause><Label>(B)</Label><Text>une infraction prévue à l’article 462.31 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, si l’enquête en cause est liée à une infraction de terrorisme au sens de l’article 2 de cette loi;</Text></Clause></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements établissant les motifs raisonnables mentionnés à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), dans la mesure où ces motifs sont fondés sur les renseignements visés à cet alinéa.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Disposition de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2014, ch. 39</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 254 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 2 sur le plan d’action économique de 2014</XRefExternal> et l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’annexe 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la communication d’information ayant trait à la sécurité du Canada</XRefExternal> est modifiée par remplacement de la mention « L’administrateur en chef de la santé publique », figurant dans la colonne 2, par « Le président de l’Agence de la santé publique du Canada ».</Text></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les articles <XRefInternal>2</XRefInternal>, <XRefInternal>3</XRefInternal> et <XRefInternal>5</XRefInternal> à <XRefInternal>8</XRefInternal> entrent en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’article <XRefInternal>4</XRefInternal> entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 2</Label><TitleText><XRefExternal reference-type="act">LOI SUR LA SÛRETÉ DES DÉPLACEMENTS AÉRIENS</XRefExternal></TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Édiction de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Édiction</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Est édictée la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sûreté des déplacements aériens</XRefExternal>, dont le texte suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BillInternal><LongTitle>Loi concernant l’amélioration de la sûreté visant les transports et la prévention des déplacements aériens dont l’objet est la perpétration d’actes de terrorisme</LongTitle><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sûreté des déplacements aériens</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>SA MAJESTÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligation de Sa Majesté</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada et des provinces.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>contrôle</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>screening</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>contrôle</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 4.7 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>liste</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>list</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>liste</DefinedTermFr> La liste établie en vertu du paragraphe 8(1).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>personne inscrite</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>listed person</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>personne inscrite</DefinedTermFr> Personne dont le nom figure sur la liste.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>sûreté des transports</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>transportation security</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>sûreté des transports</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 4.81(0.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>système de réservation de services aériens</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>aviation reservation system</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>système de réservation de services aériens</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>transporteur aérien</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>air carrier</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>transporteur aérien</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>zone stérile</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>sterile area</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>zone stérile</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 3 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement canadien de 2012 sur la sûreté aérienne</XRefExternal>.</Text></Definition></Section><Heading level="1"><TitleText>APPLICATION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règle générale</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des règlements pris au titre de la présente loi, celle-ci s’applique à toute personne, au Canada ou à l’étranger.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conflit de lois</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La présente loi n’a pas pour effet d’obliger une personne à contrevenir aux lois d’un État étranger auxquelles elle est soumise ni à imposer l’utilisation d’un aéronef en contravention avec les lois d’un État étranger auxquelles son utilisation est soumise.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Infractions commises à l’étranger</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Quiconque est l’auteur à l’étranger d’un fait — acte ou omission — qui, survenu au Canada, constituerait une contravention à une disposition de la présente loi ou de ses règlements est réputé avoir commis cette contravention au Canada. Il peut être poursuivi et puni au lieu du Canada où il se trouve comme si la contravention y avait été commise.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>TRANSPORTEUR AÉRIEN</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Transporteur aérien — obligation</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le transporteur aérien titulaire de documents d’aviation canadiens au sens du paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal> est tenu, avant de laisser un passager monter à bord d’un aéronef ou de transporter une personne, de se conformer aux exigences de la présente loi et de ses règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de fournir des renseignements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le transporteur aérien et l’exploitant de systèmes de réservation de services aériens sont tenus de fournir, conformément à la présente loi et à ses règlements, les renseignements dont ils disposent à l’égard des personnes qui sont ou seront vraisemblablement à bord d’un aéronef pour tout vol et qui figurent à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>MINISTRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le ministre peut déléguer les attributions qui lui sont conférées sous le régime de la présente loi à un dirigeant ou à un fonctionnaire, individuellement ou au titre de son appartenance à telle catégorie de personnes, du ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile.</Text></Section><Section><MarginalNote>Liste</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut établir une liste sur laquelle il inscrit les nom et prénom de toute personne — et tout nom d’emprunt qu’elle utilise, ainsi que sa date de naissance et son sexe — dont il a des motifs raisonnables de soupçonner qu’elle :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit participera ou tentera de participer à un acte qui menacerait la sûreté des transports;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit se déplacera en aéronef dans le but de commettre un fait — acte ou omission — qui :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>constitue une infraction visée aux articles 83.18, 83.19 ou 83.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou à l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction de terrorisme</DefinedTermFr> à l’article 2 de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>s’il était commis au Canada, constituerait une des infractions mentionnées au sous-alinéa (i).</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Examen périodique de la liste</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tous les quatre-vingt-dix jours, le ministre examine la liste afin de déterminer si les motifs sur lesquels il s’est basé pour inscrire le nom de chaque personne en vertu du paragraphe (1) existent encore et si le nom de la personne devrait demeurer sur la liste. L’examen est sans effet sur la validité de la liste.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modifications apportées à la liste</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut en tout temps modifier la liste pour :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit enlever le nom d’une personne de la liste ainsi que tout renseignement la visant, si les motifs pour lesquels le nom a été inscrit sur la liste n’existent plus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit modifier les renseignements visant une personne inscrite.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>DIRECTIVES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Directives</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut enjoindre à un transporteur aérien de prendre la mesure raisonnable et nécessaire qu’il précise en vue d’éviter qu’une personne inscrite commette les actes visés au paragraphe 8(1). Il peut en outre lui donner des directives relatives, notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au refus de transporter une personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>au contrôle dont une personne fait l’objet avant d’entrer dans une zone stérile de l’aéroport ou de monter à bord d’un aéronef.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Est soustraite à l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> toute directive donnée en vertu du paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>COLLECTE ET COMMUNICATION DES RENSEIGNEMENTS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Aide au ministre</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Les personnes et entités ci-après peuvent assister le ministre dans l’application et l’exécution de la présente loi, notamment par la collecte de renseignements auprès de lui ou de ces personnes ou entités et par la communication de renseignements à celui-ci ou à celles-ci :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le ministre des Transports;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le ministre de la Citoyenneté et de l’Immigration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un membre de la Gendarmerie royale du Canada ou un membre du personnel civil de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le directeur ou un employé du Service canadien du renseignement de sécurité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>un dirigeant ou un employé de l’Agence des services frontaliers du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>toute autre personne ou entité réglementaire.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Communication</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Sous réserve de l’article 12, le ministre peut communiquer des renseignements obtenus dans l’exercice des attributions qui lui sont conférées au titre de la présente loi si la communication a pour but d’assurer la sûreté des transports ou de prévenir un déplacement visé à l’alinéa 8(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Section><Section><MarginalNote>États étrangers</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Le ministre peut conclure une entente écrite portant sur la communication de renseignements visés à l’article 11 avec le gouvernement d’un État étranger ou l’une de ses institutions, ou un organisme international; il ne peut communiquer tout ou partie de la liste à cet État étranger, à cette institution ou à cet organisme international que conformément à cette entente.</Text></Section><Section><MarginalNote>Ministre des Transports</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Afin d’assister le ministre dans l’application et l’exécution de la présente loi, le ministre des Transports peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>communiquer la liste aux transporteurs aériens et aux exploitants de systèmes de réservation de services aériens;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>recueillir auprès des transporteurs aériens et des exploitants de systèmes de réservation de services aériens des renseignements visés à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal> qu’ils détiennent et qui portent sur une personne inscrite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>communiquer aux transporteurs aériens toute directive donnée en vertu de l’article 9;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>communiquer au ministre et à toute autre personne ou entité visée à l’article 10 les renseignements recueillis auprès des transporteurs aériens et des exploitants de systèmes de réservation de services aériens.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Agence des services frontaliers du Canada</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>L’Agence des services frontaliers du Canada peut assister le ministre dans l’application et l’exécution de la présente loi, notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>communiquer au ministre et à toute autre personne ou entité visée à l’article 10 les renseignements recueillis auprès des transporteurs aériens et des exploitants de systèmes de réservation de services aériens portant sur les personnes inscrites;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>communiquer aux transporteurs aériens et aux exploitants de systèmes de réservation de services aériens le fait que le nom d’un passager est le même que celui d’une personne inscrite.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>RECOURS ADMINISTRATIF</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Demande de radiation</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne inscrite ayant fait l’objet d’un refus de transport à la suite d’une directive donnée en vertu de l’article 9 peut, dans les soixante jours suivant le refus, demander par écrit au ministre que son nom soit radié de la liste.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre, s’il est convaincu qu’il existe des circonstances exceptionnelles le justifiant, peut prolonger le délai visé au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Observations</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre accorde au demandeur la possibilité de faire des observations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision du ministre</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>À la réception de la demande, le ministre décide s’il existe encore des motifs raisonnables qui justifient l’inscription du nom du demandeur sur la liste.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis de la décision au demandeur</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le ministre donne sans délai au demandeur un avis de la décision qu’il a rendue relativement à la demande.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>S’il ne rend pas sa décision dans les quatre-vingt-dix jours suivant la réception de la demande, ou dans tout autre délai supplémentaire convenu par le ministre et le demandeur, le ministre est réputé avoir décidé de ne pas radier de la liste le nom du demandeur.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>APPEL</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décisions au titre de la présente loi</MarginalNote><Label>16.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le présent article s’applique à toute demande d’appel d’une directive donnée en vertu de l’article 9 et d’une décision du ministre prise au titre des articles 8 ou 15.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne inscrite ayant fait l’objet d’un refus de transport à la suite d’une directive donnée en vertu de l’article 9 peut présenter à un juge une demande d’appel de la décision visée à l’article 15 dans les soixante jours suivant :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit la réception de l’avis visé au paragraphe 15(5);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit, si elle est antérieure, la date à laquelle le ministre est réputé avoir rendu sa décision en application du paragraphe 15(6).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délai supplémentaire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Malgré le paragraphe (2), une personne peut présenter une demande d’appel dans le délai supplémentaire qu’un juge peut, avant ou après l’expiration de ces soixante jours, fixer ou accorder.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dès qu’il est saisi de la demande, le juge décide si la décision est raisonnable compte tenu de l’information dont il dispose.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Radiation de la liste</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>S’il conclut que la décision visée à l’article 15 n’est pas raisonnable, le juge peut ordonner la radiation du nom de l’appelant de la liste.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les règles ci-après s’appliquent aux appels visés au présent article :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à tout moment pendant l’instance et à la demande du ministre, le juge doit tenir une audience à huis clos et en l’absence de l’appelant et de son conseil dans le cas où la divulgation des renseignements ou autres éléments de preuve en cause pourrait porter atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il lui incombe de garantir la confidentialité des renseignements et autres éléments de preuve que lui fournit le ministre et dont la divulgation porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il veille tout au long de l’instance à ce que soit fourni à l’appelant un résumé de la preuve qui ne comporte aucun élément dont la divulgation porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui et qui permet à l’appelant d’être suffisamment informé de la thèse du ministre à l’égard de l’instance en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>il donne à l’appelant et au ministre la possibilité d’être entendus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>il peut recevoir et admettre en preuve tout élément — même inadmissible en justice — qu’il estime digne de foi et utile et peut fonder sa décision sur celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>il peut fonder sa décision sur des renseignements et autres éléments de preuve même si un résumé de ces derniers n’est pas fourni à l’appelant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>s’il décide que les renseignements et autres éléments de preuve que lui fournit le ministre ne sont pas pertinents ou si le ministre les retire, il ne peut fonder sa décision sur ces renseignements ou ces éléments de preuve et il est tenu de les remettre au ministre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>il lui incombe de garantir la confidentialité des renseignements et autres éléments de preuve que le ministre retire de l’instance.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr> s’entend du juge en chef de la Cour fédérale ou du juge de cette juridiction désigné par celui-ci.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Protection des renseignements à l’appel</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>L’article 16 s’applique, avec les adaptations nécessaires, à l’appel de la décision rendue au titre de cet article et à tout appel subséquent.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>GÉNÉRALITÉS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Destruction des renseignements</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>Malgré toute autre loi fédérale, le ministre des Transports détruit dans les sept jours suivant leur obtention les renseignements reçus de tout transporteur aérien ou exploitant de systèmes de réservation de services aériens, sauf s’ils sont raisonnablement nécessaires pour l’application de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Maintien des droits</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>Il est entendu que la présente loi ne porte aucunement atteinte à la collecte, à l’utilisation et à la communication de renseignements par ailleurs licites.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>INTERDICTIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Interdiction — liste</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit de communiquer la liste, sauf pour l’application des articles 10 à 14.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction — général</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit de communiquer le fait qu’une personne est ou a été une personne inscrite, sauf dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application des articles 10 à 16;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si cela est nécessaire pour le respect des lois fédérales ou provinciales ou pour la tenue d’activités licites;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>en conformité avec un subpoena, un document ou une ordonnance d’un tribunal, d’une personne ou d’un organisme ayant le pouvoir de contraindre à la production de renseignements ou avec des règles de procédure se rapportant à la production de renseignements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>si une personne communique le fait qu’elle-même est ou a été une personne inscrite.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction — transporteur aérien</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Malgré le paragraphe (2), il est interdit à tout transporteur aérien et à tout exploitant de systèmes de réservation de services aériens de communiquer tout renseignement relatif à une personne inscrite ou le fait qu’une personne est ou a été une personne inscrite, sauf :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application des articles 6, 13 et 30;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>en conformité avec un subpoena, un document ou une ordonnance d’un tribunal, d’une personne ou d’un organisme ayant le pouvoir de contraindre à la production de renseignements ou avec des règles de procédure se rapportant à la production de renseignements.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Interdiction — personnes et biens</MarginalNote><Label>21.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à toute personne dont le contrôle est exigé par une directive donnée en vertu de l’article 9 de monter ou de demeurer à bord d’un aéronef ou de pénétrer ou de demeurer dans une zone stérile à moins qu’elle ne consente aux contrôles exigés par la directive :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit de sa personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit des biens qu’elle se propose d’emporter ou de placer à bord de l’aéronef ou, selon le cas, des biens qu’elle y a déjà emportés ou placés ou qu’elle a emportés à l’intérieur de la zone stérile.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction — transporteurs aériens</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit aux transporteurs aériens de transporter une personne sans qu’elle ait subi les contrôles exigés par une directive donnée en vertu de l’article 9.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Entrave</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Il est interdit d’entraver délibérément l’action d’une personne exerçant ses attributions au titre de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>INFRACTIONS ET PEINES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Contravention</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque contrevient aux articles 6, 20 ou 21, à une directive donnée en vertu de l’article 9 ou à toute disposition d’un règlement pris en vertu de la présente loi est coupable d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contravention à l’article 22</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque contrevient à l’article 22 est coupable d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit par mise en accusation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit par procédure sommaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines : personnes physiques</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La personne physique déclarée coupable d’une infraction visée au paragraphe (2), punissable sur déclaration de culpabilité par mise en accusation, encourt un emprisonnement maximal d’un an et une amende maximale de 5 000 $ ou l’une de ces peines.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines : personnes morales</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La personne morale déclarée coupable d’une infraction visée au paragraphe (2), punissable sur déclaration de culpabilité par mise en accusation, encourt une amende maximale de 500 000 $.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion de l’emprisonnement</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La personne déclarée coupable d’une infraction à la présente loi ou à ses règlements punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire ne peut encourir d’emprisonnement pour cette infraction ni pour défaut de paiement de l’amende imposée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement des amendes</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Lorsqu’une personne déclarée coupable d’une infraction à la présente loi ou à ses règlements ne paie pas l’amende dans le délai imparti, la déclaration de culpabilité, sur présentation devant la juridiction supérieure, y est enregistrée. Dès lors, elle devient exécutoire, et toute procédure d’exécution peut être engagée, la condamnation étant assimilée à un jugement de cette juridiction obtenu par Sa Majesté du chef du Canada contre la personne en cause pour une dette dont le montant équivaut à l’amende.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement des frais</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Tous les frais entraînés par l’enregistrement peuvent être recouvrés comme s’ils avaient été enregistrés avec la déclaration de culpabilité.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Moyens de défense</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>Nul ne peut être reconnu coupable d’avoir contrevenu à la présente loi — à l’exception de l’article 22 —, à ses règlements ou à une directive donnée en vertu de l’article 9 s’il a pris toutes les précautions voulues pour s’y conformer.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>POURSUITES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>Les poursuites visant une infraction à la présente loi ou à ses règlements punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire se prescrivent par douze mois à compter de la perpétration de l’infraction.</Text></Section><Section><MarginalNote>Authenticité des documents</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>Dans toute action ou procédure engagée au titre de la présente loi et de ses règlements, le document censé être une copie, certifiée conforme par le ministre ou le ministre des Transports, d’un document établi, donné ou délivré en application de la présente loi fait foi, sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ou la qualité officielle du signataire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de l’authenticité de l’original;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>du fait que l’original a été établi, donné ou délivré par la personne qui y est nommée, ou sous son autorité, ou déposé auprès d’elle, à la date éventuellement indiquée dans la copie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>du fait que l’original a été signé, certifié, attesté ou passé par les personnes et de la manière indiquées dans la copie.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Inscription</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Dans toute action ou procédure engagée au titre de la présente loi ou de ses règlements, les inscriptions portées aux registres dont cette loi ou ces règlements exigent la tenue font foi, sauf preuve contraire, de leur contenu contre l’auteur des inscriptions ou le responsable de la tenue des registres.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>POUVOIRS D’INSPECTION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoirs d’entrée, de saisie et de rétention</MarginalNote><Label>28.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre des Transports peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à toute fin liée à la vérification du respect de la présente loi, entrer dans tout lieu aux fins d’inspection ou de vérification — notamment monter à bord d’un aéronef, entrer dans un aérodrome, dans des installations aéronautiques ou dans tout lieu utilisé par l’Administration canadienne de la sûreté du transport aérien —, que l’inspection ou la vérification porte ou non sur le lieu où elle est effectuée ou sur la personne qui en a la possession, l’occupe ou en est responsable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>emporter, pour examen ou, dans le cas d’un document, pour reproduction, tout document ou autre objet se trouvant dans le lieu.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Usage d’ordinateurs et de photocopieuses</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cadre de la visite qu’il effectue en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), le ministre des Transports peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>utiliser ou faire utiliser tout ordinateur ou système informatique se trouvant sur place pour prendre connaissance des données qu’il contient ou auxquelles il donne accès;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>obtenir ces données sous forme d’imprimé ou toute autre forme intelligible et les emporter aux fins d’examen ou de reproduction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>utiliser ou faire utiliser le matériel de reprographie se trouvant sur place pour faire des copies de tous livres, registres, données électroniques et autres documents.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandats</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les articles 487 à 492 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> s’appliquent aux infractions — prétendues ou commises — à la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Immunité</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>La personne autorisée par le ministre des Transports à vérifier le respect des dispositions de la présente loi et de ses règlements, des directives données en vertu de l’article 9 ou l’efficacité du matériel, des systèmes et procédés utilisés à l’égard de la liste peut, à cette fin, sans se rendre coupable d’une infraction, commettre un acte ou une omission qui constitue une contravention à la présente loi ou à ses règlements.</Text></Section><Section><MarginalNote>Obligation d’assistance</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Le propriétaire ou le responsable du lieu visité en vertu du paragraphe 28(1), ainsi que toute personne qui s’y trouve, sont tenus :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’accorder au ministre des Transports toute l’assistance que celui-ci peut valablement exiger pour lui permettre d’exercer ses pouvoirs au titre de ce paragraphe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de fournir au ministre des Transports les renseignements que celui-ci peut valablement exiger pour lui permettre d’exercer ses attributions au titre de la présente loi.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Mesures</MarginalNote><Label>31.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il estime qu’un transporteur aérien contrevient à toute disposition de la présente loi, à ses règlements ou à une directive donnée en vertu de l’article 9, le ministre des Transports peut prendre des mesures enjoignant à quiconque de faire ou de cesser de faire quoi que ce soit qui lui paraît raisonnable et nécessaire en vue du respect de la présente loi, de ses règlements ou des directives, notamment en ce qui concerne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le déplacement des personnes ou le mouvement des aéronefs dans les aérodromes ou autres installations aéronautiques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le déroutement d’aéronefs vers un lieu d’atterrissage déterminé.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Est soustraite à l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> toute mesure prise en vertu du paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>RÈGLEMENTS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements pour l’application et l’exécution de la présente loi, notamment pour :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>régir la vérification de l’identité des passagers aériens;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>régir l’utilisation et la protection des directives prises en vertu de l’article 9 ainsi que l’utilisation et la protection des renseignements fournis par le ministre, le ministre des Transports ou l’Agence des services frontaliers du Canada aux transporteurs aériens et aux exploitants de systèmes de réservation de services aériens;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>interdire à un transporteur aérien de transporter un passager dont l’apparence ne correspond pas à son identification;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prendre toute mesure d’ordre réglementaire prévue par la présente loi.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>DISPOSITION TRANSITOIRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Article 16</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>L’article 16 s’applique à toute décision concernant une personne inscrite et prise avant l’entrée en vigueur de la présente loi :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit par le ministre en vertu de l’alinéa 4.81(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal> après que les attributions du ministre des Transports lui ont été transférées par le décret C.P. 2011-34 du 1<Sup>er</Sup> février 2011, portant le numéro d’enregistrement TR/2011-10;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit par le ministre des Transports en vertu de l’article 4.76 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Section></Body></BillInternal></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-2</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>L’alinéa 7.6(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>désigner toute disposition de la présente partie ou de tout règlement, avis, arrêté ou mesure de sûreté pris sous son régime, ou toute disposition de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sûreté des déplacements aériens</XRefExternal> ou de tout règlement pris — ou toute directive donnée — sous son régime, ci-après appelé au présent article et aux articles 7.7 à 8.2 « texte désigné », à titre de disposition dont la transgression est traitée conformément à la procédure prévue à ces articles;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-5</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 3, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4.</Label><Text>Un juge de la Cour fédérale, pour l’application de l’article 16 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sûreté des déplacements aériens</XRefExternal></Text></Provision></AmendedText></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Les dispositions de la présente partie entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 3</Label><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">CODE CRIMINEL</XRefExternal></TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modification de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>15.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>procureur général</DefinedTermFr>, à l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>à l’égard des procédures visées aux articles 83.13, 83.14, 83.222, 83.223, 83.28, 83.29 ou 83.3, le procureur général du Canada ou le procureur général ou le solliciteur général de la province où ces procédures sont engagées ou le substitut légitime de l’un ou l’autre;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>personne associée au système judiciaire</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est modifiée par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>toute personne qui joue un rôle dans le cadre d’une instance mettant en cause des renseignements en matière de sécurité ou de criminalité ou des renseignements dont la divulgation porterait atteinte à la sécurité d’autrui ou qui sont obtenus, sous le sceau du secret, de source canadienne ou du gouvernement d’un État étranger, d’une organisation internationale mise sur pied par des États ou de l’un de leurs organismes, ou encore des renseignements potentiellement préjudiciables ou des renseignements sensibles au sens donné à ces expressions à l’article 38 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 83.22, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Préconiser ou fomenter la perpétration d’infractions de terrorisme</MarginalNote><Label>83.221</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est coupable d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans, quiconque, sciemment, par la communication de déclarations, préconise ou fomente la perpétration d’infractions de terrorisme en général — exception faite de l’infraction visée au présent article —, sachant que la communication entraînera la perpétration de l’une de ces infractions ou sans se soucier du fait que la communication puisse ou non entraîner la perpétration de l’une de ces infractions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>communiquer</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>communicating</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>communiquer</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 319(7).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>déclarations</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>statements</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>déclarations</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 319(7).</Text></Definition></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mandat de saisie</MarginalNote><Label>83.222</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Un juge convaincu, par une dénonciation sous serment, qu’il y a des motifs raisonnables de croire qu’une publication, dont des exemplaires sont gardés aux fins de vente ou de distribution dans un local du ressort du tribunal, constitue de la propagande terroriste, peut décerner un mandat autorisant la saisie des exemplaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sommation à l’occupant</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans un délai de sept jours suivant la délivrance du mandat, le juge adresse à l’occupant du local une sommation lui ordonnant de comparaître devant le tribunal et d’exposer les raisons pour lesquelles il estime que ce qui a été saisi ne devrait pas être confisqué au profit de Sa Majesté.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comparution du propriétaire et de l’auteur</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le propriétaire ainsi que l’auteur de ce qui a été saisi et qui est présumé constituer de la propagande terroriste peuvent comparaître devant le tribunal et être représentés pour s’opposer à ce qu’une ordonnance de confiscation soit rendue.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance de confiscation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si le tribunal est convaincu, selon la prépondérance des probabilités, que la publication constitue de la propagande terroriste, il peut rendre une ordonnance la déclarant confisquée au profit de Sa Majesté, pour qu’il en soit disposé comme peut l’ordonner le procureur général.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remise de ce qui a été saisi</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si le tribunal n’est pas convaincu que la publication constitue de la propagande terroriste, il peut ordonner que ce qui a été saisi soit remis à la personne entre les mains de laquelle cela a été saisi, dès l’expiration du délai imparti pour un appel final.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Il peut être interjeté appel, par toute personne ayant comparu devant le tribunal, d’une ordonnance rendue aux termes des paragraphes (4) ou (5) pour tout motif d’appel impliquant soit une question de droit, soit une question de fait ou impliquant une question mixte de droit et de fait, comme s’il s’agissait d’un appel contre une déclaration de culpabilité ou contre un jugement ou verdict d’acquittement, selon le cas, sur une question de droit seulement en vertu de la partie XXI, les articles 673 à 696 s’appliquant en conséquence, avec les adaptations nécessaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consentement</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Il ne peut être engagé de procédure en vertu du présent article sans le consentement du procureur général.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>judge</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 320(8).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>propagande terroriste</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>terrorist propaganda</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>propagande terroriste</DefinedTermFr> Tout écrit, signe, représentation visible ou enregistrement sonore qui préconise ou fomente la perpétration d’infractions de terrorisme en général — exception faite de l’infraction visée au paragraphe 83.221(1) — ou qui conseille la perpétration d’une infraction de terrorisme.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>court</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 320(8).</Text></Definition></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Ordonnance au gardien d’un ordinateur</MarginalNote><Label>83.223</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge peut, s’il est convaincu par une dénonciation sous serment qu’il y a des motifs raisonnables de croire qu’il existe une matière — constituant de la propagande terroriste ou contenant des données qui rendent la propagande terroriste accessible — qui est emmagasinée et rendue accessible au public au moyen d’un ordinateur situé dans le ressort du tribunal, ordonner au gardien de l’ordinateur :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de remettre une copie électronique de la matière au tribunal;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de s’assurer que la matière n’est plus emmagasinée ni accessible au moyen de l’ordinateur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de fournir les renseignements nécessaires pour identifier et trouver la personne qui a affiché la matière.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis à la personne ayant affiché la matière</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans un délai raisonnable suivant la réception des renseignements visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), le juge fait donner un avis à la personne ayant affiché la matière, donnant à celle-ci l’occasion de comparaître et d’être représentée devant le tribunal et de présenter les raisons pour lesquelles la matière ne devrait pas être effacée. Si la personne ne peut être identifiée ou trouvée ou ne réside pas au Canada, le juge peut ordonner au gardien de l’ordinateur d’afficher le texte de l’avis à l’endroit où la matière était emmagasinée et rendue accessible, jusqu’à la date fixée pour la comparution de la personne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comparution de la personne ayant affiché la matière</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La personne ayant affiché la matière peut comparaître devant le tribunal et être représentée pour s’opposer à l’établissement d’une ordonnance en vertu du paragraphe (5).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-comparution de la personne ayant affiché la matière</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si la personne ayant affiché la matière ne comparaît pas, le tribunal peut statuer sur la procédure, en l’absence de cette personne, aussi complètement et efficacement que si elle avait comparu.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si le tribunal est convaincu, selon la prépondérance des probabilités, que la matière est accessible au public et constitue de la propagande terroriste ou contient des données qui rendent la propagande terroriste accessible, il peut ordonner au gardien de l’ordinateur de l’effacer.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Destruction de la copie électronique</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Au moment de rendre une ordonnance en vertu du paragraphe (5), le tribunal peut ordonner la destruction de la copie électronique en sa propre possession.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sort de la matière</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Si le tribunal n’est pas convaincu que la matière est accessible au public et constitue de la propagande terroriste ou contient des données qui rendent la propagande terroriste accessible, il ordonne que la copie électronique soit remise au gardien de l’ordinateur et met fin à l’ordonnance visée à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Il peut être interjeté appel, par toute personne ayant comparu devant le tribunal, d’une ordonnance rendue aux termes des paragraphes (5) ou (6) pour tout motif d’appel impliquant soit une question de droit, soit une question de fait ou impliquant une question mixte de droit et de fait, comme s’il s’agissait d’un appel contre une déclaration de culpabilité ou contre un jugement ou verdict d’acquittement, selon le cas, sur une question de droit seulement en vertu de la partie XXI, les articles 673 à 696 s’appliquant en conséquence, avec les adaptations nécessaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consentement</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Il ne peut être engagé de procédure en vertu du présent article sans le consentement du procureur général.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance en vigueur</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>L’ordonnance rendue en vertu de l’un des paragraphes (5) à (7) n’est pas en vigueur avant l’expiration de tous les délais d’appel.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>données</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>data</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>données</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 342.1(2).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>judge</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 320(8).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ordinateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>computer system</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ordinateur</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 342.1(2).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>propagande terroriste</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>terrorist propaganda</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>propagande terroriste</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 83.222(8).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>court</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 320(8).</Text></Definition></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 83.3(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il a des motifs raisonnables de croire à la possibilité qu’une activité terroriste soit entreprise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il a des motifs raisonnables de soupçonner que l’imposition, à une personne, d’un engagement assorti de conditions ou son arrestation aura vraisemblablement pour effet d’empêcher que l’activité terroriste ne soit entreprise.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 83.3(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Arrestation sans mandat</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Par dérogation aux paragraphes (2) et (3), l’agent de la paix, s’il a des motifs raisonnables de soupçonner que la mise sous garde de la personne aura vraisemblablement pour effet de l’empêcher de se livrer à une activité terroriste, peut, sans mandat, arrêter la personne et la faire mettre sous garde en vue de la conduire devant un juge de la cour provinciale en conformité avec le paragraphe (6) dans l’un ou l’autre des cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’urgence de la situation rend difficilement réalisable le dépôt d’une dénonciation au titre du paragraphe (2) et les motifs visés aux alinéas (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) sont réunis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>une sommation a été décernée par suite de la dénonciation déposée au titre du paragraphe (2).</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 83.3 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (7), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Ajournement en vertu du sous-alinéa (7)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii)</MarginalNote><Label>(7.1)</Label><Text>Si le juge a ajourné la comparution en vertu du sous-alinéa (7)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii) et si, au terme de la période d’ajournement, la personne est toujours sous garde, elle est conduite devant un juge de la cour provinciale et celui-ci :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ordonne que la personne soit mise en liberté, sauf si un agent de la paix fait valoir que sa mise sous garde est justifiée pour l’un des motifs énumérés aux divisions (7)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i)(A) à (C) et convainc le juge que l’enquête sur laquelle s’appuie sa mise sous garde est menée de façon diligente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>peut ajourner la comparution prévue au paragraphe (8) mais, si la personne n’est pas mise en liberté au titre de l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), l’ajournement ne peut excéder quarante-huit heures.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ajournement en vertu de l’alinéa (7.1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(7.2)</Label><Text>Si le juge a ajourné la comparution en vertu de l’alinéa (7.1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et si, au terme de la période d’ajournement, la personne est toujours sous garde, elle est conduite devant un juge de la cour provinciale et celui-ci :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ordonne que la personne soit mise en liberté, sauf si un agent de la paix fait valoir que sa mise sous garde est justifiée pour l’un des motifs énumérés aux divisions (7)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i)(A) à (C) et convainc le juge que l’enquête sur laquelle s’appuie sa mise sous garde est menée de façon diligente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>peut ajourner la comparution prévue au paragraphe (8) mais, si la personne n’est pas mise en liberté au titre de l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), l’ajournement ne peut excéder quarante-huit heures.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Les alinéas 83.3(8)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>peut, s’il est convaincu par la preuve apportée que les soupçons de l’agent de la paix sont fondés sur des motifs raisonnables, ordonner que la personne contracte l’engagement, avec ou sans caution, de ne pas troubler l’ordre public et d’observer une bonne conduite pour une période maximale de douze mois, et se conforme aux autres conditions raisonnables énoncées dans l’engagement, y compris celles visées aux paragraphes (10), (11.1) et (11.2), que le juge estime souhaitables pour empêcher qu’une activité terroriste ne soit entreprise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si la personne n’a pas été mise en liberté au titre du sous-alinéa (7)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) ou des alinéas (7.1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou (7.2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), ordonne qu’elle soit mise en liberté, sous réserve, le cas échéant, de l’engagement imposé conformément à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’article 83.3 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (8), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Prolongation</MarginalNote><Label>(8.1)</Label><Text>Toutefois, s’il est également convaincu que la personne a déjà été reconnue coupable d’une infraction de terrorisme, le juge peut lui ordonner de contracter l’engagement pour une période maximale de deux ans.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe 83.3(12) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Condition : passeport</MarginalNote><Label>(11.1)</Label><Text>Le juge doit décider s’il est souhaitable, pour empêcher qu’une activité terroriste ne soit entreprise, d’intimer à la personne de déposer, de la manière précisée dans l’engagement, tout passeport ou autre document de voyage établi à son nom qui est en sa possession ou en son contrôle, et, dans l’affirmative, il doit assortir l’engagement d’une condition à cet effet et y prévoir la période d’application de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Condition : région désignée</MarginalNote><Label>(11.2)</Label><Text>Le juge doit décider s’il est souhaitable, pour empêcher qu’une activité terroriste ne soit entreprise, d’intimer à la personne de rester dans une région désignée, sauf permission écrite qu’il pourrait lui accorder ou qu’un individu qu’il désigne pourrait lui accorder, et, dans l’affirmative, il doit assortir l’engagement d’une condition à cet effet et y prévoir la période d’application de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Motifs</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>Le juge, s’il n’assortit pas l’ordonnance de la condition prévue aux paragraphes (10), (11.1) ou (11.2), est tenu d’en donner les motifs, qui sont consignés au dossier de l’instance.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 83.31(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le nombre de cas où la personne n’a pas été en liberté au titre des paragraphes 83.3(7), (7.1) ou (7.2) en attendant sa comparution;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 83.31(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>par un juge au titre des alinéas 83.3(7)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), (7.1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou (7.2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr>, à l’article 183 de la même loi, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (xii.8), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(xii.81)</Label><Text>le paragraphe 83.221(1) (préconiser ou fomenter la perpétration d’infractions de terrorisme),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>Les alinéas 195(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux autorisations demandées par lui-même et les mandataires qu’il a spécialement désignés par écrit pour l’application de l’article 185 et aux interceptions faites en vertu de ces autorisations au cours de l’année précédente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>aux autorisations données en vertu de l’article 188 et demandées par les agents de la paix qu’il a spécialement désignés pour l’application de cet article et aux interceptions faites en vertu de ces autorisations au cours de l’année précédente;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 486(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Exclusion du public</MarginalNote><Label>486.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les procédures dirigées contre l’accusé ont lieu en audience publique, mais si le juge ou le juge de paix qui préside est d’avis qu’il est dans l’intérêt de la moralité publique, du maintien de l’ordre ou de la bonne administration de la justice ou que cela est nécessaire pour éviter toute atteinte aux relations internationales ou à la défense ou à la sécurité nationales, il peut, sur demande du poursuivant ou d’un témoin ou de sa propre initiative, ordonner que soit exclu de la salle d’audience l’ensemble ou tout membre du public, pour tout ou partie de l’audience, ou que le témoin témoigne derrière un écran ou un dispositif lui permettant de ne pas être vu du public.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>La demande peut être présentée soit au cours de l’instance au juge ou au juge de paix qui la préside, soit avant l’instance au juge ou au juge de paix qui la présidera ou, si aucun de ceux-ci n’a été assigné, à un juge ou juge de paix compétent dans le district judiciaire où l’instance se déroulera.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 486 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conclusion défavorable</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le fait qu’une ordonnance visée au présent article soit ou non rendue ne peut donner lieu à des conclusions défavorables.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 486.6, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Sécurité des témoins</MarginalNote><Label>486.7</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les procédures dirigées contre l’accusé, le juge ou le juge de paix qui préside peut, sur demande du poursuivant ou d’un témoin ou de sa propre initiative, rendre toute ordonnance autre que celles visées aux articles 486 à 486.5 s’il est d’avis qu’elle est nécessaire pour assurer la sécurité d’un témoin et qu’elle est, par ailleurs, dans l’intérêt de la bonne administration de la justice.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande peut être présentée soit au cours de l’instance au juge ou au juge de paix qui la préside, soit avant l’instance au juge ou au juge de paix qui la présidera ou, si aucun de ceux-ci n’a été assigné, à un juge ou juge de paix compétent dans le district judiciaire où l’instance se déroulera.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à considérer</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour décider s’il doit rendre l’ordonnance, le juge ou le juge de paix prend en considération les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’âge du témoin;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les déficiences physiques ou mentales du témoin, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le droit à un procès public et équitable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la nature de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la nécessité de l’ordonnance pour protéger le témoin contre l’intimidation et les représailles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>la nécessité de l’ordonnance pour assurer la sécurité d’une des connaissances du témoin;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>l’intérêt de la société à encourager la dénonciation des infractions et la participation des victimes et des témoins au processus de justice pénale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>l’importance du témoignage dans l’instance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>l’existence dans les circonstances d’autres moyens efficaces que celui de rendre l’ordonnance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>les effets bénéfiques et préjudiciables de l’ordonnance demandée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>tout autre facteur qu’il estime pertinent.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conclusion défavorable</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le fait qu’une ordonnance visée au présent article soit ou non rendue ne peut donner lieu à des conclusions défavorables.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction primaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 de la même loi, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (i.09), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i.091)</Label><Text>paragraphe 83.221(1) (préconiser ou fomenter la perpétration d’infractions de terrorisme),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>24.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 810.01(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Crainte de certaines infractions</MarginalNote><Label>810.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque a des motifs raisonnables de craindre qu’une personne commette une infraction prévue à l’article 423.1 ou une infraction d’organisation criminelle peut, avec le consentement du procureur général, déposer une dénonciation devant un juge d’une cour provinciale.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 810.01 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (7), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>procureur général</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>À l’égard des procédures visées au présent article, <DefinedTermFr>procureur général</DefinedTermFr> s’entend du procureur général du Canada ou du procureur général de la province où ces procédures sont engagées ou du substitut légitime de l’un ou l’autre.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 810.01, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Crainte d’une infraction de terrorisme</MarginalNote><Label>810.011</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque a des motifs raisonnables de craindre la possibilité qu’une personne commette une infraction de terrorisme peut, avec le consentement du procureur général, déposer une dénonciation devant un juge d’une cour provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comparution des parties</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le juge qui reçoit la dénonciation peut faire comparaître les parties devant un juge de la cour provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le juge devant lequel les parties comparaissent peut, s’il est convaincu, par la preuve apportée, que les craintes du dénonciateur sont fondées sur des motifs raisonnables, ordonner que le défendeur contracte l’engagement, avec ou sans caution, de ne pas troubler l’ordre public et d’avoir une bonne conduite pour une période maximale de douze mois.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Toutefois, s’il est également convaincu que le défendeur a déjà été reconnu coupable d’une infraction de terrorisme, le juge peut lui ordonner de contracter l’engagement pour une période maximale de cinq ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus de contracter un engagement</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le juge peut infliger au défendeur qui omet ou refuse de contracter l’engagement une peine de prison maximale de douze mois.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions de l’engagement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>S’il l’estime souhaitable pour garantir la bonne conduite du défendeur, le juge peut assortir l’engagement de conditions raisonnables lui intimant notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de participer à un programme de traitement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de porter un dispositif de surveillance à distance, si le procureur général en fait la demande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de regagner sa résidence et d’y rester aux moments précisés dans l’engagement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de s’abstenir de consommer des drogues — sauf sur ordonnance médicale —, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions — armes à feu</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le juge doit décider s’il est souhaitable d’interdire au défendeur, pour sa sécurité ou celle d’autrui, d’avoir en sa possession des armes à feu, arbalètes, armes prohibées, armes à autorisation restreinte, dispositifs prohibés, munitions, munitions prohibées et substances explosives, ou l’un ou plusieurs de ces objets, et, dans l’affirmative, il doit assortir l’engagement d’une condition à cet effet et y préciser la période d’application de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remise</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le cas échéant, l’engagement prévoit la façon de remettre, de détenir ou d’entreposer les objets visés au paragraphe (7) qui sont en la possession du défendeur, ou d’en disposer, et de remettre les autorisations, permis et certificats d’enregistrement dont celui-ci est titulaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Condition : passeport</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le juge doit décider s’il est souhaitable, pour garantir la bonne conduite du défendeur, de lui intimer de déposer, de la manière précisée dans l’engagement, tout passeport ou autre document de voyage établi à son nom qui est en sa possession ou en son contrôle et, dans l’affirmative, il doit assortir l’engagement d’une condition à cet effet et y prévoir la période d’application de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Condition : région désignée</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Le juge doit décider s’il est souhaitable, pour garantir la bonne conduite du défendeur, de lui intimer de rester dans une région désignée, sauf permission écrite qu’il pourrait lui accorder ou qu’un individu qu’il désigne pourrait lui accorder, et, dans l’affirmative, il doit assortir l’engagement d’une condition à cet effet et y prévoir la période d’application de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Motifs</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>S’il n’assortit pas l’engagement de la condition prévue aux paragraphes (7), (9) ou (10), le juge est tenu de donner ses motifs, qui sont consignés au dossier de l’instance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification des conditions</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>Tout juge de la cour provinciale peut, sur demande du dénonciateur, du procureur général ou du défendeur, modifier les conditions fixées dans l’engagement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres dispositions applicables</MarginalNote><Label>(13)</Label><Text>Les paragraphes 810(4) et (5) s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, aux engagements contractés en vertu du présent article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>procureur général</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(14)</Label><Text>À l’égard des procédures visées au présent article, <DefinedTermFr>procureur général</DefinedTermFr> s’entend du procureur général du Canada ou du procureur général de la province où ces procédures sont engagées ou du substitut légitime de l’un ou l’autre.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 810.011(6) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de fournir à des fins d’analyse un échantillon d’une substance corporelle désignée par règlement, à la demande d’un agent de la paix, d’un agent de probation ou d’une personne désignée en vertu de l’alinéa 810.3(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) pour faire la demande, aux date, heure et lieu précisés par l’agent ou la personne désignée, si celui-ci a des motifs raisonnables de croire que le défendeur a enfreint une condition de l’engagement lui intimant de s’abstenir de consommer des drogues, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>de fournir à des fins d’analyse un échantillon d’une substance corporelle désignée par règlement, à intervalles réguliers précisés, dans un avis rédigé selon la formule 51 qui est signifié au défendeur, par un agent de probation ou par une personne désignée en vertu de l’alinéa 810.3(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) pour préciser ceux-ci, si l’engagement est assorti d’une condition lui intimant de s’abstenir de consommer des drogues, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 810.2, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Vidéoconférence</MarginalNote><Label>810.21</Label><Text>Lorsqu’un défendeur est tenu de comparaître au titre de l’un des articles 83.3 et 810 à 810.2, un juge d’une cour provinciale peut, à la demande du poursuivant, ordonner au défendeur de comparaître par vidéoconférence s’il est convaincu que cela servirait la bonne administration de la justice, notamment en assurant la tenue d’une audience équitable et efficace et en améliorant l’accès à la justice.</Text></Section><Section><MarginalNote>Transfert d’une ordonnance</MarginalNote><Label>810.22</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’une personne soumise à une ordonnance prise en vertu de l’un des articles 83.3 et 810 à 810.2 devient résidente d’une circonscription territoriale autre que celle où l’ordonnance a été rendue, ou y est inculpée ou déclarée coupable ou absoute en vertu de l’article 730 d’une infraction, y compris une infraction visée à l’article 811, un juge d’une cour provinciale peut, sous réserve du paragraphe (2), à la demande d’un agent de la paix ou du procureur général, transférer l’ordonnance à un juge d’une cour provinciale de cette autre circonscription territoriale, lequel peut dès lors statuer sur l’ordonnance et l’appliquer à tous égards comme s’il l’avait rendue.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consentement du procureur général</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ordonnance ne peut être transférée :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>qu’avec le consentement du procureur général de la province où elle a été rendue, si les deux circonscriptions territoriales ne sont pas situées dans la même province;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>qu’avec le consentement du procureur général du Canada, si la dénonciation à l’origine de l’ordonnance a été déposée avec le consentement de celui-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incapacité d’agir du juge</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsque le juge qui a rendu l’ordonnance ou à qui l’ordonnance a été transférée est pour quelque raison dans l’incapacité d’agir, les pouvoirs de ce juge concernant cette ordonnance peuvent être exercés par tout autre juge du même tribunal.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 811 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Manquement à l’engagement</MarginalNote><Label>811.</Label><Text>Quiconque viole l’engagement prévu à l’un des articles 83.3 et 810 à 810.2 est coupable :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas 811<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de quatre ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire et passible d’un emprisonnement maximal de dix-huit mois.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Disposition transitoire</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Dénonciation — infraction de terrorisme</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Si, avant la date d’entrée en vigueur du présent article, une dénonciation a été déposée en vertu du paragraphe 810.01(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> par quiconque a des motifs raisonnables de craindre qu’une personne commettra une infraction de terrorisme et un juge de la cour provinciale n’a pas pris de décision définitive relativement à la dénonciation, la dénonciation, à cette date, est réputée avoir été déposée en vertu du paragraphe 810.011(1) de cette loi.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-20</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prisons et les maisons de correction</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>Le passage de la définition de <DefinedTermFr>prisonnier</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prisons et les maisons de correction</XRefExternal>, précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>prisonnier</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>prisoner</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>prisonnier</DefinedTermFr> Individu incarcéré dans une prison soit par suite d’une condamnation pour infraction aux lois fédérales ou à leurs règlements d’application, soit pour avoir omis ou refusé de contracter un engagement aux termes de l’un des articles 83.3 et 810 à 810.2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, à l’exception :</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 20</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>30.</Label><Text>L’article 1 de l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a.91</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.92</Emphasis>)</Label><Text>paragraphe 83.221(1) (préconiser ou fomenter la perpétration d’infractions de terrorisme);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 36</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>31.</Label><Text>La dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9899.00.00 de la liste des dispositions tarifaires figurant à l’annexe du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est modifiée par adjonction de « Des écrits, signes, représentations visibles ou enregistrements sonores qui constituent de la propagande terroriste au sens du paragraphe 83.222(8) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>; » comme disposition distincte figurant avant la disposition « Affiches et feuilles volantes représentant des scènes de crime ou de violence; ».</Text></Section><Heading level="3" type="amending"><MarginalNote>2002, ch. 1</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>32.</Label><Text>Le paragraphe 14(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Ordonnances</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le tribunal a aussi compétence pour rendre à l’égard d’un adolescent l’ordonnance visée aux articles 83.3 (engagement — activité terroriste), 810 (engagement — crainte de blessures ou dommages), 810.01 (engagement — crainte de certaines infractions), 810.011 (engagement — crainte d’une infraction de terrorisme) ou 810.2 (engagement — crainte de sévices graves à la personne) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>; dans le cas où l’adolescent omet ou refuse de contracter l’engagement prévu à ces articles, le tribunal peut lui imposer une des sanctions prévues au paragraphe 42(2) (peines spécifiques), sauf que, si la sanction est imposée en vertu de l’alinéa 42(2)<Emphasis style="italic">n</Emphasis>) (ordonnance de placement et de surveillance), celle-ci ne peut excéder trente jours.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>33.</Label><Text>L’alinéa 142(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux ordonnances rendues en vertu des articles 83.3 (engagement — activité terroriste), 810 (engagement — crainte de blessures ou dommages), 810.01 (engagement —  crainte de certaines infractions), 810.011 (engagement — crainte d’une infraction de terrorisme) ou 810.2 (engagement — crainte de sévices graves à la personne) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou aux infractions prévues à l’article 811 (manquement à l’engagement) de cette loi;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Dispositions de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2011, ch. 7</MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> s’entend de la <XRefExternal reference-type="act">Loi donnant suite à la décision de la Cour suprême du Canada dans l’affaire R. c. Shoker</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dès le premier jour où le paragraphe <XRefInternal>25</XRefInternal>(2) de la présente loi et l’article 11 de l’autre loi sont tous deux en vigueur :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le passage du paragraphe 810.3(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Échantillons : désignations et précisions</MarginalNote><Label>810.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application des articles 810, 810.01, 810.011, 810.1 et 810.2 et sous réserve des règlements, à l’égard d’une province ou d’un territoire donné, le procureur général de la province ou le ministre de la justice du territoire :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les alinéas 810.3(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>faire la demande d’échantillons de substances corporelles pour l’application des alinéas 810(3.02)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), 810.01(4.1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>), 810.011(6)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>), 810.1(3.02)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>) ou 810.2(4.1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>préciser les intervalles réguliers auxquels le défendeur doit fournir les échantillons de substances corporelles pour l’application des alinéas 810(3.02)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), 810.01(4.1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>), 810.011(6)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>), 810.1(3.02)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) ou 810.2(4.1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 810.3(3) et (4) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les échantillons de substances corporelles visés aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.1 et 810.2 ne peuvent être prélevés, analysés, entreposés, manipulés ou détruits qu’en conformité avec les désignations et les précisions faites au titre du paragraphe (1). De même, les documents faisant état des résultats de l’analyse des échantillons ne peuvent être protégés ou détruits qu’en conformité avec les désignations et les précisions faites au titre de ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Destruction des échantillons</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le procureur général d’une province ou le ministre de la justice d’un territoire, ou la personne autorisée par l’un ou l’autre, fait détruire, dans les délais prévus par règlement, les échantillons de substances corporelles fournis en application d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.1 ou 810.2, sauf s’il est raisonnable de s’attendre à ce qu’ils soient utilisés en preuve lors de poursuites intentées à l’égard de l’infraction prévue à l’article 811.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 810.3(5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>désigner des substances corporelles pour l’application des articles 810, 810.01, 810.011, 810.1 et 810.2;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 810.3(6) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Avis : échantillons à intervalles réguliers</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’avis visé aux alinéas 810(3.02)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), 810.01(4.1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>), 810.011(6)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>), 810.1(3.02)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) ou 810.2(4.1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) précise les dates, heures et lieux où le défendeur doit fournir les échantillons de substances corporelles au titre de la condition prévue à l’alinéa en cause. Le premier échantillon ne peut être prélevé moins de vingt-quatre heures après la signification de l’avis et les échantillons subséquents sont prélevés à intervalles réguliers d’au moins sept jours.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 810.4(1) à (3) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Interdiction à l’égard de l’utilisation des substances corporelles</MarginalNote><Label>810.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit d’utiliser les substances corporelles fournies en application d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.1 ou 810.2, si ce n’est pour vérifier le respect d’une condition de l’engagement intimant au défendeur de s’abstenir de consommer des drogues, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction à l’égard de l’utilisation ou de la communication des résultats</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), il est interdit d’utiliser ou de communiquer ou laisser communiquer les résultats de l’analyse de substances corporelles fournies en application d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.1 ou 810.2.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les résultats de l’analyse de substances corporelles fournies en application d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.1 ou 810.2 peuvent être communiqués au défendeur en cause. Ils peuvent aussi être utilisés ou communiqués dans le cadre d’une enquête relative à l’infraction prévue à l’article 811 ou lors de poursuites intentées à l’égard d’une telle infraction, ou, s’ils sont dépersonnalisés, aux fins de recherche ou d’établissement de statistiques.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dès le premier jour où le paragraphe <XRefInternal>25</XRefInternal>(2) de la présente loi et l’article 12 de l’autre loi sont tous deux en vigueur, le paragraphe 811.1(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Preuve du certificat de l’analyste : substances corporelles</MarginalNote><Label>811.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans toute poursuite pour manquement à une condition d’un engagement prévu aux articles 810, 810.01, 810.011, 810.1 ou 810.2 intimant au défendeur de s’abstenir de consommer des drogues, de l’alcool ou d’autres substances intoxicantes, le certificat, paraissant signé par l’analyste, déclarant qu’il a analysé un échantillon d’une substance corporelle et donnant ses résultats est admissible en preuve et, sauf preuve contraire, fait foi de son contenu sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature ou la qualité officielle du signataire.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Dès le premier jour où le paragraphe <XRefInternal>25</XRefInternal>(2) de la présente loi et l’article 13 de l’autre loi sont tous deux en vigueur, les renvois qui suivent le titre « FORMULE 51 », à la formule 51 de la partie XXVIII du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision justification="center"><Text><Emphasis style="italic">(alinéas 732.1(3)c.2), 742.3(2)a.2), 810(3.02)c), 810.01(4.1)g), 810.011(6)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>), 810.1(3.02)i) et 810.2(4.1)g))</Emphasis></Text></Provision></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 11 de l’autre loi, le passage de cet article 11 précédant l’article 810.3 qui y est édicté est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 810.22, de ce qui suit :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’article 11 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 11 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>26</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2014, ch. 31</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Dès le premier jour où l’article <XRefInternal>16</XRefInternal> de la présente loi et le paragraphe 16(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des Canadiens contre la cybercriminalité</XRefExternal> sont tous deux en vigueur :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le passage du paragraphe 83.223(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ordonnance au gardien d’un ordinateur</MarginalNote><Label>83.223</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge peut, s’il est convaincu par une dénonciation sous serment qu’il y a des motifs raisonnables de croire qu’il existe une matière — constituant de la propagande terroriste ou contenant des données informatiques qui rendent la propagande terroriste accessible — qui est emmagasinée et rendue accessible au public au moyen d’un ordinateur situé dans le ressort du tribunal, ordonner au gardien de l’ordinateur :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 83.223(5) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Ordonnance</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si le tribunal est convaincu, selon la prépondérance des probabilités, que la matière est accessible au public et constitue de la propagande terroriste ou contient des données informatiques qui rendent la propagande terroriste accessible, il peut ordonner au gardien de l’ordinateur de l’effacer.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 83.223(7) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Sort de la matière</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Si le tribunal n’est pas convaincu que la matière est accessible au public et constitue de la propagande terroriste ou contient des données informatiques qui rendent la propagande terroriste accessible, il ordonne que la copie électronique soit remise au gardien de l’ordinateur et met fin à l’ordonnance visée à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>données</DefinedTermFr>, au paragraphe 83.223(11) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, est abrogée;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 83.223(11) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>données informatiques</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>computer data</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>données informatiques</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 342.1(2).</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Paragraph></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi S-7</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (9) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi S-7, déposé au cours de la 2<Sup>e</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la tolérance zéro face aux pratiques culturelles barbares</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>25</XRefInternal>(1) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 11 de l’autre loi, le passage de cet article 11 précédant l’article 810.02 qui y est édicté est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 810.011, de ce qui suit :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>25</XRefInternal>(1) de la présente loi et celle de l’article 11 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 11 est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>25</XRefInternal>(1).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>27</XRefInternal>(1) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 12 de l’autre loi, cet article 12 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>27</XRefInternal>(1) de la présente loi et celle de l’article 12 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 12 est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>27</XRefInternal>(1).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>29</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 13 de l’autre loi, cet article 13 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>29</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’article 13 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 13 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>29</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article <XRefInternal>32</XRefInternal> de la présente loi et l’article 14 de l’autre loi sont tous deux en vigueur, le paragraphe 14(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Ordonnances</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le tribunal a aussi compétence pour rendre à l’égard d’un adolescent l’ordonnance visée aux articles 83.3 (engagement — activité terroriste), 810 (engagement — crainte de blessures ou dommages), 810.01 (engagement — crainte de certaines infractions), 810.011 (engagement — crainte d’une infraction de terrorisme), 810.02 (engagement — crainte de mariage forcé ou de mariage de personnes de moins de seize ans) ou 810.2 (engagement — crainte de sévices graves à la personne) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>; dans le cas où l’adolescent omet ou refuse de contracter l’engagement prévu à ces articles, le tribunal peut lui imposer une des sanctions prévues au paragraphe 42(2) (peines spécifiques), sauf que, si la sanction est imposée en vertu de l’alinéa 42(2)<Emphasis style="italic">n</Emphasis>) (ordonnance de placement et de surveillance), celle-ci ne peut excéder trente jours.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> de la présente loi et l’article 15 de l’autre loi sont tous deux en vigueur, l’alinéa 142(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux ordonnances rendues en vertu des articles 83.3 (engagement — activité terroriste), 810 (engagement — crainte de blessures ou dommages), 810.01 (engagement — crainte de certaines infractions), 810.011 (engagement — crainte d’une infraction de terrorisme), 810.02 (engagement — crainte de mariage forcé ou de mariage de personnes de moins de seize ans) ou 810.2 (engagement — crainte de sévices graves à la personne) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou aux infractions prévues à l’article 811 (manquement à l’engagement) de cette loi;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-26</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (4) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-26, déposé au cours de la 2<Sup>e</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le renforcement des peines pour les prédateurs d’enfants</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>27</XRefInternal>(2) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 19 de l’autre loi, cet article 19 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’article 19 de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>27</XRefInternal>(2) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>27</XRefInternal>(2) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>27</XRefInternal>(2) de la présente loi et celle de l’article 19 de l’autre loi sont concomitantes, ce paragraphe <XRefInternal>27</XRefInternal>(2) est réputé être entré en vigueur avant cet article 19 et le paragraphe (2) s’applique en conséquence.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-32</MarginalNote><Label>38.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) et (3) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-32, déposé au cours de la 2<Sup>e</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Charte des droits des victimes</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dès le premier jour où, à la fois, la présente loi est sanctionnée et l’article 15 de l’autre loi est en vigueur, le paragraphe 486.2(3) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.1</Emphasis>)</Label><Text>la nécessité de l’ordonnance pour protéger l’identité du témoin ayant eu, ayant ou qui aura des responsabilités liées à la sécurité nationale ou au renseignement;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dès le premier jour où, à la fois, la présente loi est sanctionnée et l’article 17 de l’autre loi est en vigueur, le paragraphe 486.31(3) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e.1</Emphasis>)</Label><Text>la nécessité de l’ordonnance pour protéger l’identité du témoin ayant eu, ayant ou qui aura des responsabilités liées à la sécurité nationale ou au renseignement;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Trente jours après la sanction</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe <XRefInternal>15</XRefInternal>(2), les articles <XRefInternal>17</XRefInternal>, <XRefInternal>18</XRefInternal> et <XRefInternal>24</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>25</XRefInternal>(1) et les articles <XRefInternal>26</XRefInternal> à <XRefInternal>29</XRefInternal>, <XRefInternal>32</XRefInternal> et <XRefInternal>33</XRefInternal> entrent en vigueur trente jours après la sanction de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Paragraphe <XRefInternal>25</XRefInternal>(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe <XRefInternal>25</XRefInternal>(2) entre en vigueur trente jours après la sanction de la présente loi ou, si elle est postérieure, à la date d’entrée en vigueur du paragraphe 8(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi donnant suite à la décision de la Cour suprême du Canada dans l’affaire R. c. Shoker</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 4</Label><MarginalNote>L.R., ch. C-23</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">LOI SUR LE SERVICE CANADIEN DU RENSEIGNEMENT DE SÉCURITÉ</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>40.</Label><Text>L’article 6 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Mesures pour réduire les menaces envers la sécurité du Canada</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les rapports précisent notamment les éléments d’information ci-après au sujet des activités opérationnelles exercées par le Service durant la période visée pour réduire les menaces envers la sécurité du Canada :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour chacun des alinéas de la définition de <DefinedTermFr>menaces envers la sécurité du Canada</DefinedTermFr> à l’article 2, une description générale des mesures prises à l’égard des menaces au sens de l’alinéa en cause et le nombre de ces mesures;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le nombre de mandats décernés en vertu du paragraphe 21.1(3) et le nombre de demandes de mandat présentées au titre du paragraphe 21.1(1) qui ont été rejetées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>pour chacune des menaces envers la sécurité du Canada à l’égard desquelles des mandats ont été décernés en vertu du paragraphe 21.1(3) durant la période ou avant que celle-ci ne débute, une description générale des mesures prises en vertu des mandats en cause.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>41.</Label><Text>Le paragraphe 7(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Consultation du sous-ministre —  mandats</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le directeur ou un employé désigné par le ministre aux fins d’une demande de mandat visée aux articles 21, 21.1 ou 23 consulte le sous-ministre avant de présenter la demande de mandat ou de renouvellement du mandat.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>42.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 12, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Mesures pour réduire les menaces envers la sécurité du Canada</MarginalNote><Label>12.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il existe des motifs raisonnables de croire qu’une activité donnée constitue une menace envers la sécurité du Canada, le Service peut prendre des mesures, même à l’extérieur du Canada, pour réduire la menace.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Limites</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les mesures doivent être justes et adaptées aux circonstances, compte tenu de la nature de la menace et des mesures, ainsi que des solutions de rechange acceptables pour réduire la menace.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La prise par le Service de mesures pour réduire une menace envers la sécurité du Canada est subordonnée à l’obtention d’un mandat au titre de l’article 21.1 s’il s’agit de mesures qui porteront atteinte à un droit ou à une liberté garantis par la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal> ou qui seront contraires à d’autres règles du droit canadien.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe (1) ne confère au Service aucun pouvoir de contrôle d’application de la loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Interdictions</MarginalNote><Label>12.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cadre des mesures qu’il prend pour réduire une menace envers la sécurité du Canada, le Service ne peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>causer, volontairement ou par négligence criminelle, des lésions corporelles à un individu ou la mort de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>tenter volontairement de quelque manière d’entraver, de détourner ou de contrecarrer le cours de la justice;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>porter atteinte à l’intégrité sexuelle d’un individu.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>lésions corporelles</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Au paragraphe (1), <DefinedTermFr>lésions corporelles</DefinedTermFr> s’entend au sens de l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>43.</Label><Text>L’alinéa 21(2)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>la mention des demandes antérieures présentées au titre du paragraphe (1) touchant des personnes visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), la date de chacune de ces demandes, le nom du juge à qui elles ont été présentées et la décision de celui-ci dans chaque cas.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>44.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 21, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Demande de mandat — mesures pour réduire les menaces envers la sécurité du Canada</MarginalNote><Label>21.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le directeur ou un employé désigné à cette fin par le ministre peut, après avoir obtenu l’approbation du ministre, demander à un juge de décerner un mandat en conformité avec le présent article s’il a des motifs raisonnables de croire que le mandat est nécessaire pour permettre au Service de prendre, au Canada ou à l’extérieur du Canada, des mesures pour réduire une menace envers la sécurité du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de la demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande est présentée par écrit et accompagnée de l’affidavit du demandeur portant sur les points suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les faits sur lesquels le demandeur s’appuie pour avoir des motifs raisonnables de croire que le mandat est nécessaire pour permettre au Service de prendre des mesures pour réduire une menace envers la sécurité du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les mesures envisagées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le fait que les mesures envisagées sont justes et adaptées aux circonstances, compte tenu de la nature de la menace et des mesures, ainsi que des solutions de rechange acceptables pour réduire la menace;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’identité des personnes qui sont touchées directement par les mesures envisagées, si elle est connue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les personnes ou catégories de personnes destinataires du mandat demandé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>si possible, une description générale du lieu où le mandat demandé est à exécuter;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>la durée de validité applicable en vertu du paragraphe (6), de soixante jours ou de cent vingt jours au maximum, selon le cas, demandée pour le mandat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>la mention des demandes antérieures présentées au titre du paragraphe (1) touchant des personnes visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), la date de chacune de ces demandes, le nom du juge à qui elles ont été présentées et la décision de celui-ci dans chaque cas.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délivrance du mandat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Par dérogation à toute autre règle de droit mais sous réserve de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la statistique</XRefExternal>, le juge à qui est présentée la demande visée au paragraphe (1) peut décerner le mandat s’il est convaincu de l’existence des faits qui sont mentionnés aux alinéas (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et énoncés dans l’affidavit qui accompagne la demande; le mandat autorise ses destinataires à prendre les mesures qui y sont indiquées. À cette fin, il peut autoriser aussi, de leur part :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’accès à un lieu ou un objet ou l’ouverture d’un objet;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la recherche, l’enlèvement ou la remise en place de tout document ou objet, leur examen, le prélèvement des informations qui s’y trouvent, ainsi que leur enregistrement et l’établissement de copies ou d’extraits par tout procédé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’installation, l’entretien et l’enlèvement d’objets;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les autres actes nécessaires dans les circonstances à la prise des mesures.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mesures à l’extérieur du Canada</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Sans égard à toute autre règle de droit, notamment le droit de tout État étranger, le juge peut autoriser la prise à l’extérieur du Canada des mesures indiquées dans le mandat décerné en vertu du paragraphe (3).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du mandat</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le mandat décerné en vertu du paragraphe (3) porte les indications suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les mesures autorisées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’identité des personnes qui sont touchées directement par les mesures, si elle est connue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les personnes ou catégories de personnes destinataires du mandat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>si possible, une description générale du lieu où le mandat peut être exécuté;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la durée de validité du mandat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>les conditions que le juge estime indiquées dans l’intérêt public.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée maximale</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Il ne peut être décerné de mandat en vertu du paragraphe (3) que pour une période maximale :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de soixante jours, lorsque le mandat est décerné pour permettre au Service de prendre des mesures pour réduire une menace envers la sécurité du Canada au sens de l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de telles menaces à l’article 2;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de cent vingt jours, dans tout autre cas.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>45.</Label><Text>L’article 23 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Renouvellement — mesures pour réduire les menaces envers la sécurité du Canada</MarginalNote><Label>22.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur la demande écrite, approuvée par le ministre, que lui en fait une personne qui est habilitée à demander le mandat visé au paragraphe 21.1(3) et qui a des motifs raisonnables de croire que le mandat reste nécessaire pour permettre au Service de prendre les mesures qui y sont indiquées pour réduire une menace envers la sécurité du Canada, le juge peut renouveler le mandat, s’il est convaincu par le dossier qui lui est présenté sous serment, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de l’existence des faits sur lesquels le demandeur s’appuie pour avoir des motifs raisonnables de croire que le mandat reste nécessaire pour permettre au Service de prendre les mesures qui y sont indiquées pour réduire une menace envers la sécurité du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>du fait que les mesures indiquées dans le mandat demeurent justes et adaptées aux circonstances, compte tenu de la nature de la menace et des mesures, ainsi que des solutions de rechange acceptables pour réduire la menace.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Limites</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat peut être renouvelé au plus deux fois et, chaque fois, pour une période n’excédant pas celle pour laquelle il peut être décerné en vertu du paragraphe 21.1(6).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Limite imposée au destinataire du mandat</MarginalNote><Label>22.2</Label><Text>Le destinataire — qu’il le soit à titre individuel ou au titre de son appartenance à une catégorie donnée — du mandat décerné en vertu de l’article 21.1 ne peut prendre les mesures autorisées par le mandat que s’il a des motifs raisonnables de croire qu’elles sont, au moment de leur prise, justes et adaptées aux circonstances, compte tenu de la nature de la menace envers la sécurité du Canada et des mesures, ainsi que des solutions de rechange acceptables pour réduire la menace.</Text></Section><Section><MarginalNote>Ordonnance d’assistance</MarginalNote><Label>22.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge peut ordonner à toute personne de prêter son assistance si celle-ci peut raisonnablement être jugée nécessaire à l’exécution d’un mandat décerné en vertu des articles 21 ou 21.1.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confidentialité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le juge peut prévoir dans l’ordonnance toute mesure qu’il estime nécessaire dans l’intérêt public afin de garantir la confidentialité de l’ordonnance, notamment la confidentialité de l’identité des personnes tenues de prêter assistance aux termes de l’ordonnance et de toute autre information concernant cette assistance.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mandat d’enlèvement de certains objets</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur la demande écrite que lui en fait le directeur ou un employé désigné à cette fin par le ministre, le juge peut, s’il l’estime indiqué, décerner un mandat autorisant ses destinataires à enlever un objet d’un lieu où il avait été installé en conformité avec un mandat décerné en vertu des paragraphes 21(3) ou 21.1(3). À cette fin, le mandat peut autoriser, de leur part, l’accès à un lieu ou un objet ou l’ouverture d’un objet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat décerné en vertu du paragraphe (1) porte les indications mentionnées aux alinéas 21(4)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ou 21.1(5)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), selon le cas.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>46.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 24, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Demande d’assistance</MarginalNote><Label>24.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le destinataire — qu’il le soit à titre individuel ou au titre de son appartenance à une catégorie donnée — du mandat décerné en vertu de l’article 21.1 peut demander à toute personne de lui prêter assistance pour lui permettre de prendre la mesure autorisée par le mandat, s’il a des motifs raisonnables de croire que la mesure est juste et adaptée aux circonstances, compte tenu de la nature de la menace envers la sécurité du Canada et de la mesure, ainsi que des solutions de rechange acceptables pour réduire la menace.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne prêtant assistance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne visée par la demande est justifiée de prêter assistance à l’auteur de la demande pour lui permettre de prendre la mesure si elle a des motifs raisonnables de croire qu’il est autorisé à la prendre.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>47.</Label><Text>L’alinéa 25<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de l’utilisation ou de la révélation faite en conformité avec la présente loi d’une communication dont l’interception a été autorisée par un mandat décerné en vertu des articles 21 ou 21.1;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>48.</Label><Text>Les articles 26 et 27 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Non-application de la partie VI du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal></MarginalNote><Label>26.</Label><Text>La partie VI du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ne s’applique pas à une interception de communication autorisée par un mandat décerné en vertu des articles 21 ou 21.1 ni à la communication elle-même.</Text></Section><Section><MarginalNote>Audition des demandes</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Une demande de mandat faite en vertu des articles 21, 21.1 ou 23, de renouvellement de mandat faite en vertu des articles 22 ou 22.1 ou d’ordonnance présentée au titre de l’article 22.3 est entendue à huis clos en conformité avec les règlements d’application de l’article 28.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>49.</Label><Text>Les alinéas 28<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>déterminer la forme des mandats décernés en vertu des articles 21, 21.1 ou 23;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>régir la pratique et la procédure, ainsi que les conditions de sécurité, applicables à l’audition des demandes de mandat ou de renouvellement de mandat ou à celle des demandes d’ordonnance présentées au titre de l’article 22.3;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>50.</Label><Text>L’article 38 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Examen des mesures</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Dans le cadre de la surveillance de la façon dont le Service exerce ses fonctions, le comité de surveillance examine à chaque exercice au moins un aspect de la prise, par le Service, de mesures pour réduire les menaces envers la sécurité du Canada.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>51.</Label><Text>L’article 53 de la même loi devient le paragraphe 53(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Informations supplémentaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport précise, pour l’exercice visé, le nombre de mandats décernés en vertu de l’article 21.1 et le nombre de demandes de mandat présentées au titre de cet article qui ont été rejetées.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 5</Label><MarginalNote>2001, ch. 27</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">LOI SUR L’IMMIGRATION ET LA PROTECTION DES RÉFUGIÉS</XRefExternal></TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Modification de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>52.</Label><Text>Le paragraphe 72(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Demande d’autorisation</MarginalNote><Label>72.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le contrôle judiciaire par la Cour fédérale de toute mesure — décision, ordonnance, question ou affaire — prise dans le cadre de la présente loi est, sous réserve de l’article 86.1, subordonné au dépôt d’une demande d’autorisation.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>53.</Label><Text>L’alinéa 74<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve de l’article 87.01, le jugement consécutif au contrôle judiciaire n’est susceptible d’appel en Cour d’appel fédérale que si le juge certifie que l’affaire soulève une question grave de portée générale et énonce celle-ci.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>54.</Label><Text>Les paragraphes 77(2) et (3) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Dépôt de la preuve et du résumé</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre dépose en même temps que le certificat les renseignements et autres éléments de preuve qui se rapportent à l’interdiction de territoire constatée dans le certificat et justifiant ce dernier, ainsi qu’un résumé de la preuve qui permet à la personne visée d’être suffisamment informée de sa thèse et qui ne comporte aucun élément dont la divulgation porterait atteinte, selon le ministre, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du dépôt</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il ne peut être procédé à aucune instance visant la personne au titre de la présente loi tant qu’il n’a pas été statué sur le certificat. Ne sont pas visées les instances relatives aux articles 79.1, 82 à 82.31, 112 et 115.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>55.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 79, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Appel du ministre</MarginalNote><Label>79.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré l’article 79, le ministre peut, en tout état de cause, interjeter appel de toute décision rendue en cours d’instance et exigeant la divulgation de renseignements ou autres éléments de preuve qui porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui, sans que le juge soit tenu de certifier que l’affaire soulève une question grave de portée générale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’appel suspend l’exécution de la décision ainsi que l’instance visée à l’article 78 jusqu’à ce qu’il soit tranché en dernier ressort.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>56.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 82.3, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Appel du ministre</MarginalNote><Label>82.31</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré l’article 82.3, le ministre peut, en tout état de cause, interjeter appel de toute décision rendue en cours d’instance et exigeant la divulgation de renseignements ou autres éléments de preuve qui porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui, sans que le juge soit tenu de certifier que l’affaire soulève une question grave de portée générale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’appel suspend l’exécution de la décision jusqu’à ce qu’il soit tranché en dernier ressort.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>57.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 83(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>il peut, sur demande du ministre, exempter le ministre de l’obligation de fournir une copie des renseignements à l’avocat spécial au titre de l’alinéa 85.4(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), s’il est convaincu que ces renseignements ne permettent pas à l’intéressé d’être suffisamment informé de la thèse du ministre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.2</Emphasis>)</Label><Text>il peut, en vue de décider s’il exempte ou non le ministre au titre de l’alinéa <Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>), demander à l’avocat spécial de présenter ses observations et peut communiquer avec lui dans la mesure nécessaire pour lui permettre de présenter ses observations, s’il est d’avis que les considérations d’équité et de justice naturelle le requièrent;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 83(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">j</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>il ne peut fonder sa décision sur les renseignements que le ministre n’a pas fournis à l’avocat spécial en raison de l’exemption et il lui incombe de garantir la confidentialité de ces renseignements et de les remettre au ministre.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>58.</Label><Text>L’article 84 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Protection des renseignements à l’appel</MarginalNote><Label>84.</Label><Text>L’article 83 — sauf quant à l’obligation de fournir un résumé — et les articles 85.1 à 85.5 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à l’appel interjeté au titre des articles 79, 79.1, 82.3 ou 82.31 et à tout appel subséquent.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>59.</Label><Text>Le paragraphe 85.4(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Obligation de communication</MarginalNote><Label>85.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’alinéa 83(1)<Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>), il incombe au ministre de fournir à l’avocat spécial, dans le délai fixé par le juge :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>copie des renseignements et autres éléments de preuve qui se rapportent à sa thèse à l’égard d’une instance visée à l’un des articles 78 et 82 à 82.2, qui justifient le certificat ou le mandat et qui ont été déposés auprès de la Cour fédérale, mais qui n’ont été communiqués ni à l’intéressé ni à son conseil;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>copie des autres renseignements en sa possession qui se rapportent à sa thèse à l’égard d’une instance visée à l’un des articles 78 et 82 à 82.2, mais qui ne justifient pas le certificat ou le mandat et qui n’ont pas été déposés auprès de la Cour fédérale.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>60.</Label><Text>L’article 87 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Contrôle judiciaire</MarginalNote><Label>86.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, en tout état de cause, demander le contrôle judiciaire de toute décision rendue au cours d’une instance visée à l’article 86 et exigeant la divulgation de renseignements ou autres éléments de preuve qui porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui. Sa demande n’est pas subordonnée au dépôt d’une demande d’autorisation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du contrôle judiciaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande de contrôle judiciaire suspend l’exécution de la décision et, sauf dans le cas du contrôle de la détention, de l’instance en cause, jusqu’à ce qu’il soit statué en dernier ressort sur la question.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Interdiction de divulgation — contrôle judiciaire et appel</MarginalNote><Label>87.</Label><Text>Le ministre peut, dans le cadre d’un contrôle judiciaire, demander l’interdiction de la divulgation de renseignements et autres éléments de preuve. L’article 83 s’applique à l’instance et à tout appel de toute décision rendue au cours de l’instance, avec les adaptations nécessaires, sauf quant à l’obligation de nommer un avocat spécial et de fournir un résumé.</Text></Section><Section><MarginalNote>Appel du ministre</MarginalNote><Label>87.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, en tout état de cause, interjeter appel en Cour d’appel fédérale de toute décision rendue au cours du contrôle judiciaire et exigeant la divulgation de renseignements ou autres éléments de preuve qui porterait atteinte, selon lui, à la sécurité nationale ou à la sécurité d’autrui, sans que le juge soit tenu de certifier que l’affaire soulève une question grave de portée générale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’appel</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’appel suspend l’exécution de la décision, ainsi que le contrôle judiciaire, jusqu’à ce qu’il soit tranché en dernier ressort.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Disposition transitoire</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Cas exclus de l’application de la présente partie</MarginalNote><Label>61.</Label><Text>Les modifications apportées par la présente partie ne s’appliquent pas aux demandes et instances présentées ou instruites au titre de la section 9 de la partie 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> ni aux autres questions soulevées au titre de cette section avant la date d’entrée en vigueur de la présente partie et pour lesquelles aucune décision n’a été prise avant cette date, ni aux appels interjetés ou aux contrôles judiciaires engagés à cette date ou après celle-ci et portant sur une décision rendue dans le cadre de telles demandes, instances ou questions.</Text></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>62.</Label><Text>La présente partie entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body><Schedule><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>2</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(article 2 et paragraphe 10(2))</OriginatingRef><TitleText>INSTITUTIONS EXCLUES</TitleText></ScheduleFormHeading></Schedule><Schedule><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(article 2 et paragraphe 10(2))</OriginatingRef><TitleText>INSTITUTIONS SUPPLÉMENTAIRES</TitleText></ScheduleFormHeading><BilingualGroup><BilingualItemFr>Bureau du commissaire du Centre de la sécurité des télécommunications </BilingualItemFr><BilingualItemEn>Office of the Communications Security Establishment Commissioner </BilingualItemEn></BilingualGroup></Schedule><Schedule><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 3</Label><OriginatingRef>(paragraphes 5(1) et 10(3))</OriginatingRef><TitleText>INSTITUTIONS FÉDÉRALES DESTINATAIRES ET LEURS RESPONSABLES</TitleText></ScheduleFormHeading><TableGroup pointsize="9"><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="1" colnum="1" colwidth="4.34*" /><colspec colname="2" colnum="2" colwidth="3.16*" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="2"><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne 1</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne 2</entry></row><row rowsep="1" topmarginspacing="2" valign="bottom"><entry align="left" colsep="0" rowsep="1">Institution destinataire</entry><entry colsep="0" rowsep="1">Responsable</entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Agence canadienne d’inspection des aliments</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Food Inspection Agency</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le président de l’Agence canadienne d’inspection des aliments</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Agence de la santé publique du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Public Health Agency of  Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>L’administrateur en chef de la santé publique</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Agence des services frontaliers du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canada Border Services Agency</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le président de l’Agence des services frontaliers du Canada</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Agence du revenu du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canada Revenue Agency</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Le commissaire du revenu</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Centre d’analyse des opérations et déclarations financières du  Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Financial Transactions and Reports Analysis Centre of Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le directeur du Centre d’analyse des opérations et déclarations financières du Canada</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Centre de la sécurité des télécommunications</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Communications Security Establishment</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le chef du Centre de la sécurité des télécommunications</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Commission canadienne de sûreté nucléaire</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Nuclear Safety Commission</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le président de la Commission canadienne de sûreté nucléaire</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Forces armées canadiennes</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Armed Forces</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le chef d’état-major de la défense</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Gendarmerie royale du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Royal Canadian Mounted Police</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le commissaire de la Gendarmerie royale du Canada</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Citizenship and Immigration</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le ministre de la Citoyenneté et de l’Immigration</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère de la Défense nationale</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of National Defence</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le ministre de la Défense nationale</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère de la Santé</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Health</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le ministre de la Santé</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Public Safety and Emergency Preparedness</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Affaires étrangères, du Commerce et du Développement</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Foreign Affairs, Trade and Development</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Le ministre des Affaires étrangères</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Finances</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Finance</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Le ministre des Finances</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry><BilingualGroup><BilingualItemFr>Ministère des Transports</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Department of Transport</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry>Le ministre des Transports</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Service canadien du renseignement de sécurité</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Security Intelligence Service</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Le directeur du Service canadien du renseignement de sécurité</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule></Schedule></Bill>