<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-35</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63-64</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014-2015</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (animaux d’assistance policière, animaux d’assistance militaire et animaux d’assistance)</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la justice pour les animaux qui fournissent de l’assistance (Loi de Quanto)</ShortTitle><RunningHead>Code criminel (animaux d’assistance policière, animaux d’assistance militaire et animaux d’assistance)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>6</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>34</AnnualStatuteNumber><YYYY>2015</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2014-5-12">90736</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin de mieux protéger les animaux d’assistance policière, les animaux d’assistance militaire et les animaux d’assistance et de veiller à ce que les contrevenants qui blessent ces animaux ou qui exercent des voies de fait contre des agents de la paix répondent pleinement de leurs actes.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la justice pour les animaux qui fournissent de l’assistance (Loi de Quanto)</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">CODE CRIMINEL</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>Le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’article 270.02, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Peines consécutives</MarginalNote><Label>270.03</Label><Text>La peine infligée à une personne pour une infraction prévue aux paragraphes 270(1) ou 270.01(1) ou à l’article 270.02 commise contre un agent de contrôle d’application de la loi au sens du paragraphe 445.01(4) est purgée consécutivement à toute autre peine sanctionnant une autre infraction basée sur les mêmes faits.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 445, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Tuer ou blesser certains animaux</MarginalNote><Label>445.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque volontairement et sans excuse légitime tue, mutile, blesse, empoisonne ou estropie un animal d’assistance, un animal d’assistance policière pendant que celui-ci assiste un agent de contrôle d’application de la loi dans l’exercice de ses fonctions ou un animal d’assistance militaire pendant que celui-ci assiste un membre des Forces canadiennes dans l’exercice de ses fonctions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction visée au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans, la peine minimale étant de six mois si un animal d’assistance policière est tué lors de la perpétration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire et passible d’une amende maximale de dix mille dollars et d’un emprisonnement maximal de dix-huit mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines consécutives</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans les cas où l’infraction prévue au paragraphe (1) est commise contre un animal d’assistance policière, la peine infligée à une personne est purgée consécutivement à toute autre peine sanctionnant une autre infraction basée sur les mêmes faits.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>agent de contrôle d’application de la loi</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>law enforcement officer</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>agent de contrôle d’application de la loi</DefinedTermFr> Officier de police, agent de police ou toute personne visée aux alinéas <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>), <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), <Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>), <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">g</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>agent de la paix</DefinedTermFr> à l’article 2.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>animal d’assistance</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>service animal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>animal d’assistance</DefinedTermFr> Animal dont une personne ayant une déficience a besoin pour l’assister et qui fait l’objet d’un certificat attestant qu’il a été dressé à cette fin par un organisme professionnel de dressage des animaux d’assistance.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>animal d’assistance militaire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>military animal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>animal d’assistance militaire</DefinedTermFr> Animal dressé pour assister un membre des Forces canadiennes dans l’exercice de ses fonctions.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>animal d’assistance policière</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>law enforcement animal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>animal d’assistance policière</DefinedTermFr> Chien ou cheval dressé pour assister un agent de contrôle d’application de la loi dans l’exercice de ses fonctions.</Text></Definition></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 718.02, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Objectifs — infraction à l’égard de certains animaux</MarginalNote><Label>718.03</Label><Text>Le tribunal qui impose une peine pour une infraction prévue au paragraphe 445.01(1) accorde une attention particulière aux objectifs de dénonciation et de dissuasion de l’agissement à l’origine de l’infraction.</Text></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>