<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-64</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41 </Number><RegnalYear><Year-s>62-63-64</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014-2015</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi de mise en oeuvre de l’Accord Canada — Nouvelle-Écosse sur les hydrocarbures extracôtiers</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la protection du banc de Georges</ShortTitle><RunningHead>Mise en oeuvre de l’Accord Canada — Nouvelle-Écosse sur les hydrocarbures extracôtiers</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>6</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>39</AnnualStatuteNumber><YYYY>2015</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2015-6-3">90775</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord Canada — Nouvelle-Écosse sur les hydrocarbures extracôtiers</XRefExternal> pour permettre le rétablissement d’un moratoire législatif sur la recherche, notamment par forage, la production, la rationalisation de l’exploitation et la transformation des hydrocarbures dans la partie canadienne du banc de Georges dans la zone extracôtière, ainsi que sur le transport des hydrocarbures qui y sont produits. Le moratoire peut être prolongé par un avis conjoint du ministre des Ressources naturelles et de son homologue provincial.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection du banc de Georges</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1988, ch. 28</MarginalNote><TitleText>LOI DE MISE EN OEUVRE DE L’ACCORD CANADA — NOUVELLE-ÉCOSSE SUR LES HYDROCARBURES EXTRACÔTIERS</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 104 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord Canada — Nouvelle-Écosse sur les hydrocarbures extracôtiers</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Exemption</MarginalNote><Label>104.</Label><Text>Le titulaire d’un titre portant sur des terres situées dans la partie de la zone extracôtière visée à l’annexe IV est exempté du versement — au titre de l’article 81 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi fédérale sur les hydrocarbures</XRefExternal> — de tout montant pour la période précisée dans un avis donné en application des paragraphes 141(1) ou (2).</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2014, ch.13, al. 91(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)(A)</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>L’article 141 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Avis des ministres : interdiction</MarginalNote><Label>141.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les ministres fédéral et provincial peuvent, par avis conjoint, interdire la recherche, notamment par forage, la production, la rationalisation de l’exploitation et la transformation des hydrocarbures dans la partie de la zone extracôtière visée à l’annexe IV, ainsi que le transport des hydrocarbures qui y sont produits, pour une période débutant à la date précisée dans l’avis et se terminant le 31 décembre 2022.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prorogation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les ministres peuvent, par avis conjoint ou une succession d’avis conjoints, après examen des incidences environnementales et socio-économiques des travaux de recherche et de forage dans la partie de la zone extracôtière visée à l’annexe IV ainsi que de tout autre facteur pertinent, prolonger l’interdiction visée au paragraphe (1) dans tout ou partie de la partie de la zone extracôtière visée à l’annexe IV pour une période, précisée dans chaque avis, d’au plus dix ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Nul ne peut, pendant la période précisée dans un avis conjoint des ministres, exercer les activités mentionnées au paragraphe (1) dans la partie de la zone extracôtière visée à l’annexe IV ou dans la partie de celle-ci prévue dans l’avis.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>La présente loi entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>