<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-483</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition (sortie avec escorte)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition (sortie avec escorte)</ShortTitle><RunningHead>Système correctionnel et mise en liberté sous condition (sortie avec escorte)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2014</YYYY><MM>12</MM><DD>16</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>36</AnnualStatuteNumber><YYYY>2014</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2013-02-26">411658</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal> en ce qui a trait aux sorties avec escorte d’un délinquant.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 20</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">LOI SUR LE SYSTÈME CORRECTIONNEL ET LA MISE EN LIBERTÉ SOUS CONDITION</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le passage du paragraphe 17(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Permission de sortir avec escorte</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 746.1 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, du paragraphe 140.3(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> et du paragraphe 15(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les crimes contre l’humanité et les crimes de guerre</XRefExternal>, le directeur du pénitencier peut autoriser un délinquant, sauf un délinquant visé au paragraphe 17.1(1), à sortir si celui-ci est escorté d’une personne  —  agent ou autre  —  habilitée à cet effet par lui lorsque, à son avis :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>1.1</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 17, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Permission de sortir avec escorte  — exception</MarginalNote><Label>17.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission des libérations conditionnelles du Canada peut autoriser un délinquant qui purge une peine minimale d’emprisonnement à perpétuité et est admissible à la semi-liberté à sortir si celui-ci est escorté d’une personne  —  agent ou autre  —  habilitée à cet effet par le directeur du pénitencier lorsqu’elle est d’avis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>qu’une récidive du délinquant pendant la sortie ne présentera pas un risque inacceptable pour la société;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>que cela est souhaitable pour des raisons administratives, de compassion ou en vue d’un service à la collectivité ou du perfectionnement personnel lié à la réadaptation du délinquant, ou encore pour lui permettre d’établir ou d’entretenir des rapports familiaux, notamment en ce qui touche ses responsabilités parentales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>que la conduite du détenu pendant la détention ne justifie pas un refus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>qu’un projet structuré de sortie a été établi.</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection><Text>La permission est accordée pour une période maximale de quinze jours.</Text></ContinuedSectionSubsection></Subsection><Subsection><MarginalNote>Permissions subséquentes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si la Commission des libérations conditionnelles du Canada autorise une sortie en vertu du paragraphe (1) en vue d’un service à la collectivité ou du perfectionnement personnel lié à la réadaptation du délinquant, ou pour lui permettre d’établir ou d’entretenir des rapports familiaux, notamment en ce qui touche ses responsabilités parentales, et que la permission n’est pas annulée pour violation d’une des conditions de la permission, le directeur du pénitencier peut accorder toute permission de sortir avec escorte subséquente s’il estime que les exigences prévues aux alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) sont remplies.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Commission des libérations conditionnelles du Canada</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si une permission accordée par le directeur du pénitencier est annulée du fait que le délinquant n’a pas respecté l’une des conditions de la permission, seule la Commission des libérations conditionnelles du Canada peut accorder une permission subséquente.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La Commission des libérations conditionnelles du Canada ou le directeur du pénitencier, selon le cas, peut imposer, relativement à une permission accordée par l’un ou l’autre, toute condition qui, à son avis, est raisonnable et nécessaire en ce qui touche la protection de la société.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Annulation et motifs</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le directeur du pénitencier peut, avant son début ou au cours de celle-ci, annuler la sortie accordée au titre du présent article, auquel cas il donne par écrit au délinquant les motifs de cette annulation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autorisation ou refus et motifs</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>La Commission des libérations conditionnelles du Canada ou le directeur du pénitencier, selon le cas, donne par écrit au délinquant les motifs de l’autorisation ou du refus d’une sortie.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’alinéa 96<Emphasis style="italic">z.8</Emphasis>) de la version française est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z.8</Emphasis>)</Label><Text>concernant les permissions de sortir avec escorte et les placements à l’extérieur  —  notamment les circonstances dans lesquelles le directeur ou la Commission, selon le cas, peuvent accorder une permission de sortir au titre de l’article 17;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></Body></Bill>