<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-14</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel et la Loi sur la défense nationale (troubles mentaux)</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la réforme de la non-responsabilité criminelle</ShortTitle><RunningHead>Code criminel et Défense nationale (troubles mentaux)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2014</YYYY><MM>4</MM><DD>11</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>6</AnnualStatuteNumber><YYYY>2014</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2013-10-18">90680</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie le cadre législatif applicable aux troubles mentaux dans le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> afin de préciser que la sécurité du public est le facteur prépondérant dans le processus décisionnel. Il crée un mécanisme afin de prévoir que certaines personnes qui reçoivent un verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux peuvent être déclarées des accusés à haut risque et il accroît la participation des victimes. Il apporte aussi des modifications de nature technique ou administrative.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>Titre abrégé : <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la réforme de la non-responsabilité criminelle</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">CODE CRIMINEL</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 4</MarginalNote><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>décision</DefinedTermFr>, au paragraphe 672.1(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>décision</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>disposition</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>décision</DefinedTermFr> Décision rendue par un tribunal ou une commission d’examen en vertu de l’article 672.54, décision rendue par un tribunal en vertu de l’article 672.58 ou déclaration faite par un tribunal en application du paragraphe 672.64(1).</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 672.1(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accusé à haut risque</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>high-risk accused</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accusé à haut risque</DefinedTermFr> Accusé déclaré tel par un tribunal en vertu du paragraphe 672.64(1).</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 672.11 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>)</Label><Text>déterminer si la déclaration portant que l’accusé est un accusé à haut risque devrait être révoquée en application du paragraphe 672.84(3);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>L’article 672.121 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>soit pour déterminer s’il y a lieu de renvoyer l’affaire à la cour pour révision d’une déclaration portant que l’accusé est un accusé à haut risque en application du paragraphe 672.84(1).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>Le paragraphe 672.21(3) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>déterminer en application de l’article 672.84 si l’affaire doit être renvoyée à la cour pour révision d’une déclaration portant que l’accusé est un accusé à haut risque ou si celle-ci doit être révoquée;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 4; 2005, ch. 22, al. 42<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)(F)</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 672.47(2) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Prolongation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le tribunal, s’il est convaincu qu’il existe des circonstances exceptionnelles le justifiant, peut prolonger le délai préalable à la tenue d’une audience visée au paragraphe (1) jusqu’à un maximum de quatre-vingt-dix jours après le prononcé du verdict.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 672.47 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception — accusé à haut risque</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Malgré les paragraphes (1) à (3), si le tribunal rend une décision en application du paragraphe 672.64(3), la commission d’examen doit, au plus tard quarante-cinq jours après le prononcé de celle-ci, tenir une audience et rendre une décision en application de l’alinéa 672.54<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), sous réserve des restrictions énoncées à ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le tribunal, s’il est convaincu qu’il existe des circonstances exceptionnelles le justifiant, peut prolonger le délai préalable à la tenue d’une audience visée au paragraphe (4) jusqu’à un maximum de quatre-vingt-dix jours après le prononcé de la décision.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 4; 2005, ch. 22, al. 42<Emphasis style="italic">g</Emphasis>)(F)</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 672.5(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Procédure lors de l’audience</MarginalNote><Label>672.5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les règles qui suivent s’appliquent à l’audience que tient un tribunal ou une commission d’examen en vue de rendre ou de réviser une décision à l’égard d’un accusé, notamment celle visée aux paragraphes 672.84(1) et (3).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 672.5 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Avis faisant état de la libération et du lieu de rési-dence projeté</MarginalNote><Label>(5.2)</Label><Text>Un avis faisant état soit de la mise en liberté inconditionnelle de l’accusé, en application de l’alinéa 672.54<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), soit de sa mise en liberté sous réserve de modalités, en application de l’alinéa 672.54<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), ainsi que de son lieu de résidence projeté est remis à la victime lorsque celle-ci en fait la demande, dans le délai et de la manière prévus par les règles du tribunal ou de la commission d’examen.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 672.5 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (13.2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Avis aux victimes — renvoi à la cour</MarginalNote><Label>(13.3)</Label><Text>Dans le cas où elle renvoie une affaire à la cour pour révision d’une déclaration portant que l’accusé est un accusé à haut risque en application du paragraphe 672.84(1), la commission d’examen avise chacune des victimes de son droit de déposer à la cour une déclaration aux termes du paragraphe (14).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 25, art. 11</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 672.5(14) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Déclaration de la victime</MarginalNote><Label>(14)</Label><Text>La victime peut rédiger et déposer auprès du tribunal ou de la commission d’examen une déclaration écrite qui décrit les dommages — corporels ou autres — ou les pertes qui lui ont été causés par la perpétration de l’infraction.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22 par. 16(3)</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les paragraphes 672.5(15.2) à (16) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Obligation de s’enquérir</MarginalNote><Label>(15.2)</Label><Text>Dans les meilleurs délais possible suivant le verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux et avant de rendre une décision en conformité avec les articles 672.45, 672.47 ou 672.64, le tribunal ou la commission d’examen est tenu de s’enquérir auprès du poursuivant ou de la victime  —  ou de toute personne la représentant  —  si la victime a été informée de la possibilité de rédiger une déclaration au titre du paragraphe (14).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ajournement</MarginalNote><Label>(15.3)</Label><Text>Le tribunal ou la commission d’examen peut, s’il est convaincu que cela ne nuira pas à la bonne administration de la justice, de sa propre initiative ou à la demande de la victime ou du poursuivant, ajourner l’audience visée aux articles 672.45, 672.47 ou 672.64 pour permettre à la victime de rédiger sa déclaration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>victime</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(16)</Label><Text>Aux paragraphes (5.1), (5.2), (13.2), (13.3), (14) et (15.1) à (15.3), <DefinedTermFr>victime</DefinedTermFr> s’entend au sens du paragraphe 722(4).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 4</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Le paragraphe 672.51(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>renseignements décisionnels</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>672.51</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>renseignements décisionnels</DefinedTermFr> s’entend de la totalité ou d’une partie du rapport d’évaluation remis au tribunal ou à la commission d’examen et de tout autre document écrit dont ils sont saisis, qui concerne l’accusé et qui est pertinent à la décision à rendre ou à réviser.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, art. 20</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Le passage de l’article 672.54 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Décisions</MarginalNote><Label>672.54</Label><Text>Dans le cas où une décision est rendue au titre du paragraphe 672.45(2), de l’article 672.47, du paragraphe 672.64(3) ou des articles 672.83 ou 672.84, le tribunal ou la commission d’examen rend, en prenant en considération, d’une part, la sécurité du public qui est le facteur prépondérant et, d’autre part, l’état mental de l’accusé, sa réinsertion sociale et ses autres besoins, celle des décisions ci-après qui est nécessaire et indiquée dans les circonstances :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, art. 21</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>L’article 672.541 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Risque important pour la sécurité du public</MarginalNote><Label>672.5401</Label><Text>Pour l’application de l’article 672.54, un risque important pour la sécurité du public s’entend du risque que courent les membres du public, notamment les victimes et les témoins de l’infraction et les personnes âgées de moins de dix-huit ans, de subir un préjudice sérieux  —  physique ou psychologique  —  par suite d’un comportement de nature criminelle, mais non nécessairement violent.</Text></Section><Section><MarginalNote>Déclaration de la victime</MarginalNote><Label>672.541</Label><Text>En cas de verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux, le tribunal ou la commission d’examen prend en compte :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à l’audience tenue conformément aux articles 672.45, 672.47, 672.64, 672.81 ou 672.82 ou au paragraphe 672.84(5) et dans le cadre des critères énoncés à l’article 672.54, toute déclaration de la victime déposée en conformité avec le paragraphe 672.5(14) en vue de rendre la décision ou de fixer les modalités indiquées au titre de l’article 672.54;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à l’audience tenue conformément à l’article 672.64 ou au paragraphe 672.84(3) et dans le cadre des critères énoncés aux paragraphes 672.64(1) ou 672.84(3), selon le cas, toute déclaration de la victime déposée en conformité avec le paragraphe 672.5(14) en vue de décider si l’accusé doit être déclaré un accusé à haut risque ou si la déclaration doit être révoquée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à l’audience tenue conformément aux articles 672.81 ou 672.82 à l’égard d’un accusé à haut risque et dans le cadre des critères énoncés au paragraphe 672.84(1), toute déclaration de la victime déposée en conformité avec le paragraphe 672.5(14) en vue de décider si l’affaire doit être renvoyée à la cour pour révision de la déclaration portant que l’accusé est un accusé à haut risque.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Obligations additionnelles — sécurité</MarginalNote><Label>672.542</Label><Text>Dans le cadre des audiences qu’il tient en vertu de l’article 672.5, le tribunal ou la commission d’examen examine s’il est souhaitable pour la sécurité de toute personne, en particulier celle des victimes, des témoins et des personnes associées au système judiciaire, d’imposer à l’accusé, à titre de modalité de la décision, tout ou partie des obligations suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>s’abstenir de communiquer, directement ou indirectement, avec toute personne  —  victime, témoin ou autre  —  qui est identifiée dans la décision ou d’aller dans un lieu qui y est mentionné;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>observer telles autres modalités que le tribunal ou la commission d’examen estime nécessaires pour assurer la sécurité de ces personnes.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 4</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 672.56(1) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>672.56</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La commission d’examen qui rend une décision à l’égard d’un accusé en vertu des alinéas 672.54<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) peut déléguer au responsable de l’hôpital le pouvoir d’assouplir ou de resserrer les privations de liberté de l’accusé à l’intérieur des limites prévues par la décision et sous réserve des modalités de celle-ci; toute modification qu’ordonne ainsi cette personne est, pour l’application de la présente loi, réputée être une décision de la commission d’examen.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 672.56 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception — accusé à haut risque</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le pouvoir d’assouplir les privations de liberté d’un accusé à haut risque est assujetti aux restrictions énoncées au paragraphe 672.64(3).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 672.63, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Accusé à haut risque</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Déclaration</MarginalNote><Label>672.64</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du poursuivant faite avant toute décision portant libération inconditionnelle de l’accusé, le tribunal peut, au terme d’une audience, déclarer qu’un accusé âgé de dix-huit ans ou plus au moment de la perpétration de l’infraction qui a fait l’objet d’un verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux pour une infraction grave contre la personne  —  au sens du paragraphe 672.81(1.3)  —  est un accusé à haut risque si, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il est convaincu qu’il y a une probabilité marquée que l’accusé usera de violence de façon qu’il pourrait mettre en danger la vie ou la sécurité d’une autre personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il est d’avis que les actes à l’origine de l’infraction étaient d’une nature si brutale qu’il y a un risque de préjudice grave  —  physique ou psychologique  —  pour une autre personne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à considérer</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour décider s’il déclare ou non que l’accusé est un accusé à haut risque, le tribunal prend en compte tout élément de preuve pertinent, notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la nature et les circonstances de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la répétition d’actes comme celui qui est à l’origine de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’état mental actuel de l’accusé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les traitements suivis et à venir de l’accusé et la volonté de celui-ci de suivre ces traitements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’avis des experts qui l’ont examiné.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détention de l’accusé à haut risque</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le tribunal déclare que l’accusé est un accusé à haut risque, il rend une décision à l’égard de l’accusé aux termes de l’alinéa 672.54<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), mais les modalités de détention de l’accusé ne peuvent prévoir de séjours à l’extérieur de l’hôpital, sauf si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le responsable de l’hôpital estime la sortie appropriée pour des raisons médicales ou pour les besoins de son traitement, si l’accusé est escorté d’une personne qu’il a autorisée à cette fin;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un projet structuré a été établi pour faire face aux risques relatifs à la sortie, qui, en conséquence, ne présente pas de risque inacceptable pour le public.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les articles 672.72 à 672.78 s’appliquent à toute décision de ne pas déclarer qu’un accusé est un accusé à haut risque.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il est entendu que la déclaration qu’un accusé est un accusé à haut risque est une décision et que les articles 672.72 à 672.78 s’y appliquent.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 4</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>L’article 672.75 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Suspension d’application</MarginalNote><Label>672.75</Label><Text>Le dépôt d’un avis d’appel interjeté à l’égard d’une décision rendue en vertu de l’article 672.58 suspend l’application de la décision jusqu’à la décision sur l’appel.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 4</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>L’alinéa 672.76(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>rendre une ordonnance portant que l’application d’une décision rendue en vertu de l’article 672.58 n’est pas suspendue tant que l’appel est en instance, par dérogation à l’article 672.75;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>rendre une ordonnance portant que l’application d’une décision rendue en vertu de l’alinéa 672.54<Emphasis style="italic"><Emphasis style="italic">a</Emphasis></Emphasis>) est suspendue tant que l’appel est en instance;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, par. 27(2)</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Les paragraphes 672.81(1.4) et (1.5) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Prorogation sur consentement — accusé à haut risque</MarginalNote><Label>(1.31)</Label><Text>Par dérogation aux paragraphes (1) à (1.2), la commission d’examen peut, à l’égard d’un accusé à haut risque, proroger le délai préalable à la tenue d’une audience de révision jusqu’à un maximum de trente-six mois après avoir rendu une décision ou l’avoir révisée, si l’accusé est représenté par un avocat et que le procureur général et l’accusé y consentent.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prorogation — amélioration improbable</MarginalNote><Label>(1.32)</Label><Text>Par dérogation aux paragraphes (1) à (1.2), la commission d’examen peut, après avoir rendu une décision au terme de l’audience tenue en application du paragraphe 672.47(4) ou au terme de l’audience de révision tenue en application du présent article à l’égard d’un accusé à haut risque, proroger le délai préalable à la tenue d’une audience de révision subséquente en application du présent article jusqu’à un maximum de trente-six mois, si elle est convaincue, à la lumière de tout renseignement utile, notamment les renseignements décisionnels au sens du paragraphe 672.51(1) et tout rapport d’évaluation fait à la suite d’une ordonnance d’évaluation rendue en vertu de l’alinéa 672.121<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), que l’état de l’accusé ne s’améliorera probablement pas et que sa détention demeure nécessaire pendant la période de prorogation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(1.4)</Label><Text>La commission d’examen qui proroge le délai en vertu des paragraphes (1.2) ou (1.32) est tenue de donner avis de la prorogation à l’accusé, au poursuivant et au responsable de l’hôpital où l’accusé est détenu.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(1.5)</Label><Text>Les articles 672.72 à 672.78 s’appliquent à la décision de la commission de proroger le délai en vertu des paragraphes (1.2) ou (1.32).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 672.83, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Révision de la déclaration — accusé à haut risque</MarginalNote><Label>672.84</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas où la commission d’examen tient une audience en vertu des articles 672.81 ou 672.82 à l’égard d’un accusé à haut risque, elle est tenue, à la lumière de tout renseignement utile, notamment les renseignements décisionnels au sens du paragraphe 672.51(1) et tout rapport d’évaluation fait à la suite d’une ordonnance d’évaluation rendue en vertu de l’alinéa 672.121<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), si elle est convaincue qu’il n’y a pas de probabilité marquée que l’accusé  —  qu’il ait fait l’objet d’une déclaration aux termes de l’alinéa 672.64(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou de l’alinéa 672.64(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)  —  usera de violence de façon qu’il pourrait mettre en danger la vie ou la sécurité d’une autre personne, de renvoyer l’affaire à la cour supérieure de juridiction criminelle pour révision de la déclaration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révision des modalités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si elle n’est pas ainsi convaincue, la commission d’examen révise les modalités de détention fixées au titre de l’alinéa 672.54<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), sous réserve des restrictions énoncées au paragraphe 672.64(3).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révision de la déclaration par la cour</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il y a renvoi de l’affaire à la cour pour révision de la déclaration, celle-ci, au terme d’une audience, révoque la déclaration si elle est convaincue qu’il n’y a pas de probabilité marquée que l’accusé usera de violence de façon qu’il pourrait mettre en danger la vie ou la sécurité d’une autre personne; dans ce cas, elle ou la commission d’examen rend une décision en application de l’un des alinéas 672.54<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience et décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La décision mentionnée au paragraphe (3) est assujettie aux articles 672.45 à 672.47 comme si la révocation était un verdict.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révision des modalités</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si la cour ne révoque pas la déclaration, elle fait parvenir sans délai à la commission d’examen le procès-verbal de l’audience et tout autre renseignement ou pièce s’y rapportant qui sont en sa possession, ou des copies de ceux-ci. La commission d’examen doit, dans les meilleurs délais, mais au plus tard quarante-cinq jours après que la cour a choisi de ne pas révoquer la déclaration, tenir une audience et réviser les modalités de détention fixées en application de l’alinéa 672.54<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), sous réserve des restrictions énoncées au paragraphe 672.64(3).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les articles 672.72 à 672.78 s’appliquent à toute décision relative au renvoi de l’affaire à la cour au titre du paragraphe (1) et à toute décision relative à la révocation de la déclaration au titre du paragraphe (3).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 4</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>Le paragraphe 672.88(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Commission d’examen de la province du transfèrement</MarginalNote><Label>672.88</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La commission d’examen de la province dans laquelle est transféré l’accusé en vertu de l’article 672.86 a compétence exclusive à son égard et peut exercer toutes les attributions mentionnées aux articles 672.5 et 672.81 à 672.84 comme si elle avait rendu la décision à l’égard de l’accusé.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 4</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>Le paragraphe 672.89(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Autres transfèrements interprovinciaux</MarginalNote><Label>672.89</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’un accusé détenu en vertu de la décision d’une commission d’examen est transféré dans une autre province dans un cas non visé à l’article 672.86, la commission d’examen de la province d’origine a compétence exclusive à son égard et peut continuer à exercer les attributions mentionnées aux articles 672.5 et 672.81 à 672.84.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, art. 40</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>La formule 48 de la partie XXVIII de la même loi est modifiée par remplacement de « 672.54 ou 672.58 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> » par « 672.54, 672.58 ou 672.64 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou décider si la révocation de la déclaration portant que l’accusé est un accusé à haut risque devrait être prononcée en application du paragraphe 672.84(3) de la même loi ».</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, art. 40</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>La formule 48.1 de la partie XXVIII de la même loi est modifiée par remplacement de « l’article 672.54 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> » par « l’article 672.54 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou décider s’il y a lieu de renvoyer l’affaire à la cour supérieure de juridiction criminelle pour révision de la déclaration portant que l’accusé est un accusé à haut risque en application du paragraphe 672.84(1) de la même loi ».</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>EXAMEN</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>20.1</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Dans les cinq ans suivant l’entrée en vigueur des articles 2 à 20, un examen approfondi de l’application des articles 672.1 à 672.89 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est entrepris par le comité soit du Sénat, soit de la Chambre des communes, soit mixte, que le Parlement ou la chambre en question, selon le cas, désigne ou constitue à cette fin.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans l’année qui suit le début de son examen ou dans le délai supérieur que le Sénat, la Chambre des communes ou les deux chambres, selon le cas, lui accordent, le comité visé au paragraphe (1) remet son rapport au Parlement ou à la chambre en question, selon le cas, accompagné des modifications qu’il recommande.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. N-5</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">LOI SUR LA DÉFENSE NATIONALE</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>L’article 197 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>décision</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>disposition</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>décision</DefinedTermFr> Décision rendue par une cour mar-tiale en vertu des articles 201, 202 ou 202.16 ou déclaration faite par une cour martiale en application du paragraphe 202.161(4).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>risque important pour la sécurité du public</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>significant threat to the safety of the public</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>risque important pour la sécurité du public</DefinedTermFr> S’entend du risque que courent les membres du public, notamment les victimes et les témoins de l’infraction et les personnes âgées de moins de dix-huit ans, de subir un préjudice sérieux  —  physique ou psychologique  —  par suite d’un comportement de nature criminelle, mais non nécessairement violent.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 18</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Le passage du paragraphe 201(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>201.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas prévu au paragraphe 200(2), la cour martiale rend, en prenant en considération, d’une part, la sécurité du public, qui est le facteur prépondérant, et, d’autre part, l’état mental de l’accusé, sa réinsertion sociale et ses autres besoins, celle des décisions ci-après qui est nécessaire et indiquée dans les circonstances :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, art. 49</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa 202.121(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>d’autre part, il ne présente aucun risque important pour la sécurité du public.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, art. 49</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 202.121(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, il ne présente aucun risque important pour la sécurité du public.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, art. 49</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 202.121(7)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>qu’il ne présente aucun risque important pour la sécurité du public;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 18</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 202.16(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>202.16</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas prévu au paragraphe 202.15(1), la cour martiale rend, en prenant en considération, d’une part, la sécurité du public, qui est le facteur prépondérant, et, d’autre part, l’état mental de l’accusé, sa réinsertion sociale et ses autres besoins, celle des décisions ci-après qui est nécessaire et indiquée dans les circonstances :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sa mise en liberté inconditionnelle si elle estime que l’accusé ne présente pas un risque important pour la sécurité du public;</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 18</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 202.16(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la détention de l’accusé dans un hôpital ou un autre lieu approprié choisi par elle, sous réserve des modalités qu’elle estime indiquées.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 202.16, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Accusé à haut risque</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Demande à la cour martiale</MarginalNote><Label>202.161</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsque la cour martiale a rendu un verdict de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux en application du paragraphe 202.14(1) à l’égard d’un accusé et n’a pas mis fin aux procédures, le directeur des poursuites militaires peut lui demander de déclarer que celui-ci est un accusé à haut risque.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande au juge militaire en chef</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque la cour martiale a mis fin aux procédures, le directeur des poursuites militaires peut adresser sa demande au juge militaire en chef. Sur réception de la demande, le juge militaire en chef fait convoquer une cour martiale permanente par l’administrateur de la cour martiale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Limite</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si une décision portant libération ou mise en liberté inconditionnelle de l’accusé a été rendue, le directeur des poursuites militaires ne peut faire de demande en vertu des paragraphes (1) et (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans les cas visés aux paragraphes (1) et (2), la cour martiale peut, au terme d’une audience, déclarer qu’un accusé âgé de dix-huit ans ou plus au moment de la perpétration de l’infraction qui a fait l’objet d’un verdict de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux pour une infraction grave contre la personne est un accusé à haut risque si, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>elle est convaincue qu’il y a une probabilité marquée que l’accusé usera de violence de façon qu’il pourrait mettre en danger la vie ou la sécurité d’une autre personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elle est d’avis que les actes à l’origine de l’infraction étaient d’une nature si brutale qu’il y a un risque de préjudice grave  —  physique ou psychologique  —  pour une autre personne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>infraction grave contre la personne</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Au paragraphe (4), <DefinedTermFr>infraction grave contre la personne</DefinedTermFr> s’entend, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une infraction grave ou d’une infraction prévue aux articles 77, 86, 87, 92, 95, 113, 120, 124 ou 127 mettant en cause :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit la violence ou la tentative d’utiliser la violence contre une autre personne,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit un comportement qui met ou risque de mettre en danger la vie ou la sécurité d’une autre personne ou qui inflige ou risque d’infliger des dommages psychologiques graves à une autre personne;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’une infraction visée aux articles 151, 152, 153, 153.1, 155, 160, 170, 171, 172, 271, 272 ou 273 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> qui est punissable en application de l’article 130, ou de la tentative de perpétration d’une telle infraction.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à considérer</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Pour décider si elle déclare ou non que l’accusé est un accusé à haut risque, la cour martiale prend en compte tout élément de preuve pertinent, notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la nature et les circonstances de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la répétition d’actes comme celui qui est à l’origine de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’état mental actuel de l’accusé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les traitements suivis et à venir de l’accusé et la volonté de celui-ci de suivre ces traitements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’avis des experts qui l’ont examiné.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détention de l’accusé à haut risque</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Si la cour martiale déclare que l’accusé est un accusé à haut risque, elle rend une décision à l’égard de l’accusé aux termes de l’alinéa 202.16(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), mais les modalités de détention de l’accusé ne peuvent prévoir de séjours à l’extérieur de l’hôpital ou autre lieu approprié, sauf si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le responsable de l’hôpital ou de l’autre lieu approprié estime la sortie appropriée pour des raisons médicales ou pour les besoins de son traitement, si l’accusé est escorté d’une personne qu’il a autorisée à cette fin;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un projet structuré a été établi pour faire face aux risques relatifs à la sortie, qui, en conséquence, ne présente pas de risque inacceptable pour le public.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance d’évaluation</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Sous réserve des règlements, la cour martiale peut rendre une ordonnance portant évaluation de l’accusé si elle a des motifs raisonnables de croire qu’une preuve de l’état mental de l’accusé est nécessaire pour déterminer la décision qui devrait être prise à son égard sous le régime du présent article.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Renvoi devant la cour martiale</MarginalNote><Label>202.162</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si, dans l’exercice de l’un des pouvoirs que lui confère l’article 202.25, la commission d’examen renvoie à la cour martiale pour révision, au titre du paragraphe 672.84(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, la déclaration portant qu’un accusé est un accusé à haut risque, elle fait sans délai parvenir une copie de sa décision de renvoi au juge militaire en chef.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Convocation de la cour martiale</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dès qu’il reçoit copie de la décision de renvoi, le juge militaire en chef fait convoquer une cour martiale permanente par l’administrateur de la cour martiale afin qu’elle révise la déclaration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révision de la déclaration par la cour martiale</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si elle est convaincue qu’il n’y a pas de probabilité marquée que l’accusé usera de violence de façon qu’il pourrait mettre en danger la vie ou la sécurité d’une autre personne, la cour martiale, au terme d’une audience, révoque la déclaration, auquel cas, les articles 205.15 et 202.21 s’appliquent comme si elle avait rendu un verdict de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cour martiale ne révoque pas la déclaration</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si elle ne révoque pas la déclaration, la cour martiale fait parvenir sans délai à la commission d’examen le procès-verbal de l’audience et tout autre renseignement ou pièce s’y rapportant qui sont en sa possession, ou des copies de ceux-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance d’évaluation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sous réserve des règlements, la cour martiale peut rendre une ordonnance portant évaluation de l’accusé si elle a des motifs raisonnables de croire qu’une preuve de l’état mental de l’accusé est nécessaire pour déterminer si la déclaration doit être révoquée.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 202.2, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Procédure lors de l’audience</MarginalNote><Label>202.201</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’audience tenue par la cour martiale en vue de rendre ou de réviser une décision à l’égard d’un accusé l’est conformément au présent article et aux règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience informelle</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’audience peut être aussi informelle que le permettent les circonstances.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Statut de partie des intéressés</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si elle est d’avis que la justice l’exige, la cour martiale peut accorder le statut de partie à toute personne qui possède un intérêt réel dans la protection des intérêts de l’accusé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis de l’audience — parties</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La cour martiale donne avis de l’audience à toutes les parties.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis de l’audience — victime</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Elle fournit à la victime qui en fait la demande un avis de l’audience et des dispositions pertinentes de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis faisant état de la libération et du lieu de rési-dence projeté</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Un avis faisant état soit de la mise en liberté inconditionnelle de l’accusé, en application de l’alinéa 202.16(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), soit de sa mise en liberté sous réserve de modalités, en application des alinéas 201(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 202.16(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), ainsi que de son lieu de résidence projeté est remis à la victime lorsque celle-ci en fait la demande, dans le délai et de la manière prévus par règlement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Huis clos</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L’audience peut, en totalité ou en partie, avoir lieu à huis clos si la cour martiale considère que cela est dans l’intérêt de l’accusé et n’est pas contraire à l’intérêt public.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit à un avocat</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>L’accusé et toutes les parties ont le droit d’être représentés par avocat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avocat d’office</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Si l’accusé a été déclaré inapte à subir son procès ou si l’intérêt de la justice militaire l’exige, la cour martiale ordonne, dans le cas où l’accusé n’est pas représenté par avocat, que le directeur du service d’avocats de la défense lui en désigne un, avant l’audience ou au moment de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présence de l’accusé</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (11), l’accusé a le droit d’être présent durant toute l’audience.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion ou absence de l’accusé</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>La cour martiale peut soit permettre à l’accusé d’être absent pendant la totalité ou une partie de l’audience aux conditions qu’elle juge indiquées, soit l’exclure pendant la totalité ou une partie de l’audience dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’accusé interrompt l’audience au point qu’il serait difficile de la continuer en sa présence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la cour martiale est convaincue que sa présence mettrait vraisemblablement en danger la vie ou la sécurité d’un tiers ou aurait un effet préjudiciable grave sur le traitement ou la guérison de l’accusé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la cour martiale est convaincue qu’il ne devrait pas être présent pour l’audition de la preuve, la présentation des observations orales ou écrites ou le contre-interrogatoire des témoins relativement à l’existence des circonstances visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits des parties à l’audience</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>Toute partie peut présenter des éléments de preuve, faire des observations, oralement ou par écrit, appeler des témoins et contre-interroger ceux appelés par les autres parties et, si un rapport d’évaluation a été présenté par écrit à la cour martiale, peut en contre-interroger l’auteur après en avoir demandé l’autorisation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Témoins</MarginalNote><Label>(13)</Label><Text>Une partie ne peut ordonner la présence d’un témoin à l’audience, mais peut demander à la cour martiale de le faire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Télécomparution</MarginalNote><Label>(14)</Label><Text>La cour martiale peut autoriser l’accusé, avec son consentement, à être présent par télévision en circuit fermé ou par tout autre moyen leur permettant, à elle et à l’accusé, de se voir et de communiquer simultanément durant toute partie de l’audience, pourvu qu’il ait la possibilité, s’il est représenté par un avocat, de communiquer en privé avec lui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination de l’état mental de l’accusé</MarginalNote><Label>(15)</Label><Text>La cour martiale qui reçoit un rapport d’évaluation établit si, depuis la date de la décision rendue à l’égard de l’accusé ou de sa dernière révision, l’état mental de celui-ci a subi un changement pouvant justifier sa libération aux termes de l’article 202.16; le cas échéant, elle avise chacune des victimes de la possibilité de rédiger une déclaration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration de la victime</MarginalNote><Label>(16)</Label><Text>Pour rendre ou réviser une décision à l’égard de l’accusé, la cour martiale prend en considération la déclaration de toute victime sur les dommages  —  corporels ou autres  —  ou les pertes qui lui ont été causés par la perpétration de l’infraction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>(17)</Label><Text>La rédaction et le dépôt de la déclaration de la victime se font selon la forme et suivant la procédure prévues par règlement du gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présentation de la déclaration</MarginalNote><Label>(18)</Label><Text>Sur demande de la victime, la cour martiale lui permet de lire sa déclaration ou d’en faire la présentation de toute autre façon qu’elle juge indiquée, sauf si elle est d’avis que cette mesure nuirait à la bonne administration de la justice militaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appréciation de la cour martiale</MarginalNote><Label>(19)</Label><Text>Qu’il y ait ou non rédaction et dépôt d’une déclaration, la cour martiale peut prendre en considération tout autre élément de preuve qui concerne toute victime pour rendre ou réviser une décision à l’égard de l’accusé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Copie de la déclaration de la victime</MarginalNote><Label>(20)</Label><Text>Dans les meilleurs délais après la réception de la déclaration de toute victime, l’administrateur de la cour martiale veille à ce qu’une copie en soit fournie au procureur de la poursuite et à l’accusé ou à son avocat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de s’enquérir</MarginalNote><Label>(21)</Label><Text>Dans les meilleurs délais après avoir rendu un verdict de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux et avant de rendre une décision, la cour martiale est tenue de s’enquérir auprès du procureur de la poursuite ou de toute victime  —  ou de toute personne la représentant  —  si elle a été informée de la possibilité de rédiger une déclaration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ajournement</MarginalNote><Label>(22)</Label><Text>La cour martiale peut, si elle est convaincue que cela ne nuira pas à la bonne administration de la justice militaire, de sa propre initiative ou à la demande de toute victime ou du procureur de la poursuite, ajourner l’audience pour permettre à la victime de rédiger sa déclaration ou de présenter tout élément de preuve au titre du paragraphe (19).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(23)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conjoint de fait</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>common-law partner</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conjoint de fait</DefinedTermFr> S’entend de la personne qui vit avec la personne en cause dans une relation conjugale depuis au moins un an.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>victime</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>victim</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>victime</DefinedTermFr> S’entend :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de la personne qui a subi des dommages ou des pertes directement imputables à la perpétration de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si la personne visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est décédée, malade ou incapable de faire la déclaration sur les dommages ou les pertes qui lui ont été causés par la perpétration de l’infraction, soit de son époux ou conjoint de fait, soit d’un parent, soit de quiconque en a la garde, en droit ou en fait, soit de toute personne aux soins de laquelle elle est confiée ou qui est chargée de son entretien, soit d’une personne à sa charge.</Text></Paragraph></Definition></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Obligations additionnelles — sécurité</MarginalNote><Label>202.202</Label><Text>Dans le cadre des audiences qu’elle tient en vertu de l’article 202.201, la cour martiale examine s’il est souhaitable pour la sécurité de toute personne, en particulier celle des victimes, des témoins et des personnes associées au système judiciaire, d’imposer à l’accusé, à titre de modalité de la décision, tout ou partie des obligations suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>s’abstenir de communiquer, directement ou indirectement, avec toute personne  —  victime, témoin ou autre  —  qui est identifiée dans la décision ou d’aller dans un lieu qui y est mentionné;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>observer telles autres modalités que la cour martiale estime nécessaires pour assurer la sécurité de ces personnes.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>Le paragraphe 202.24(3) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>déterminer en application du paragraphe 202.162(3) si la déclaration portant que l’accusé est un accusé à haut risque doit être révoquée;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, art. 58</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Le paragraphe 202.25(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Pouvoirs des commissions d’examen</MarginalNote><Label>202.25</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les commissions d’examen et leurs présidents exercent, avec les adaptations nécessaires et sauf indication contraire du contexte, les pouvoirs et fonctions qui leur sont attribués en vertu du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> à l’égard des verdicts d’inaptitude à subir un procès ou de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux que rendent les cours martiales et des décisions qu’elles prennent au titre des articles 201 ou 202.16 ou du paragraphe 202.161(4), sauf ceux attribués par les articles 672.851 et 672.86 à 672.89 de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), la mention du procureur général aux paragraphes 672.81(1.1) et (1.31) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> vaut mention du directeur des poursuites militaires.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>L’article 230 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e.1</Emphasis>)</Label><Text>la légalité d’une décision de déclarer qu’un accusé est un accusé à haut risque aux termes du paragraphe 202.161(4) ou d’une décision relative à la révocation d’une décla-ration au titre du paragraphe 202.162(3);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>30.</Label><Text>L’article 230.1 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.01</Emphasis>)</Label><Text>la légalité d’une décision de ne pas déclarer qu’un accusé est un accusé à haut risque aux termes du paragraphe 202.161(4) ou d’une décision relative à la révocation de la déclaration au titre du paragraphe 202.162(3);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 22</MarginalNote><Label>31.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 233(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Suspension d’application</MarginalNote><Label>233.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), lorsque la décision qui fait l’objet de l’appel a été rendue en vertu de l’article 202, le dépôt d’un avis d’appel fait conformément à l’article 232 suspend l’application de la décision jusqu’à ce que la décision soit rendue sur l’appel.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 43, art. 22</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 233(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>rendre une ordonnance portant que l’application d’une décision rendue en vertu de l’article 202 ne peut être suspendue jusqu’à la décision sur l’appel;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>rendre une ordonnance portant que l’application d’une décision rendue en vertu de l’alinéa 202.16(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est suspendue jusqu’à ce que la décision soit rendue sur l’appel;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>EXAMEN</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>31.1</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Dans les cinq ans suivant l’entrée en vigueur des articles 21 à 31, un examen approfondi de l’application des articles 197 à 233 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> est entrepris par le comité soit du Sénat, soit de la Chambre des communes, soit mixte, que le Parlement ou la chambre en question, selon le cas, désigne ou constitue à cette fin.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans l’année qui suit le début de son examen ou dans le délai supérieur que le Sénat, la Chambre des communes ou les deux chambres, selon le cas, lui accordent, le comité visé au paragraphe (1) remet son rapport au Parlement ou à la chambre en question, selon le cas, accompagné des modifications qu’il recommande.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-15</MarginalNote><Label>32.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (5) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-15, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à renforcer la justice militaire pour la défense du Canada</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 59 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi, à la date d’entrée en vigueur de cet article 59, l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>L’article 202.201 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Procédure lors de l’audience</MarginalNote><Label>202.201</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’audience tenue par la cour martiale en vue de rendre ou de réviser une décision à l’égard d’un accusé l’est conformément au présent article et aux règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience informelle</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’audience peut être aussi informelle que le permettent les circonstances.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Statut de partie des intéressés</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si elle est d’avis que la justice l’exige, la cour martiale peut accorder le statut de partie à toute personne qui possède un intérêt réel dans la protection des intérêts de l’accusé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis de l’audience — parties</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La cour martiale donne avis de l’audience à toutes les parties.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis de l’audience — victime</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Elle fournit à la victime qui en fait la demande un avis de l’audience et des dispositions pertinentes de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis faisant état de la libération et du lieu de rési-dence projeté</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Un avis faisant état soit de la mise en liberté inconditionnelle de l’accusé, en application de l’alinéa 202.16(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), soit de sa mise en liberté sous réserve de modalités, en application des alinéas 201(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 202.16(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), ainsi que son lieu de résidence projeté est remis à la victime lorsque celle-ci en fait la demande, dans le délai et de la manière prévus par règlement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Huis clos</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L’audience peut, en totalité ou en partie, avoir lieu à huis clos si la cour martiale considère que cela est dans l’intérêt de l’accusé et n’est pas contraire à l’intérêt public.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit à un avocat</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>L’accusé et toutes les parties ont le droit d’être représentés par avocat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avocat d’office</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Si l’accusé a été déclaré inapte à subir son procès ou si l’intérêt de la justice militaire l’exige, la cour martiale ordonne, dans le cas où l’accusé n’est pas représenté par avocat, que le directeur du service d’avocats de la défense lui en désigne un, avant l’audience ou au moment de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présence de l’accusé</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (11), l’accusé a le droit d’être présent durant toute l’audience.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion ou absence de l’accusé</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>La cour martiale peut soit permettre à l’accusé d’être absent pendant la totalité ou une partie de l’audience aux conditions qu’elle juge indiquées, soit l’exclure pendant la totalité ou une partie de l’audience dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’accusé interrompt l’audience au point qu’il serait difficile de la continuer en sa présence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la cour martiale est convaincue que sa présence mettrait vraisemblablement en danger la vie ou la sécurité d’un tiers ou aurait un effet préjudiciable grave sur le traitement ou la guérison de l’accusé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la cour martiale est convaincue qu’il ne devrait pas être présent pour l’audition de la preuve, la présentation des observations orales ou écrites ou le contre-interrogatoire des témoins relativement à l’existence des circonstances visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits des parties à l’audience</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>Toute partie peut présenter des éléments de preuve, faire des observations, oralement ou par écrit, appeler des témoins et contre-interroger ceux appelés par les autres parties et, si un rapport d’évaluation a été présenté par écrit à la cour martiale, peut en contre-interroger l’auteur après en avoir demandé l’autorisation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Témoins</MarginalNote><Label>(13)</Label><Text>Une partie ne peut ordonner la présence d’un témoin à l’audience, mais peut demander à la cour martiale de le faire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Télécomparution</MarginalNote><Label>(14)</Label><Text>La cour martiale peut autoriser l’accusé, avec son consentement, à être présent par télévision en circuit fermé ou par tout autre moyen leur permettant, à elle et à l’accusé, de se voir et de communiquer simultanément durant toute partie de l’audience, pourvu qu’il ait la possibilité, s’il est représenté par un avocat, de communiquer en privé avec lui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination de l’état mental de l’accusé</MarginalNote><Label>(15)</Label><Text>La cour martiale qui reçoit un rapport d’évaluation établit si, depuis la date de la décision rendue à l’égard de l’accusé ou de sa dernière révision, l’état mental de celui-ci a subi un changement pouvant justifier sa libération aux termes de l’article 202.16; le cas échéant, elle avise chacune des victimes de la possibilité de rédiger une déclaration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration de la victime</MarginalNote><Label>(16)</Label><Text>Pour rendre ou réviser une décision à l’égard de l’accusé, la cour martiale prend en considération la déclaration de toute victime sur les dommages  —  corporels ou autres  —  ou les pertes qui lui ont été causés par la perpétration de l’infraction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>(17)</Label><Text>La rédaction et le dépôt de la déclaration de la victime se font selon la forme et suivant la procédure prévues par règlement du gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présentation de la déclaration</MarginalNote><Label>(18)</Label><Text>Sur demande de la victime, la cour martiale lui permet de lire sa déclaration ou d’en faire la présentation de toute autre façon qu’elle juge indiquée, sauf si elle est d’avis que cette mesure nuirait à la bonne administration de la justice militaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appréciation de la cour martiale</MarginalNote><Label>(19)</Label><Text>Qu’il y ait ou non rédaction et dépôt d’une déclaration, la cour martiale peut prendre en considération tout autre élément de preuve qui concerne toute victime pour rendre ou réviser une décision à l’égard de l’accusé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Copie de la déclaration de la victime</MarginalNote><Label>(20)</Label><Text>Dans les meilleurs délais après la réception de la déclaration de toute victime, l’administrateur de la cour martiale veille à ce qu’une copie en soit fournie au procureur de la poursuite et à l’accusé ou à son avocat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de s’enquérir</MarginalNote><Label>(21)</Label><Text>Dans les meilleurs délais après avoir rendu un verdict de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux et avant de rendre une décision, la cour martiale est tenue de s’enquérir auprès du procureur de la poursuite ou de toute victime  —  ou de toute personne la représentant  —  si elle a été informée de la possibilité de rédiger une déclaration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ajournement</MarginalNote><Label>(22)</Label><Text>La cour martiale peut, si elle est convaincue que cela ne nuira pas à la bonne administration de la justice militaire, de sa propre initiative ou à la demande de toute victime ou du procureur de la poursuite, ajourner l’audience pour permettre à la victime de rédiger sa déclaration ou de présenter tout élément de preuve au titre du paragraphe (19).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>victime</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(23)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>victime</DefinedTermFr> s’entend au sens de l’article 203.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Obligations additionnelles — sécurité</MarginalNote><Label>202.202</Label><Text>Dans le cadre des audiences qu’elle tient en vertu de l’article 202.201, la cour martiale examine s’il est souhaitable pour la sécurité de toute personne, en particulier celle des victimes, des témoins et des personnes associées au système judiciaire, d’imposer à l’accusé, à titre de modalité de la décision, tout ou partie des obligations suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>s’abstenir de communiquer, directement ou indirectement, avec toute personne — victime, témoin ou autre — qui est identifiée dans la décision ou d’aller dans un lieu qui y est mentionné;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>observer telles autres modalités que la cour martiale estime nécessaires pour assurer la sécurité de ces personnes.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text><Emphasis style="bold">Si l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 59 de l’autre loi, à la date d’entrée en vigueur de cet article <XRefInternal>26</XRefInternal>, l’article 59 de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Emphasis></Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>59.</Label><Text>Le paragraphe 202.201(23) de la loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>victime</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(23)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>victime</DefinedTermFr> s’entend au sens de l’article 203.</Text></Subsection></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text><Emphasis style="bold">Si l’entrée en vigueur de l’article 59 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article <XRefInternal>26</XRefInternal> est réputé être entré en vigueur avant cet article 59, le paragraphe (3) s’appliquant en conséquence.</Emphasis></Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 61 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>28</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, le paragraphe 202.25(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Pouvoirs des commissions d’examen</MarginalNote><Label>202.25</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les commissions d’examen et leurs présidents exercent, avec les adaptations nécessaires et sauf indication contraire du contexte, les pouvoirs et fonctions qui leur sont attribués en vertu du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> à l’égard des verdicts d’inaptitude à subir un procès ou de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux que rendent les cours martiales et des décisions qu’elles prennent au titre des articles 201 ou 202.16 ou du paragraphe 202.161(4), sauf ceux attribués par les paragraphes 672.5(8.1) et (8.2) et les articles 672.851 et 672.86 à 672.89 de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><?Pub Caret1?><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), la mention du procureur général de la province où se tient l’audience au paragraphe 672.5(3) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> et la mention du procureur général aux paragraphes 672.81(1.1) et (1.31) de cette loi valent mention du directeur des poursuites militaires.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Trois mois après la sanction</MarginalNote><Label>33.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les articles <XRefInternal>1</XRefInternal> à <XRefInternal>20</XRefInternal> entrent en vigueur trois mois après la date de sanction de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les articles <XRefInternal>21</XRefInternal> à <XRefInternal>31</XRefInternal> entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Subsection></Section></Body></Bill>