<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-217</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62-63</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013-2014</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (méfaits à l’égard des monuments commémoratifs de guerre)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code criminel (méfaits à l’égard des monuments commémoratifs de guerre)</ShortTitle><RunningHead>Code criminel (méfaits à l’égard des monuments commémoratifs de guerre)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2014</YYYY><MM>6</MM><DD>19</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>9</AnnualStatuteNumber><YYYY>2014</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2011-02-09">411320</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin d’ériger en infraction tout méfait commis à l’égard d’un monument commémoratif de guerre ou d’un cénotaphe.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>L’article 430 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (4.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Méfait : monuments commémoratifs de guerre</MarginalNote><Label>(4.11)</Label><Text>Quiconque commet un méfait à l’égard de tout ou partie d’un bâtiment ou d’une structure servant principalement de monument érigé en l’honneur des personnes tuées ou décédées en raison d’une guerre — notamment un monument commémoratif de guerre ou un cénotaphe —, d’un objet servant à honorer ces personnes ou à en rappeler le souvenir et se trouvant dans un tel bâtiment ou une telle structure ou sur le terrain où ceux-ci sont situés, ou d’un cimetière, est coupable d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire ou par mise en accusation et est passible :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>que l’infraction soit poursuivie par mise en accusation ou par procédure sommaire, des peines minimales suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>pour la première infraction, une amende minimale de mille dollars,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>pour la seconde infraction, un emprisonnement minimal de quatorze jours,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>pour chaque infraction subséquente, un emprisonnement minimal de trente jours;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si l’infraction est poursuivie par mise en accusation, d’un emprisonnement maximal de dix ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>si l’infraction est poursuivie par procédure sommaire, d’un emprisonnement maximal de dix-huit mois.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section></Body></Bill>