<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-50</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>51-52</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2003</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la législation relative aux avantages pour les anciens combattants et les enfants des anciens combattants décédés</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la législation relative aux avantages pour les anciens combattants et les enfants des anciens combattants décédés</ShortTitle><RunningHead>Avantages pour les anciens combattants</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2003</YYYY><MM>11</MM><DD>7</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId revised-statute="no"><AnnualStatuteNumber>27</AnnualStatuteNumber><YYYY>2003</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><?Pub Caret?><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aide en matière d’éducation aux enfants des anciens combattants décédés</XRefExternal> pour rétablir le Programme d’aide en matière d’éducation. Il prévoit l’augmentation des allocations mensuelles versées au titre du programme et il clarifie et étend le pouvoir réglementaire relatif à celui-ci.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Il modifie de plus la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pensions</XRefExternal> en vue d’élargir les critères d’admissibilité aux indemnités versées aux prisonniers de guerre. Dans certains cas, le montant de ces indemnités est majoré.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Il modifie en outre la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations aux anciens combattants</XRefExternal> en apportant des précisions relatives aux anciens combattants canadiens de la Première ou de la Seconde Guerre mondiale appartenant à la catégorie de ceux qui ont servi sur un théâtre réel de guerre.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Enfin, le texte apporte quelques modifications matérielles.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-28; 1990, ch. 43, art. 43</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’AIDE EN MATIÈRE D’ÉDUCATION AUX ENFANTS DES ANCIENS COMBATTANTS DÉCÉDÉS</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 43, art. 44</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>étudiant</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aide en matière d’éducation aux enfants des anciens combattants décédés</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>un enfant qui, sans l’application des articles 25 ou 26 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pensions</XRefExternal>, serait visé par l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la présente définition.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 17, art. 42</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>L’article 3.1 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 43, art. 45</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>L’alinéa 4(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>300 $;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>L’article 12 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>.1)</Label><Text>fixant le montant maximal des frais prévus par la présente loi qui peuvent être acquittés à l’égard d’un étudiant et prévoyant le rajustement annuel de ce montant selon l’indice des prix à la consommation;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>L’article 1 de l’annexe de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-hang-on-label" language-align="no" list-item="no"><Label>1.</Label><Text>Les alinéas 21(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), les paragraphes 21(2) et 34(6) et les articles 64, 65 et 66 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pensions</XRefExternal>.</Text></Provision></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’article 6 de l’annexe de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-hang-on-label" language-align="no" list-item="no"><Label>6.</Label><Text>L’article 34 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal des anciens combattants (révision et appel)</XRefExternal>.</Text></Provision></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-6</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES PENSIONS</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 12, par. 1(2)</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>service spécial</DefinedTermFr>, au paragraphe 3(1) de la version française de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pensions</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le déplacement pour se rendre dans la zone, sur les lieux de l’opération ou dans le lieu de la formation visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et en revenir;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 37 (3<Sup>e</Sup> suppl.), art. 12</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les sous-alinéas 71.2(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) et (ii) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>cinq pour cent de la pension de base, si ces périodes totalisent au moins trente jours et au plus quatre-vingt-huit jours,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>vingt pour cent de la pension de base, si ces périodes totalisent au moins quatre-vingt-neuf jours et au plus trois cent soixante-quatre jours,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>cinquante pour cent de la pension de base, si ces périodes totalisent plus de trois cent soixante-quatre jours;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 37 (3<Sup>e</Sup> suppl.), art. 12</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les sous-alinéas 71.2(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) à (iii) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>cinq pour cent de la pension de base, si ces périodes totalisent au moins trente jours et au plus quatre-vingt-huit jours,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dix pour cent de la pension de base, si ces périodes totalisent au moins quatre-vingt-neuf jours et au plus cinq cent quarante-cinq jours,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>quinze pour cent de la pension de base, si ces périodes totalisent au moins cinq cent quarante-six jours et au plus neuf cent dix jours,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>trente pour cent de la pension de base, si ces périodes totalisent au moins neuf cent onze jours et au plus mille deux cent soixante-quinze jours,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>trente-cinq pour cent de la pension de base, si ces périodes totalisent au moins mille deux cent soixante-seize jours et au plus mille six cent quarante et un jours,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>quarante pour cent de la pension de base, si ces périodes totalisent plus de mille six cent quarante et un jours.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. R-11</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA PENSION DE RETRAITE DE LA GENDARMERIE ROYALE DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 12, art. 4</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>L’alinéa 32.1(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version française de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le déplacement pour se rendre dans la zone, sur les lieux de l’opération ou dans le lieu de la formation visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et en revenir;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. W-3</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES ALLOCATIONS AUX ANCIENS COMBATTANTS</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 34, par. 89(1)</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa 37(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations aux anciens combattants</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>ayant été enrôlés dans ces forces et leur enrôlement ayant été attesté, ont servi sur un théâtre réel de guerre au cours de la Première ou de la Seconde Guerre mondiale et ont été libérés du service pour lequel ils ont été enrôlés,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux personnes reconnues, aux termes d’une décision du Tribunal des anciens combattants (révision et appel) rendue avant la sanction de la présente loi, comme des anciens combattants au sens du sous-alinéa 37(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations aux anciens combattants</XRefExternal> dans sa version antérieure à la sanction.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 34</MarginalNote><TitleText>LOI PORTANT MODIFICATION DE LA LÉGISLATION CONCERNANT LES AVANTAGES POUR LES ANCIENS COMBATTANTS</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>L’article 100 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi portant modification de la législation concernant les avantages pour les anciens combattants</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Pouvoir de consentir des allocations et d’acquitter des frais</MarginalNote><Label>12.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aide en matière d’éducation aux enfants des anciens combattants décédés</XRefExternal>, le ministre des Anciens Combattants peut, s’ils n’y étaient pas admissibles par le seul effet de l’article 3.1 de cette loi avant son abrogation par l’article 2 de la présente loi, consentir des allocations aux étudiants — ou à leur égard — et acquitter leurs frais d’éducation ou d’instruction.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Montant de l’allocation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’allocation mensuelle qui peut être versée à un étudiant — ou à son égard — en vertu du paragraphe (1) pour la période commençant le 28 février 1995 et se terminant le 31 août 2003 est de 167,47 $ au lieu d’un montant égal au total des montants visés aux alinéas 4(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aide en matière d’éducation aux enfants des anciens combattants décédés</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Montant maximal des frais d’éducation ou d’instruction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le montant maximal des frais d’éducation ou d’instruction qui peuvent, en vertu du paragraphe (1), être acquittés à l’égard d’un étudiant pour une année scolaire comprise — même en partie — dans la période commençant le 28 février 1995 et se terminant le 31 août 2003 est de 1 500 $.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Période maximale visée</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), le paragraphe 4(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aide en matière d’éducation aux enfants des anciens combattants décédés</XRefExternal> ne s’applique pas.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>règlement modificatif</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>13.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Au paragraphe (2), <DefinedTermFr>règlement modificatif</DefinedTermFr> s’entend du premier règlement, pris après la sanction de la présente loi, modifiant l’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur l’aide en matière d’éducation aux enfants des anciens combattants décédés</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Montant maximal des frais d’éducation ou d’instruction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aide en matière d’éducation aux enfants des anciens combattants décédés</XRefExternal> et malgré l’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur l’aide en matière d’éducation aux enfants des anciens combattants décédés</XRefExternal>, le montant maximal des frais d’éducation ou d’instruction qui peuvent être acquittés à l’égard d’un étudiant pour une année scolaire comprise — même en partie — dans la période commençant le 1<Sup>er</Sup> septembre 2003 et se terminant à l’entrée en vigueur du règlement modificatif est de 4 000 $.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>14.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>L’article 3 est réputé être entré en vigueur le 1<Sup>er</Sup> septembre 2003.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><Label>(2)</Label><Text>L’article 8 est réputé être entré en vigueur le 1<Sup>er</Sup> avril 2003.</Text></Subsection></Section></Body></Bill>