<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-3 </BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>51-52</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Régime de pensions du Canada et la Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Régime de pensions du Canada et la Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</ShortTitle><RunningHead>Régime de pensions du Canada</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2003</YYYY><MM>4</MM><DD>3</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId revised-statute="no"><AnnualStatuteNumber>5</AnnualStatuteNumber><YYYY>2003</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</XRefExternal> afin :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de permettre le transfert à l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada de toutes les sommes détenues au crédit du compte du régime de pensions du Canada, par l’abrogation de l’exigence de garder au compte un solde d’exploitation de trois mois;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’instituer un mécanisme en vertu duquel l’Office peut être tenu de transférer des fonds au gouvernement, lesquels sont ensuite portés au crédit du compte de manière que les obligations immédiates du compte puissent être acquittées;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de transférer à l’Office, sur une période de trois ans, le droit, le titre ou l’intérêt dans chaque titre détenu par le ministre des Finances et de fixer les conditions selon lesquelles les titres peuvent être rachetés ou remplacés;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de prévoir, d’une part, que la limite visant les biens étrangers prévue par la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> s’applique à l’Office et à ses filiales comme s’ils ne formaient qu’une seule entité et, d’autre part, que l’Office est réputé détenir les biens de ses filiales pour l’application de cette limite;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>d’apporter des modifications d’ordre administratif aux obligations de l’Office en matière de rapports.</Text></Provision></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-8</MarginalNote><TitleText>RÉGIME DE PENSIONS DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 11, al. 95<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>L’article 91 du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><?Pub Caret?><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>91.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre du Développement des ressources humaines.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Office</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Investment Board</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Office</DefinedTermFr> L’Office d’investissement du régime de pensions du Canada constitué par l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</XRefExternal>.</Text></Definition></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>Le paragraphe 108(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Limitation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il ne peut être prélevé sur le Trésor aux termes du présent article aucune somme qui excède le total des éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le solde au crédit du compte du régime de pensions du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la juste valeur marchande de l’actif de l’Office moins son passif.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 108, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Gestion du compte</MarginalNote><Label>108.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Tout solde créditeur du compte du régime de pensions du Canada qui excède les obligations immédiates du compte est transféré à l’Office, sauf disposition contraire d’un accord conclu aux termes de l’article 111.1. Les sommes transférées à l’Office sont prélevées sur le Trésor et portées au débit du compte.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Versement par l’Office</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur préavis et conformément à tout accord conclu aux termes de l’article 111.1, le ministre peut exiger de l’Office le versement au Trésor de la somme nécessaire pour couvrir toute somme ayant été portée au débit du compte du régime de pensions du Canada, ou devant l’être, en application du paragraphe 108(3) et les intérêts ayant été portés au débit du compte en application du paragraphe 110(2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intérêts</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre des Finances porte des intérêts au crédit du compte du régime de pensions du Canada, au taux qu’il estime être celui du marché, sur tout solde créditeur. Ces intérêts sont prélevés sur le Trésor.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 109(1) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 109(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Montants à porter au crédit et au débit du compte</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Doit être prélevé sur le Trésor et porté au débit du compte du régime de pensions du Canada le coût de tous les titres achetés par le ministre des Finances en vertu de l’article 110; doit être versé au Trésor et porté au crédit du compte le produit du rachat total ou partiel des titres achetés par celui-ci en vertu de cet article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Titres à échéance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si, à l’échéance d’un titre d’une province qui a été émis avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 1998 et est détenu au crédit du Fonds de placement du régime de pensions du Canada, le ministre des Finances n’achète pas un autre titre en application du paragraphe 110(3), ou en achète un en n’utilisant qu’une partie du principal du titre, le principal ou la partie non utilisée du principal est porté au débit du Fonds de placement du régime de pensions du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rachat avant échéance</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si, en application du paragraphe 110(6.4), le ministre des Finances rachète un titre en tout ou en partie avant échéance, le principal de ce titre ou le montant de la partie de celui-ci qui est rachetée est porté au débit du Fonds de placement du régime de pensions du Canada.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 109(2) à (4) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 90(1)</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 110(1) de la même loi précédant la définition de  <DefinedTermFr>ministre provincial compétent </DefinedTermFr> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>110.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article et aux articles 113 et 117.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 90(3)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>Office</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>solde d’exploitation</DefinedTermFr>, au paragraphe 110(1) de la même loi, sont abrogées.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 110(1) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 110(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Intérêts pouvant être portés au débit du compte</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre des Finances porte des intérêts au débit du compte du régime de pensions du Canada, au taux qu’il estime être celui du marché, sur toute somme prélevée sur le Trésor en application du paragraphe 108(3) qui excède le solde créditeur du compte. Les intérêts courent à compter de la date à laquelle la somme est portée au débit du Trésor en application du paragraphe 108(3) jusqu’à la date à laquelle l’Office verse cette somme au Trésor en application de l’article 56 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 30 (2<Sup>e</Sup> suppl.), par. 55(2)</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 110(2.1) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 90(4)</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe 110(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Remplacement de titre</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À l’échéance d’un titre d’une province qui a été émis avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 1998 et est détenu au crédit du Fonds de placement du régime de pensions du Canada, le ministre des Finances achète un autre titre émis par la province si le ministre provincial compétent lui en fait la demande par écrit au moins trente jours avant la date de l’échéance.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Les paragraphes 110(3) à (6.1) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 90(4)</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Les paragraphes 110(6.2) et (6.3) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 14, art. 45</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le passage du paragraphe 110(6.4) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Rachat de titres à la demande d’une province</MarginalNote><Label>(6.4)</Label><Text>Le ministre des Finances rachète un titre en tout ou en partie avant échéance dans les cas suivants :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>Les paragraphes 110(6.4) à (7) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(11)</Label><Text>Le paragraphe 110(8) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, art. 91</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>L’article 111 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, art. 91</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>L’article 111.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Accord</MarginalNote><Label>111.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre des Finances peut, aux conditions que le ministre juge acceptables, conclure un accord avec l’Office concernant les mesures d’application de toute question visée à l’un des articles 107.1 à 110, notamment le versement à l’Office de sommes prélevées sur le Trésor et le versement de sommes au Trésor par celui-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accord</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre des Finances peut conclure un accord avec l’Office concernant les mesures d’application de toute question visée à l’article 113.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, art. 91</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Les alinéas 112(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un état des sommes qui ont été portées au crédit ou au débit du compte du régime de pensions du Canada pour cet exercice;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un état regroupant les comptes du régime de pensions du Canada et de l’Office pour cet exercice;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 113(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le ministre des Finances doit payer un montant, calculé comme le prévoit le paragraphe (2), au gouvernement de cette province, en lui transférant — dans les limites nécessaires à cette fin —, d’une part, des titres de cette province qui sont des titres désignés au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</XRefExternal>, et, d’autre part, des titres du Canada qui sont des titres désignés au sens de l’article 2 de cette loi, et en lui versant, de la manière qui peut être prescrite, tout solde restant encore dû.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 113 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Versement par l’Office</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le ministre des Finances peut, sur préavis et conformément à tout accord conclu aux termes de l’article 111.1, exiger que l’Office lui verse toute somme qu’il estime nécessaire pour l’application du paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Transfert à une province</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Il est entendu que, lorsque le ministre des Finances transfère au gouvernement d’une province un titre de cette province ou du Canada, tout droit, titre ou intérêt qu’a l’Office dans ce titre est annulé.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 113(1.1) et (1.2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Transfert par l’Office</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le ministre des Finances peut, sur préavis et conformément à tout accord conclu aux termes de l’article 111.1, exiger que l’Office lui verse toute somme et lui transfère tout titre de la province ou du Canada visé à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), qui sont nécessaires pour l’application du paragraphe (1).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>L’alinéa 114(4)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>soit l’administration ou la gestion du compte du régime de pensions du Canada;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>L’article 117 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définition de  <DefinedTermFr>ministre provincial compétent</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>ministre provincial compétent</DefinedTermFr> désigne le ministre de qui relève au premier chef l’administration des finances de la province.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’OFFICE D’INVESTISSEMENT DU RÉGIME DE PENSIONS DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>12.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>titre désigné</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>designated security</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>titre désigné</DefinedTermFr></Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Soit une obligation qui :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>était, avant le 1<Sup>er</Sup> avril 1998, détenue au crédit du Fonds de placement du régime de pensions du Canada, compte ouvert en application du paragraphe 109(1) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à l’égard du Canada, en est une du gouvernement du Canada et, à l’égard d’une province, en est une du gouvernement de celle-ci, ou en est une d’un mandataire de Sa Majesté du chef de la province, garantie, quant au principal et à l’intérêt, par le gouvernement de la province,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>satisfait aux conditions énoncées à l’article 111 du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> dans sa version antérieure au 1<Sup>er</Sup> avril 1998;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit une obligation qui :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le 1<Sup>er</Sup> avril 1998 ou après cette date, est achetée par le ministre des Finances en application de l’article 110 du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>en est une du gouvernement d’une province ou en est une d’un mandataire de Sa Majesté du chef de la province, garantie, quant au principal et à l’intérêt, par le gouvernement de la province.</Text></Subparagraph></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) de la définition de <DefinedTermFr>titre désigné</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le 1<Sup>er</Sup> avril 1998 ou après cette date, soit a été achetée par le ministre des Finances en application de l’article 110 du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, soit est achetée par l’Office en application de l’article 6.1,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>L’article 5 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>L’Office a pour mission :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’aider le Régime de pensions du Canada à s’acquitter de ses obligations envers les cotisants et les bénéficiaires que lui impose le <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de gérer les sommes transférées en application de l’article 108.1 du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, ainsi que ses droit, titre ou intérêt dans les titres désignés, dans l’intérêt des cotisants et des bénéficiaires de ce régime;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de placer son actif en vue d’un rendement maximal tout en évitant des risques de perte indus et compte tenu des facteurs pouvant avoir un effet sur le financement du Régime de pensions du Canada ainsi que sur son aptitude à s’acquitter, chaque jour ouvrable, de ses obligations financières.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 6, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Titres Désignés</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Remplacement de titre</MarginalNote><Label>6.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À l’échéance d’un titre désigné d’une province qui a été émis avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 1998, l’Office achète un autre titre émis par la province si le ministre provincial compétent lui en fait la demande par écrit au moins trente jours avant la date de l’échéance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Principal</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La valeur nominale d’un nouveau titre ne peut être supérieure au principal impayé du titre désigné arrivant à échéance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le nouveau titre est émis pour vingt ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intérêts</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les intérêts sur le nouveau titre sont au taux fixé par l’Office, conformément à tout accord qu’il a conclu avec le ministre. Le taux est à un niveau sensiblement égal à celui que la province serait tenue de payer si elle empruntait la même somme pour la même période pour un titre émis sur le marché financier libre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le nouveau titre est contracté envers l’Office ou payable à celui-ci; le titre est émis comme n’étant ni négociable, ni transférable, ni cessible.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rachat de titres à la demande d’une province</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’Office rachète un titre désigné en tout ou en partie avant échéance si, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le ministre provincial compétent lui en fait la demande par écrit au moins trente jours avant la date de rachat proposée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le ministre provincial compétent accepte de payer ce qui suit à la date de rachat proposée :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le principal et l’intérêt dus et non encore payés à cette date,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’intérêt sur le principal racheté accumulé jusqu’à cette date,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>une somme égale à la valeur actualisée du principal racheté impayé et de l’intérêt sur celui-ci.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Valeur actualisée des titres</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>La valeur actualisée du principal racheté impayé est calculée par actualisation des versements en fonction d’un taux d’intérêt, fixé par l’Office conformément à tout accord qu’il a conclu avec le ministre des Finances, qui correspond :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si le titre désigné à racheter a été émis avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 1998, à un taux sensiblement égal à celui que le gouvernement du Canada serait tenu de payer s’il empruntait le montant du principal à racheter, pour une période égale au reste de l’échéance, en émettant un titre sur le marché financier libre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si le titre désigné à racheter a été émis le 1<Sup>er</Sup> janvier 1998 ou après cette date, à un taux sensiblement égal à celui que la province serait tenue de payer si elle empruntait le montant du principal à racheter, pour une période égale au reste de l’échéance, en émettant un titre sur le marché financier libre.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Unification des titres</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>À la demande du trésorier provincial ou d’un autre semblable fonctionnaire d’une province, l’Office peut accepter, à la place d’une série de titres désignés de cette province achetés au cours de toute période ininterrompue d’au plus douze mois, sur paiement de l’intérêt couru sur ces titres, une autre garantie de cette province d’un montant égal à l’ensemble alors en circulation des titres désignés de cette série, laquelle garantie porte intérêt à un taux que fixe l’Office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation garantie par le gouvernement provincial</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le titre acheté par l’Office en application du présent article doit être une obligation du gouvernement d’une province ou une obligation d’un mandataire de Sa Majesté du chef de la province, garantie, quant au principal et à l’intérêt, par ce gouvernement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>L’article 37 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal></MarginalNote><Label>37.</Label><Text>L’Office et ses filiales effectuent leurs placements de manière telle que l’Office n’aurait pas à payer d’impôt en application du paragraphe 206(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> si, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la partie XI de cette loi s’appliquait à l’Office;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>chacune des filiales était une société ayant fait un choix valide en vertu de l’article 259 de cette loi.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>L’article 50 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>États financiers</MarginalNote><Label>50.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les quarante-cinq jours suivant la fin des premier, deuxième et troisième trimestres de l’exercice, l’Office envoie au ministre et aux ministres provinciaux compétents copie des états financiers du trimestre en cause établis en conformité avec le paragraphe 39(6).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>États financiers à la disposition du public</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les sept jours suivant leur envoi en application du paragraphe (1), l’Office met les états financiers à la disposition du public.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>Le paragraphe 51(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>51.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le plus tôt possible, dans les soixante jours suivant la fin de chaque exercice, l’Office fait parvenir un rapport annuel de ses activités pendant l’exercice au ministre et aux ministres provinciaux compétents. Il met aussi des exemplaires à la disposition du public.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 56 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Responsabilité de l’Office</MarginalNote><Label>56.</Label><Text>L’Office verse au Trésor les sommes exigées en vertu des paragraphes 108.1(2) et 113(1.1) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>. Ces sommes sont portées au crédit du compte du régime de pensions du Canada ouvert en application du paragraphe 108(1) de cette loi.</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 56 de la même loi devient le paragraphe 56(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Transfert des titres</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Office transfère au ministre les titres désignés d’une province ou du Canada que celui-ci exige en vertu du paragraphe 113(1.1) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert de titres à l’Office</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Le premier jour de chaque mois suivant l’entrée en vigueur du présent article, un trente-sixième du droit, du titre ou de l’intérêt détenus par le ministre des Finances dans chaque titre qu’il a acheté en application de l’article 110 du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et qu’il détient au premier jour du premier mois suivant l’entrée en vigueur du présent article est transféré à l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada constitué par l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</XRefExternal> (« l’Office »).</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Transfert de nouveaux titres</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’un titre visé au paragraphe (1) est remplacé au cours de la période de trente-six mois commençant le premier jour du mois suivant l’entrée en vigueur du présent article :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’Office est réputé avoir acquis un droit, un titre ou un intérêt dans le nouveau titre dans une proportion équivalente à celle qu’il détenait dans le titre remplacé;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le premier jour de chaque mois suivant la date d’achat du nouveau titre, pour chaque mois qui reste dans la période de trente-six mois, une partie égale du droit, du titre ou de l’intérêt du ministre des Finances dans le nouveau titre est transférée à l’Office, de sorte que le nouveau titre est transféré en totalité à l’Office à la même date que le titre qu’il remplace l’aurait été.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Droits annulés</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’un titre visé au paragraphe (1) est racheté au cours de la période de trente-six mois visée au paragraphe (2) et n’est pas remplacé, tout droit, titre ou intérêt de l’Office dans le titre est annulé.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), les dispositions de la présente loi ou celles de toute autre loi édictées par elle entrent en vigueur conformément au paragraphe 114(4) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe 114(4) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 4(1) et (3), 5(3), (5), (7) et (10) et 9(1) et (3), les articles 10 et 11, le paragraphe 12(2), l’article 14 et le paragraphe 18(2) entrent en vigueur trois ans après la date d’entrée en vigueur de l’article 19;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’article 8 entre en vigueur quatre ans après la date d’entrée en vigueur de l’article 19.</Text></Paragraph></Subsection></Section></Body></Bill>