<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-15</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>51-52</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2003</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</ShortTitle><RunningHead>Enregistrement des lobbyistes</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2003</YYYY><MM>6</MM><DD>11</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId revised-statute="no"><?Pub Caret1?><AnnualStatuteNumber>10</AnnualStatuteNumber><YYYY>2003</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> en supprimant, d’une part, l’expression « afin de tenter d’influencer » en ce qui a trait aux communications visées dans les dispositions relatives à l’enregistrement et, d’autre part, l’exception qui concerne les communications faites en réponse à une demande provenant d’un titulaire d’une charge publique. Le texte prévoit également que les communications qui se limitent à une demande de renseignements ne sont pas assujetties à la loi. Le texte exige que tous les lobbyistes déposent une déclaration tous les six mois et impose aux lobbyistes salariés travaillant pour le compte d’une personne morale la plupart des exigences relatives à l’enregistrement qui s’appliquent aux lobbyistes salariés travaillant pour le compte d’une organisation.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><MarginalNote>L.R., ch. 44 (4e suppl.)</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’ENREGISTREMENT DES LOBBYISTES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le troisième paragraphe du préambule de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Preamble salutation="no"><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Vu l’opportunité d’accorder aux titulaires d’une charge publique et au public la possibilité de savoir qui se livre à des activités de lobbyisme;</Text></Provision></Preamble></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, par. 1(1)</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>organisation</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>organisation</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>organization</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>organisation</DefinedTermFr> Organisation commerciale, industrielle, professionnelle, syndicale ou bénévole, chambre de commerce, société de personnes, fiducie, association, organisme de bienfaisance, coalition ou groupe d’intérêt, ainsi que tout gouvernement autre que celui du Canada. Y est en outre assimilée la personne morale sans capital-actions constituée afin de poursuivre, sans gain pécuniaire pour ses membres, des objets d’un caractère national, provincial, patriotique, religieux, philanthropique, charitable, scientifique, artistique, social, professionnel ou sportif, ou des objets analogues.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 35, art. 36; 2000, ch. 7, art. 24</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 4(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>.1) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>.2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>.1)</Label><Text>les membres d’un gouvernement ou d’une institution autochtone qui exerce sa compétence ou son autorité au titre d’un accord d’autonomie gouvernementale ou de dispositions en matière d’autonomie gouvernementale contenues dans un accord sur des revendications territoriales — lesquels accords ont été mis en vigueur au titre d’une loi fédérale —, le personnel de ces membres ainsi que les employés d’un tel gouvernement ou d’une telle institution;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, par. 2(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas 4(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>communication orale ou écrite, faite par un mandataire au titulaire d’une charge publique portant sur l’exécution, l’interprétation ou l’application, par celui-ci, d’une loi fédérale ou d’un règlement d’application de celle-ci à l’égard de la personne ou de l’organisation mandante;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>communication orale ou écrite, faite par le mandataire d’une personne ou d’une organisation au titulaire d’une charge publique et qui se limite à une demande de renseignements.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 5(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Déclaration obligatoire</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est tenue de fournir au directeur, en la forme réglementaire, une déclaration contenant les renseignements prévus au paragraphe (2) toute personne (ci-après « lobbyiste-conseil ») qui, moyennant paiement, s’engage, auprès d’un client, d’une personne physique ou morale ou d’une organisation :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à communiquer avec le titulaire d’une charge publique au sujet des mesures suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>l’élaboration de propositions législatives par le gouvernement fédéral ou par un sénateur ou un député,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le dépôt d’un projet de loi ou d’une résolution devant une chambre du Parlement, ou sa modification, son adoption ou son rejet par celle-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>la prise ou la modification de tout règlement au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>l’élaboration ou la modification d’orientation ou de programmes fédéraux,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>l’octroi de subventions, de contributions ou d’autres avantages financiers par Sa Majesté du chef du Canada ou en son nom,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>l’octroi de tout contrat par Sa Majesté du chef du Canada ou en son nom;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à ménager pour un tiers une entrevue avec le titulaire d’une charge publique.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délais de remise</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le lobbyiste-conseil fournit la déclaration :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans les dix jours suivant l’engagement visé au paragraphe (1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve des paragraphes (1.2) et (1.3), dans les trente jours suivant l’expiration de chaque période de six mois à compter de la date de remise visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délai de remise : cas particulier</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Le lobbyiste-conseil qui informe le directeur d’un renseignement ou d’un changement de renseignement conformément au paragraphe (3) fournit la déclaration visée à l’alinéa (1.1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) dans les trente jours suivant l’expiration de chaque période de six mois à compter de la dernière date où il informe ainsi le directeur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fin de l’engagement</MarginalNote><Label>(1.3)</Label><Text>Le lobbyiste-conseil n’est pas tenu de fournir une déclaration en vertu de l’alinéa (1.1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) concernant un engagement qui a pris fin s’il en avise le directeur, en la forme réglementaire, avant l’expiration du délai prévu à cet alinéa pour fournir la déclaration.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3; 1999, ch. 31, art. 163(F)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 5(2)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>.1)</Label><Text>dans le cas où le financement de son client provient en tout ou en partie d’un gouvernement ou d’un organisme public, le nom de celui-ci et le montant du financement;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 5(2)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements — réglementaires et autres — utiles à la détermination de l’objet de l’engagement;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa 5(2)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le fait, le cas échéant, que le paiement est constitué en tout ou en partie d’honoraires conditionnels et donc subordonné à l’influence qu’il réussit à exercer sur l’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (vi);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les alinéas 5(2)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">j</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>.1)</Label><Text>s’il est un ancien titulaire d’une charge publique, la description des postes qu’il a occupés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>le nom du ministère ou de l’institution gouvernementale où exerce ses fonctions le titulaire d’une charge publique avec qui il communique ou compte communiquer au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (vi) ou avec qui il prend ou compte prendre rendez-vous;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements utiles à la détermination des moyens de communication qu’il utilise ou qu’il compte utiliser pour communiquer avec le titulaire d’une charge publique au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (vi), notamment par un appel au grand public, directement ou au moyen d’un média à grande diffusion, pour persuader celui-ci de communiquer directement avec le titulaire d’une charge publique en vue de faire pression sur lui afin qu’il appuie un certain point de vue;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe 5(4) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe 5(7) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Déclaration unique</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le lobbyiste-conseil qui s’engage à communiquer avec le titulaire d’une charge publique conformément à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et qui communique avec plusieurs titulaires ou plusieurs fois avec un ou plusieurs titulaires d’une charge publique dans le cadre de cet engagement n’est tenu de faire qu’une déclaration concernant cet engagement.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3; 1999, ch. 21, art. 164(F)</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>L’article 6 de la même loi et l’intertitre le précédant sont abrogés.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 7 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><TitleText>Lobbyistes salariés (personnes morales ou organisations)</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 7(1) à (4) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Déclaration obligatoire</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est tenu de fournir au directeur, en la forme réglementaire, une déclaration contenant les renseignements prévus au paragraphe (3) le déclarant d’une personne morale ou d’une organisation si :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, celle-ci compte au moins un employé dont les fonctions comportent la communication, au nom de l’employeur ou, si celui-ci est une personne morale, au nom d’une filiale de l’employeur ou d’une personne morale dont celui-ci est une filiale, avec le titulaire d’une charge publique, au sujet des mesures suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>l’élaboration de propositions législatives par le gouvernement fédéral ou par un sénateur ou un député,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le dépôt d’un projet de loi ou d’une résolution devant une chambre du Parlement, ou sa modification, son adoption ou son rejet par celle-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>la prise ou la modification de tout règlement au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>l’élaboration ou la modification d’orientation ou de programmes fédéraux,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>l’octroi de subventions, de contributions ou d’autres avantages financiers par Sa Majesté du chef du Canada ou en son nom;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, les fonctions visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) constituent une partie importante de celles d’un seul employé ou constitueraient une partie importante des fonctions d’un employé si elles étaient exercées par un seul employé.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délais</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La déclaration doit être fournie :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au plus tard dans les deux mois suivant la date où l’obligation prévue à ce paragraphe a pris naissance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve du paragraphe (2.1), dans les trente jours suivant l’expiration de chaque période de six mois à compter de la date de remise prévue à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cessation des activités</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Il n’est pas nécessaire de la fournir au titre de l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) dans le cas suivant :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’employeur n’a plus d’employé dont les fonctions sont décrites aux alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le déclarant en informe le directeur en la forme réglementaire avant l’expiration du délai pour fournir la déclaration prévu à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La déclaration contient les renseignements suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le nom et l’adresse de l’établissement du déclarant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le nom de l’employeur et l’adresse de son établissement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>.1)</Label><Text>si l’employeur est une personne morale, le nom et l’adresse de l’établissement de chacune de ses filiales qui, à sa connaissance, est directement intéressée par le résultat des activités de l’employé exercées au nom de l’employeur au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>.2)</Label><Text>si l’employeur est une personne morale qui est la filiale d’une autre personne morale, le nom de celle-ci et l’adresse de son établissement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un résumé des activités — commerciales ou autres — de l’employeur et tout autre renseignement réglementaire utile portant sur la nature de ces activités;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>si l’employeur est une organisation, la composition de celle-ci et tout autre renseignement réglementaire utile à l’identification de ses membres;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où le financement de l’employeur provient en tout ou en partie d’un gouvernement ou d’un organisme public, le nom de celui-ci et le montant du financement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>si l’employeur est une organisation, le nom de tout employé occupant les fonctions décrites à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>.1)</Label><Text>si l’employeur est une personne morale, le nom des personnes suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>tout cadre dirigeant qui exerce des fonctions décrites à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>tout autre employé qui exerce des fonctions décrites à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), si celles-ci constituent une partie importante de ses fonctions;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>si la déclaration est fournie conformément à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), les renseignements — réglementaires et autres — utiles à la détermination de l’objet de toute communication entre tout employé visé dans la déclaration et le titulaire d’une charge publique au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v), au cours de la période entre la date où l’obligation de remise a pris naissance en vertu du paragraphe (1) et la date de la remise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>si la déclaration est fournie conformément à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), les renseignements — réglementaires et autres — utiles à la détermination de l’objet de toute communication entre l’employé visé dans la déclaration et le titulaire d’une charge publique au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v) au cours d’une période de six mois prévue à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>.1)</Label><Text>les renseignements — réglementaires et autres — utiles à la détermination de l’objet de toute communication entre tout employé visé par la déclaration et le titulaire d’une charge publique au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v) au cours de la période entre l’expiration d’une période de six mois prévue à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et la date de remise visée à cet alinéa;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>.2)</Label><Text>dans le cas où l’on s’attend à ce qu’un employé visé par la déclaration communique avec le titulaire d’une charge publique au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v) au cours de la période de six mois suivant la date de remise visée à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou au cours de la période de six mois suivant l’expiration d’une période de six mois prévue à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), les renseignements — réglementaires et autres — utiles à la détermination de l’objet de la communication;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>.3)</Label><Text>si tout employé visé par la déclaration est un ancien titulaire d’une charge publique, la description des postes qu’il a occupés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements utiles à la détermination de la mesure — proposition législative, projet de loi, résolution, règlement, politique, programme, subvention, contribution ou autre avantage financier — en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>le nom du ministère ou de l’institution gouvernementale où exerce ses fonctions le titulaire d’une charge publique :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>avec lequel tout employé communique au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v) au cours des périodes prévues aux alinéas <Emphasis style="italic">g</Emphasis>), <Emphasis style="italic">h</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">h</Emphasis>.1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>avec lequel on s’attend à ce que tout employé communique au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v) au cours de l’une des périodes prévues à l’alinéa <Emphasis style="italic">h</Emphasis>.2);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements utiles à la détermination des moyens de communication, notamment l’appel au grand public, directement ou au moyen d’un média à grande diffusion :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>que tout employé visé dans la déclaration utilise dans le cadre d’une communication au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v) au cours des périodes prévues aux alinéas <Emphasis style="italic">g</Emphasis>), <Emphasis style="italic">h</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">h</Emphasis>.1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>qu’on s’attend à ce que tout employé visé dans la déclaration utilise dans le cadre d’une communication au sujet d’une des mesures visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v) au cours de l’une des périodes prévues à l’alinéa <Emphasis style="italic">h</Emphasis>.2);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>tout autre renseignement réglementaire utile à l’identification du déclarant, de l’employeur, de la filiale visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>), de l’autre personne morale visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">b.2</Emphasis>) de qui l’employeur est une filiale, de l’employé visé aux alinéas <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">f.1</Emphasis>), ou du ministère ou de l’institution gouvernementale visé à l’alinéa <Emphasis style="italic">j</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mise à jour</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le déclarant informe le directeur, en la forme réglementaire dans les trente jours suivant le changement, du fait qu’un employé visé par la déclaration a cessé d’occuper les fonctions visées à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou a cessé de travailler pour l’employeur.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 7(5) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en" include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Information requested by registrar</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>If the registrar requests information to clarify any information that has been provided to the registrar under this section, the officer responsible for filing returns shall, in the prescribed form and manner, not later than thirty days after the request is made, provide the registrar with the information.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La définition de « premier dirigeant », au paragraphe 7(6) de la même loi, est abrogée.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 3</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La définition de <DefinedTermEn>senior officer</DefinedTermEn>, au paragraphe 7(6) de la version anglaise de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en" include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>senior officer</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>cadre dirigeant</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>senior officer</DefinedTermEn>, in respect of a corporation, means</Text><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>a chief executive officer, chief operating officer or president of the corporation, or</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>any other officer who reports directly to the chief executive officer, chief operating officer or president of the corporation.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 7(6) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>déclarant</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>officer responsible for filing returns</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>déclarant</DefinedTermFr> L’employé rémunéré qui exerce les fonctions les plus élevées au sein d’une personne morale ou d’une organisation.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe 7(6) de la version française de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>cadre dirigeant</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>senior officer</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>cadre dirigeant</DefinedTermFr> S’entend :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du premier dirigeant, du directeur de l’exploitation ou du président de la personne morale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de tout autre dirigeant qui relève directement du premier dirigeant, du directeur de l’exploitation ou du président de la personne morale.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 5</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Le paragraphe 10.2(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Code de déontologie</MarginalNote><Label>10.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseiller élabore un code de déontologie des lobbyistes portant sur toutes les activités visées aux paragraphes 5(1) et 7(1).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 5</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Le paragraphe 10.3(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Conformité</MarginalNote><Label>10.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Doivent se conformer au code :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la personne tenue de fournir une déclaration en application du paragraphe 5(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’employé qui, aux termes des alinéas 7(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">f</Emphasis>.1), est nommé dans une déclaration fournie en application du paragraphe 7(1).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 5</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 10.4(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs d’enquête</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut, dans le cadre de son enquête, de la même manière et dans la même mesure qu’une cour supérieure d’archives, assigner devant lui des témoins et leur enjoindre de déposer oralement ou par écrit, sous la foi du serment, ou de produire les documents et autres pièces qu’il croit nécessaires à son enquête, y compris les documents établissant que la personne qui est tenue de fournir une déclaration en application du paragraphe 5(1) ou qui, aux termes des alinéas 7(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">f</Emphasis>.1), est nommée dans une déclaration fournie en application du paragraphe 7(1), a reçu un paiement ou engagé une dépense se rapportant, le cas échéant, à l’une des mesures visées aux sous-alinéas 5(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (vi) ou 7(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v). Il peut en outre faire prêter serment et recueillir tout renseignement, qu’il soit ou non admissible en preuve devant un tribunal.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 10.4(6) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>si le conseiller a des motifs raisonnables de croire que la divulgation est nécessaire pour aviser un agent de la paix compétent pour mener une enquête relativement à une infraction présumée à la présente loi ou à toute autre loi fédérale ou provinciale.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 10.4 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (6), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Enquête</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Si, dans l’exercice des pouvoirs et des fonctions que lui confère le présent article, le conseiller a des motifs raisonnables de croire qu’une personne a commis une infraction à la présente loi ou à toute autre loi fédérale ou provinciale, il avise un agent de la paix compétent pour mener une enquête relativement à l’infraction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suspension de l’enquête</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le conseiller suspend sans délai l’enquête menée en vertu du présent article à l’égard d’une infraction présumée au code si, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il a des motifs raisonnables de croire que la personne a commis une infraction à la présente loi ou à toute autre loi fédérale ou provinciale portant sur le même sujet;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’on découvre que l’objet de l’enquête est le même que celui d’une enquête menée dans le but de décider si une infraction visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) a été commise, ou qu’une accusation a été portée à l’égard du même objet.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Poursuite de l’enquête</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le conseiller ne peut poursuivre l’enquête avant qu’une décision finale n’ait été prise relativement à toute enquête ou à toute accusation portant sur le même objet.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 5</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 10.5(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Contenu du rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport peut faire état, si le conseiller estime que l’intérêt public le justifie, des renseignements concernant tout paiement reçu ou toute dépense engagée par la personne tenue de fournir une déclaration en application du paragraphe 5(1) ou qui, aux termes des alinéas 7(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">f</Emphasis>.1), est nommée dans une déclaration fournie en application du paragraphe 7(1), et se rapportant, le cas échéant, à l’une des mesures visées aux sous-alinéas 5(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (vi) ou 7(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 7</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>L’alinéa 12<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prévoir le versement de droits pour la remise, sous le régime des articles 5 ou 7, d’une déclaration ou d’une déclaration faisant partie d’une catégorie déterminée ou pour la prestation de services ou la mise à disposition d’installations par le directeur et déterminer le montant des droits ou leur mode de détermination;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 14, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>EXAMEN PAR LE PARLEMENT</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Examen par un comité</MarginalNote><Label>14.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est désigné ou constitué un comité du Sénat, de la Chambre des communes ou des deux chambres, chargé spécialement de l’examen, tous les cinq ans suivant l’entrée en vigueur du présent article, des dispositions et de l’application de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Examen et rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans un délai d’un an à compter du début de l’examen ou tout délai plus long autorisé par le Sénat, la Chambre des communes ou les deux chambres, selon le cas, le comité remet au Parlement son rapport, accompagné des modifications qu’il recommande.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent aux articles 15 à 17.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ancienne loi</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>old Act</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ancienne loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal>, dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>nouvelle loi</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>new Act</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>nouvelle loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal>, dans sa version à l’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Definition></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Déclarations des lobbyistes-conseils</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Obligation de déclarer</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), la personne (ci-après « lobbyiste-conseil ») liée, à la date d’entrée en vigueur de la présente loi, par un engagement en application du paragraphe 5(1) de la nouvelle loi est tenue de fournir au directeur une déclaration au sujet de l’engagement en application de ce paragraphe dans les deux mois suivant la date d’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le lobbyiste-conseil est réputé s’être conformé au paragraphe (1) si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une déclaration au sujet de l’engagement a été fournie par lui en application du paragraphe 5(1) de l’ancienne loi dans les cinq mois précédant la date d’entrée en vigueur de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements contenus dans la déclaration visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) n’ont pas changé;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le lobbyiste-conseil n’a connaissance d’aucun renseignement devant être fourni aux termes du paragraphe 5(2) de la nouvelle loi qui n’ait pas été inclus dans la déclaration visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Date réputée de remise</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 5(1.1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la nouvelle loi, la date de remise de la déclaration visée au paragraphe (1) ou à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), selon le cas, est réputée être celle de la remise faite aux termes de l’alinéa 5(1.1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la nouvelle loi.</Text></Subsection></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Déclarations des lobbyistes salariés (personnes morales)</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Remise par le déclarant</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>Si, à la date d’entrée en vigueur de la présente loi, une personne morale compte au moins un employé dont les fonctions sont décrites aux alinéas 7(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la nouvelle loi, le déclarant, au sens du paragraphe 7(6) de la nouvelle loi, qui agit pour le compte de la personne morale est tenu, aux termes du paragraphe 7(1) de la nouvelle loi, de fournir au directeur une déclaration dans les deux mois suivant la date d’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Déclarations des lobbyistes salariés (organisations)</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Remise par le déclarant</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), si, à la date d’entrée en vigueur de la présente loi, une organisation compte au moins un employé dont les fonctions sont décrites aux alinéas 7(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la nouvelle loi, le déclarant, au sens du paragraphe 7(6) de la nouvelle loi, qui agit pour le compte de l’organisation est tenu, en application du paragraphe 7(1) de la nouvelle loi, de fournir au directeur une déclaration dans les deux mois suivant la date d’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le déclarant de l’organisation est réputé s’être conformé au paragraphe (1) si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une déclaration a été fournie par le premier dirigeant, au sens du paragraphe 7(6) de l’ancienne loi, en application du paragraphe 7(1) de l’ancienne loi dans les cinq mois précédant la date d’entrée en vigueur de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements contenus dans la déclaration visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) n’ont pas changé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il n’a connaissance d’aucun renseignement devant être fourni aux termes du paragraphe 7(3) de la nouvelle loi qui n’ait pas été inclus dans la déclaration visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Date réputée de remise</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 7(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la nouvelle loi, la date de remise de la déclaration visée au paragraphe (1) ou à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), selon le cas, est réputée être celle de la remise faite aux termes de l’alinéa 7(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la nouvelle loi.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>La présente loi entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>