<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>C-35</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50-51</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001-2002</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les missions étrangères et les organisations internationales</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Missions étrangères et les organisations internationales, Loi modifiant la Loi sur les</ShortTitle><RunningHead>Missions étrangères et organisations internationales</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2002</YYYY><MM>4</MM><DD>30</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>12</AnnualStatuteNumber><YYYY>2002</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2002-4-30">90163</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les missions étrangères et les organisations internationales</XRefExternal> en modernisant le régime canadien de privilèges et d’immunités. Il vise à permettre au Canada de remplir les engagements qu’il a pris aux termes de traités internationaux et de répondre aux récents développements en droit international. Il vise également à combler les lacunes de la définition actuelle de « organisation internationale ». De plus, il mentionne que la Gendarmerie royale du Canada a la responsabilité première d’assurer la sécurité lors du déroulement d’une conférence intergouvernementale. Ce fondement législatif plus clair appuie les mesures de sécurité que prennent les autorités policières canadiennes en vue de remplir les obligations du Canada en matière de protection des personnes qui bénéficient de privilèges et d’immunités aux termes de cette loi.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 41</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES MISSIONS ÉTRANGÈRES ET LES ORGANISATIONS INTERNATIONALES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>organisation internationale</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les missions étrangères et les organisations internationales</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>organisation internationale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>international organization</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>organisation internationale</DefinedTermFr> Organisation intergouvernementale formée de plusieurs États, constituée ou non par traité; y est assimilée une conférence intergouvernementale à laquelle plusieurs États participent.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>mission accréditée</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>accredited mission</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>mission accréditée</DefinedTermFr> Mission permanente d’un État étranger accréditée auprès d’une organisation internationale ayant son siège au Canada.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 4 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Rétention de marchandises</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre des Affaires étrangères peut, par arrêté, autoriser la rétention par les agents, au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal>, de marchandises importées par la mission diplomatique ou un poste consulaire d’un État étranger pour la période pendant laquelle, à son avis, cet État applique de façon restrictive toute disposition de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques ou de la Convention de Vienne sur les relations consulaires, de sorte que les privilèges et immunités accordés aux mission diplomatique et postes consulaires de cet État au Canada dépassent ceux que cet État accorde à la mission diplomatique canadienne et aux postes consulaires canadiens.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 5(1) de la version anglaise de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Privileges and immunities</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>The Governor in Council may, by order, provide that</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas 5(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>)</Label><Text>que, sous réserve du paragraphe (1.2), des missions accréditées bénéficient, dans la mesure spécifiée, de privilèges et immunités comparables à ceux dont bénéficient les missions diplomatiques d’États étrangers au Canada en vertu de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>que les représentants d’un État étranger membre d’une organisation internationale ou y participant bénéficient, dans la mesure spécifiée, des privilèges et immunités énoncés à l’article IV de la Convention sur les privilèges et immunités des Nations Unies;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>que les représentants d’un État étranger membre d’une organisation internationale ayant son siège au Canada, ainsi que les membres de leur famille faisant partie de leur ménage, bénéficient, dans la mesure spécifiée, de privilèges et immunités comparables à ceux dont bénéficient respectivement les agents diplomatiques et les membres de leur famille faisant partie de leur ménage en vertu de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>que les membres du personnel administratif et technique — ainsi que les membres de leur famille faisant partie de leur ménage —, les membres du personnel de service et les domestiques de la mission d’un État étranger membre d’une organisation internationale ayant son siège au Canada bénéficient, dans la mesure spécifiée, sauf s’ils sont citoyens canadiens ou résidents permanents au Canada, de privilèges et immunités comparables à ceux dont bénéficient respectivement les membres du personnel administratif et technique — ainsi que les membres de leur famille faisant partie de leur ménage —, les membres du personnel de service et les domestiques des missions diplomatiques en vertu de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 5(1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>que les hauts fonctionnaires d’une organisation internationale désignés par lui — ainsi que, dans le cas d’une organisation internationale ayant son siège au Canada, les membres de leur famille faisant partie de leur ménage — bénéficient, dans la mesure spécifiée, de privilèges et immunités comparables à ceux dont bénéficient respectivement les agents diplomatiques et, le cas échéant, les membres de leur famille faisant partie de leur ménage, en vertu de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 5(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">h</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h.1</Emphasis>)</Label><Text>que les personnes faisant partie des catégories désignées par lui et bénéficiant, en vertu d’un traité, d’une convention ou d’un accord figurant à l’annexe IV, de privilèges et d’immunités — ainsi que les membres de leur famille faisant partie de leur ménage — bénéficient aussi, dans la mesure spécifiée, de privilèges et immunités comparables à ceux dont bénéficient respectivement les agents diplomatiques et les membres de leur famille faisant partie de leur ménage en vertu de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’article 5 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Décret rétroactif</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le décret pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du paragraphe 6(2) qui a pour effet d’accorder à une organisation internationale ou au bureau d’une subdivision politique d’un État étranger, selon le cas, des privilèges d’exonération fiscale ou douanière peut, quant à ces privilèges, avoir un effet rétroactif.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Privilèges d’exonération fiscale ou douanière : missions accréditées</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Le décret pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>) peut restreindre ou retirer les privilèges d’exonération fiscale ou douanière de la mission accréditée d’un État étranger dans le but d’assurer à cette mission un traitement comparable à celui qu’accorde l’État étranger aux missions permanentes canadiennes accréditées auprès d’une organisation internationale dans cet État.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décret rétroactif</MarginalNote><Label>(1.3)</Label><Text>Le décret pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>) qui a pour effet d’accorder à une mission accréditée auprès de l’Organisation de l’aviation civile internationale des privilèges d’exonération fiscale à l’égard de la partie IX de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal> peut, quant à ces privilèges, avoir un effet rétroactif pour toute période commençant au plus tôt le 1<Sup>er</Sup> janvier 1991 et se terminant au plus tard le 31 décembre 2000.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>L’article 5 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Mesures restrictives : immigration</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le décret pris en vertu du paragraphe (1) l’emporte sur les dispositions incompatibles de l’article 19 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 5, al. 25(1)<Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>L’article 6 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Privilèges, immunités et avantages</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (3) et (4), le ministre des Affaires étrangères peut, par arrêté :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>faire bénéficier le bureau d’une subdivision politique d’un État étranger, et les personnes ayant un lien avec ce bureau, des privilèges et immunités accordés aux postes consulaires et personnes ayant un lien avec eux en vertu de l’article 3, à l’exception des privilèges d’exonération fiscale ou douanière;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>étendre ces privilèges et immunités;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>octroyer à ce bureau et à ces personnes les avantages déterminés par règlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>leur retirer, en tout ou en partie, ces privilèges, immunités ou avantages ou ceux accordés en vertu du paragraphe (2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>leur restituer, en tout ou en partie, les privilèges, immunités ou avantages retirés en vertu de l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Privilèges d’exonération fiscale ou douanière</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (3) et (4), le gouverneur en conseil peut, par décret, sur recommandation conjointe du ministre des Affaires étrangères et du ministre des Finances :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>faire bénéficier le bureau d’une subdivision politique d’un État étranger, et les personnes ayant un lien avec ce bureau, des privilèges d’exonération fiscale ou douanière accordés aux postes consulaires et personnes ayant un lien avec eux en vertu de l’article 3;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>étendre ces privilèges au-delà de ceux qui sont prévus à la Convention de Vienne sur les relations consulaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>octroyer à ce bureau et à ces personnes des privilèges d’exonération fiscale ou douanière non prévus à la Convention de Vienne sur les relations consulaires.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Condition</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’arrêté prévu au paragraphe (1) et le décret prévu au paragraphe (2) ne peuvent être pris que si le ministre ou le gouverneur en conseil, selon le cas, est d’avis que les fonctions que doit exercer au Canada le bureau de la subdivision politique de l’État étranger sont sensiblement comparables à celles qu’exerce au Canada un poste consulaire, au sens de l’article premier de la Convention de Vienne sur les relations consulaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>But</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’arrêté ou le décret, selon le cas, doit avoir pour objet d’accorder au bureau de la subdivision politique de l’État étranger et aux personnes ayant un lien avec ce bureau un traitement comparable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit à celui accordé par cet État au bureau d’une subdivision politique canadienne dans cet État et aux personnes ayant un lien avec lui;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit, s’il n’existe pas de bureau de subdivision politique canadienne dans cet État, à celui qui, de l’avis du ministre ou du gouverneur en conseil, selon le cas, fondé sur les garanties fournies par l’État étranger, serait accordé au bureau d’une subdivision politique canadienne dans cet État et aux personnes ayant un lien avec ce bureau.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Locaux et archives</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le ministre des Affaires étrangères peut, par arrêté, accorder au bureau de la subdivision politique d’un État étranger et à ses archives les immunités dont bénéficient les locaux et archives consulaires en vertu de la Convention de Vienne sur les relations consulaires, afin d’assurer un traitement comparable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit à celui accordé par cet État au bureau d’une subdivision politique canadienne dans cet État;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit, s’il n’existe pas de bureau de subdivision politique canadienne dans cet État, à celui qui, de l’avis du ministre fondé sur les garanties fournies par l’État étranger, serait accordé au bureau d’une subdivision politique canadienne dans cet État.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 10, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Sécurité des conférences intergouvernementales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Rôle de la G.R.C.</MarginalNote><Label>10.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Gendarmerie royale du Canada a la responsabilité première d’assurer la sécurité pour le déroulement sans heurt de toute conférence intergouvernementale à laquelle plusieurs États participent et à laquelle assistent des personnes qui bénéficient de privilèges et d’immunités en vertu de la présente loi, et visée par un décret pris ou prorogé au titre de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs de la G.R.C.</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans l’exercice de ses responsabilités en vertu du paragraphe (1), la Gendarmerie royale du Canada peut prendre les mesures qui s’imposent, notamment en contrôlant, en limitant ou en interdisant l’accès à une zone dans la mesure et selon les modalités raisonnables dans les circonstances.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe (2) est sans effet sur les pouvoirs que les agents de la paix possèdent en vertu de la common law ou de toute autre loi ou tout autre règlement fédéral ou provincial.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accords</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (1), afin de faciliter la consultation et la coopération entre la Gendarmerie royale du Canada et les polices provinciales et municipales, le solliciteur général du Canada peut, avec l’approbation du gouverneur en conseil, conclure un accord avec le gouvernement d’une province sur les responsabilités des membres de la Gendarmerie royale du Canada et les membres des polices provinciales et municipales quant à la sécurité à assurer pour le déroulement sans heurt d’une conférence visée à ce paragraphe.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 5, al. 25(1)<Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>L’article 11 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Certificat du ministre des Affaires étrangères</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Le certificat qui, paraissant délivré sous l’autorité du ministre des Affaires étrangères, atteste les faits en cause fait foi de son contenu, sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ou la qualité officielle du signataire, dans toute procédure où se pose la question de savoir si, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une mission diplomatique, un poste consulaire ou un bureau de subdivision politique d’un État étranger a été établi avec le consentement du gouvernement du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>une organisation ou une conférence est assujettie à un décret pris en vertu de l’article 5;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>une mission est accréditée auprès d’une organisation internationale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>des locaux ou archives sont ceux du bureau d’une subdivision politique d’un État étranger;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>une personne, une mission diplomatique, un poste consulaire, un bureau de subdivision politique d’un État étranger, une organisation internationale ou une mission accréditée bénéficie des privilèges, immunités et avantages prévus par la présente loi.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Importation d’alcool</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Importation d’alcool</MarginalNote><Label>11.1</Label><Text>Il est entendu que :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>toute personne, toute mission diplomatique, tout poste consulaire, toute mission accréditée et tout bureau d’une subdivision politique d’un État étranger qui bénéficie de privilèges et immunités comparables à ceux qu’accorde l’article 36 de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques ou l’article 50 de la Convention de Vienne sur les relations consulaires peut, malgré toute disposition contraire de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’importation des boissons enivrantes</XRefExternal>, exercer ces privilèges et bénéficier de ces immunités à l’égard de l’alcool importé, selon le cas, pour consommation personnelle ou utilisation officielle;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute organisation internationale qui bénéficie de privilèges et immunités comparables à ceux qu’accorde la section 7 de l’article II de la Convention sur les privilèges et immunités des Nations Unies peut, malgré toute disposition contraire de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’importation des boissons enivrantes</XRefExternal>, exercer ces privilèges et bénéficier de ces immunités à l’égard de l’alcool importé pour utilisation officielle.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 12 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Règlements et décrets</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote /><Label>8.</Label><Text>L’article 13 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Modification de l’annexe IV</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 5(1)<Emphasis style="italic">h.1</Emphasis>), le gouverneur en conseil peut, par décret, modifier l’annexe IV par adjonction, suppression ou modification de la mention d’un traité, d’une convention ou d’un accord.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’annexe III, de l’annexe figurant à l’annexe de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITION DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-11</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-11, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>, (appelé « autre loi » au présent article), à l’entrée en vigueur de la présente loi ou à celle du premier des articles 33 à 43 de l’autre loi à entrer en vigueur, la dernière en date étant à retenir, le paragraphe 5(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les missions étrangères et les organisations internationales</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Mesures restrictives : immigration</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le décret pris en vertu du paragraphe (1) l’emporte sur les dispositions incompatibles des articles 33 à 43 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Section></Body><Schedule><RunningHead>Missions étrangères et organisations internationales — Annexe</RunningHead><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article 9)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE IV</Label><OriginatingRef>(alinéa 5(1)h.1) et paragraphe 13(3))</OriginatingRef><TitleText>TRAITÉS, CONVENTIONS ET ACCORDS DÉSIGNÉS</TitleText></ScheduleFormHeading><DocumentInternal><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Accord avec la Commission préparatoire pour l’Organisation du Traité d’interdiction complète des essais nucléaires</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Agreement with the Preparatory Commission for the Comprehensive Nuclear Test-Ban Treaty Organization</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Convention sur l’interdiction de la mise au point, de la fabrication, du stockage et de l’emploi des armes chimiques et sur leur destruction</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Convention on the Prohibition of the Development, Production, Stockpiling and Use of Chemical Weapons, and on their Destruction</BilingualItemEn></BilingualGroup></Provision></DocumentInternal></Schedule></Schedule></Bill>