<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-39</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50-51</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001-2002</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi remplaçant la Loi sur le Yukon afin de la moderniser et de mettre en oeuvre certaines dispositions de l’Accord de transfert au Yukon d’attributions relevant du Programme des affaires du Nord et modifiant et abrogeant d’autres lois</LongTitle><ShortTitle status="official">Yukon, Loi sur le</ShortTitle><RunningHead>Yukon</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2002</YYYY><MM>3</MM><DD>27</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>7</AnnualStatuteNumber><YYYY>2002</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2002-3-27">90112</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte remplace la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>, d’une part, afin de la moderniser — elle reconnaît l’existence d’un système de gouvernement responsable au Yukon et change le nom de certaines institutions publiques conformément aux usages courants —, et, d’autre part, afin de donner à la Législature du Yukon des compétences législatives additionnelles à l’égard des biens réels domaniaux et des eaux du Yukon.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>Le texte comprend un préambule déclarant que le Yukon est pourvu d’un gouvernement auquel s’appliquent, comme à l’État fédéral, les principes de responsabilité gouvernementale. Il établit également la relation entre le commissaire et le Conseil exécutif du Yukon conformément aux conventions qui ont cours en matière de gouvernement au Canada.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>Le texte rebaptise « Assemblée législative du Yukon » le Conseil, « Législature du Yukon » le commissaire en conseil et « lois de la législature » les ordonnances territoriales. Comme le prévoit actuellement la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>, le vérificateur général du Canada serait le vérificateur du gouvernement du Yukon. Le texte renferme toutefois des dispositions, pouvant être mises en vigueur plus tard par décret, qui permettraient au gouvernement du Yukon de nommer son propre vérificateur indépendant.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>Les dispositions conférant de nouvelles compétences à la législature assurent la mise en oeuvre de certaines dispositions de l’Accord de transfert au Yukon d’attributions relevant du Programme des affaires du Nord, qui prévoit le transfert au commissaire de la gestion et de la maîtrise des biens réels domaniaux et des droits relatifs aux eaux du Yukon. Le texte comprend des dispositions abrogeant les lois fédérales s’appliquant aux terres et ressources dont la gestion et la maîtrise seront transférées.</Text></Provision></Summary><Preamble><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le Yukon constitue un territoire pourvu d’un gouvernement auquel s’appliquent, comme à l’État fédéral, les principes de responsabilité gouvernementale;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>qu’il importe de mettre en oeuvre, par voie législative, certaines dispositions de l’Accord de transfert au Yukon d’attributions relevant du Programme des affaires du Nord qu’ont négocié les représentants de certaines premières nations, du gouvernement du Canada et de celui du Yukon,</Text></Provision></Provision></Preamble><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon.</XRefExternal></Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>aire de conservation fédérale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal conservation area</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>aire de conservation fédérale</DefinedTermFr> Outre les parcs nationaux, les biens réels domaniaux dont la gestion est confiée au ministre de l’Environnement et qui font l’objet de mesures de conservation des espèces sauvages sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les espèces sauvages du Canada</XRefExternal>, ainsi que les zones de protection établies sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1994 sur la convention concernant les oiseaux migrateurs</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ancienne loi</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>former Act</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ancienne loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>, chapitre Y-2 des Lois révisées du Canada (1985).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>biens réels domaniaux</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>public real property</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>biens réels domaniaux</DefinedTermFr> Les biens-fonds, mines et minéraux du Yukon qui appartiennent à Sa Majesté du chef du Canada, y compris les bâtiments et autres ouvrages, accessoires fixes ou améliorations de surface, de sous-sol ou en surplomb. Y sont assimilés les domaines, droits, titres de propriété ou intérêts que détient Sa Majesté dans les biens réels du Yukon, y compris les services fonciers, les servitudes et les baux.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>eaux</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>waters</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>eaux</DefinedTermFr> L’ensemble des eaux internes de surface et souterraines, qu’elles soient sous forme liquide ou solide.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>gaz</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>gas</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>gaz</DefinedTermFr> Le gaz naturel et toutes les substances produites avec lui, à l’exclusion du pétrole et du méthane de gisements houillers.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>parc national</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>national park</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>parc national</DefinedTermFr> Parc ou réserve au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>pétrole</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>oil</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>pétrole</DefinedTermFr> Le pétrole brut, quelle que soit sa densité, extrait en tête de puits sous forme liquide, de même que les autres hydrocarbures — à l’exclusion du gaz et du méthane de gisements houillers —, notamment ceux qui peuvent être extraits ou récupérés de gisements en affleurement ou souterrains de sables pétrolifères, de bitume, de sables ou de schistes bitumineux, ou d’autres sortes de gisements. La présente définition ne vise pas le charbon.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>société mandataire fédérale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal agent corporation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>société mandataire fédérale</DefinedTermFr> Société mandataire au sens du paragraphe 83(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Yukon</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Yukon</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Yukon</DefinedTermFr> Le territoire délimité à l’annexe 1.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>zone adjacente</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>adjoining area</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>zone adjacente</DefinedTermFr> La zone située à l’extérieur du Yukon, entre celui-ci et la limite septentrionale décrite à l’annexe 2.</Text></Definition></Section><Section><MarginalNote>Droit des autochtones</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Il est entendu que la présente loi ne porte pas atteinte à la protection des droits existants — ancestraux ou issus de traités — des peuples autochtones du Canada découlant de leur reconnaissance et de leur confirmation au titre de l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>GOUVERNEMENT</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Pouvoir exécutif</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Commissaire</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme, par décret, le commissaire du Yukon.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication du décret</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le décret de nomination est publié dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exercice du gouvernement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le commissaire exerce ses attributions conformément aux instructions écrites du gouverneur en conseil ou du ministre.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Administrateur</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du commissaire ou de vacance de son poste, le gouverneur en conseil peut nommer un administrateur pour assurer l’intérim.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intérim</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement de l’administrateur ou de vacance de son poste, l’intérim est assuré par le juge principal — au sens du paragraphe 22(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les juges</XRefExternal> — de la Cour suprême du Yukon.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Serments professionnel et d’allégeance</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Préalablement à leur entrée en fonctions, le commissaire et l’administrateur prêtent et souscrivent les serments professionnel et d’allégeance prescrits par le gouverneur en conseil.</Text></Section><Section><MarginalNote>Traitement</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Les traitements du commissaire et de l’administrateur sont fixés par le gouverneur en conseil et payés sur le Trésor fédéral.</Text></Section><Section><MarginalNote>Conseil exécutif</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Est maintenu le Conseil exécutif du Yukon, institué sous le régime de l’ancienne loi, dont les membres sont nommés par le commissaire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Le siège de l’administration du Yukon est fixé à Whitehorse; la législature peut toutefois désigner à cette fin un autre lieu de ce territoire.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Pouvoir législatif</TitleText></Heading><Heading level="3"><TitleText>Assemblée législative</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Maintien de l’institution</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Est maintenue sous le nom de « Assemblée législative du Yukon » l’institution composée de députés élus pour représenter chacun une des circonscriptions électorales du Yukon — dans l’ancienne loi, le Conseil du territoire du Yukon.</Text></Section><Section><MarginalNote>Mandat de l’assemblée</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf dissolution décidée par le commissaire, le mandat maximal de l’assemblée est de cinq ans à compter de la date fixée pour le retour des brefs relatifs aux élections correspondantes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Brefs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les brefs relatifs aux élections législatives sont délivrés sur l’ordre du commissaire et selon ses instructions.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Serments professionnel et d’allégeance</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Préalablement à son entrée en fonctions, chaque député prête et souscrit devant le commissaire, d’une part, le serment professionnel prescrit par la Législature du Yukon et, d’autre part, le serment d’allégeance prévu à la cinquième annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1867</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Séances de l’assemblée</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>L’assemblée tient une séance au moins une fois tous les douze mois.</Text></Section><Section><MarginalNote>Président</MarginalNote><Label>14.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’assemblée choisit en son sein son président de séance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit de vote</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le président ne participe aux décisions de l’assemblée qu’en cas de partage.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Quorum</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Le quorum est constitué par la majorité des députés, y compris le président.</Text></Section><Section><MarginalNote>Règles</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>L’assemblée peut établir des règles pour régir son activité, sauf en ce qui a trait aux questions relevant du pouvoir législatif prévu à l’alinéa 18(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Législature</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Maintien de l’institution</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>L’institution composée du commissaire et de l’Assemblée législative du Yukon — composée du commissaire et du Conseil du territoire du Yukon et appelée « commissaire en conseil » dans l’ancienne loi — est maintenue sous le nom de « Législature du Yukon » .</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Compétence législative</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Chefs de compétence</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La législature a compétence pour légiférer dans les domaines suivants en ce qui touche le Yukon :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les élections législatives, y compris l’éligibilité, l’exercice du droit de vote ainsi que le nombre et le nom des circonscriptions électorales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le droit de siéger à l’assemblée et celui d’y voter, les privilèges des députés ainsi que les indemnités qui leur sont payées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le Conseil exécutif;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la création de postes dans la fonction publique du Yukon, les conditions d’occupation de ceux-ci ainsi que la nomination et la rémunération des titulaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les institutions municipales et locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>les impôts directs et les licences pour la perception de recettes à des fins territoriales, municipales ou locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le prélèvement d’une taxe sur les fourrures ou sur toute partie d’un animal à fourrure sortant du territoire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>l’attribution de la personnalité morale aux compagnies d’intérêt territorial, à l’exclusion de celles oeuvrant dans les domaines du chemin de fer, des bateaux à vapeur, du transport aérien, des canaux, du télégraphe ou du téléphone, mais y compris les compagnies de tramway;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>la célébration du mariage;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>la propriété et les droits civils;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>l’administration de la justice, y compris la constitution, la prise en charge financière et matérielle et l’organisation des juridictions territoriales tant civiles que criminelles, de même que la procédure civile;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>la création, l’entretien et la gestion de prisons et de lieux de détention;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>la protection de la faune et de son habitat, sauf dans les aires de conservation fédérales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>les eaux — à l’exception de celles situées dans les aires de conservation fédérales —, notamment l’aliénation de droits sous le régime du paragraphe 48(2), le dépôt de déchets dans ces eaux et la définition de ce qui constitue un déchet;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>l’éducation, à condition que les lois s’y rapportant confèrent toujours le droit :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à la majorité des contribuables de toute division du territoire d’y établir les écoles qu’elle juge indiquées et de procéder à la répartition et à la perception des taxes nécessaires à cette fin,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à la minorité des contribuables se trouvant à l’endroit visé au sous-alinéa (i), qu’elle soit protestante ou catholique romaine, d’y établir des écoles séparées, auquel cas les contribuables qui ont établi ces écoles ne sont assujettis qu’aux taxes qu’ils s’imposent eux-mêmes à cet égard et répartissent en conséquence;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">p</Emphasis>)</Label><Text>l’immigration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">q</Emphasis>)</Label><Text>les biens réels domaniaux — y compris les bois et forêts qui s’y trouvent — dont le commissaire a la gestion et la maîtrise, notamment leur aliénation sous le régime du paragraphe 45(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">r</Emphasis>)</Label><Text>les substances enivrantes, ainsi que la définition de ce qu’est une telle substance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">s</Emphasis>)</Label><Text>les hôpitaux et oeuvres de bienfaisance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">t</Emphasis>)</Label><Text>l’agriculture;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">u</Emphasis>)</Label><Text>la conclusion d’accords intergouvernementaux par le commissaire ou tout autre fonctionnaire territorial;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">v</Emphasis>)</Label><Text>les dépenses à des fins territoriales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">w</Emphasis>)</Label><Text>l’adoption d’un sceau officiel et son utilisation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">x</Emphasis>)</Label><Text>de façon générale, toutes les questions d’intérêt purement local ou privé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">y</Emphasis>)</Label><Text>l’imposition de peines — amende, emprisonnement ou autres — pour infraction aux dispositions d’une de ses lois;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z</Emphasis>)</Label><Text>les autres domaines éventuellement désignés par décret.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ressources pétrolières et gazières</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La législature a aussi compétence pour légiférer dans ces domaines en ce qui touche les ressources pétrolières et gazières de la zone adjacente.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Importation de substances enivrantes</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Elle a compétence pour légiférer sur l’introduction au Yukon de substances enivrantes provenant du Canada ou de l’étranger, et notamment définir, dans ce contexte, ce qu’est une telle substance enivrante.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Ressources naturelles</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La législature a compétence pour légiférer dans les domaines suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la prospection des ressources naturelles non renouvelables du Yukon et des ressources pétrolières et gazières de la zone adjacente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’exploitation, la conservation et la gestion de ces ressources et des ressources forestières du Yukon, y compris leur rythme de production primaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les pipelines d’hydrocarbures entièrement compris dans les limites du Yukon;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’aménagement, la conservation et la gestion des emplacements et des installations du Yukon destinés à la production d’énergie électrique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’exportation, hors du Yukon, à destination d’une autre partie du Canada, de la production primaire tirée des ressources naturelles non renouvelables et des ressources forestières du Yukon, ainsi que de la production d’énergie électrique au Yukon;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>l’exportation, hors de la zone adjacente, à destination d’une autre partie du Canada, de la production primaire tirée des ressources pétrolières et gazières de cette zone.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Limite</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les lois édictées en vertu des alinéas (1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ne peuvent cependant autoriser ni prévoir des disparités de prix ou des disparités dans les exportations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Taxation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La législature a compétence pour légiférer en vue de taxer soit les ressources visées à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et leur production primaire, soit les emplacements et installations visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et leur production d’énergie électrique, que la production en cause soit ou non, en totalité ou en partie, exportée hors du Yukon ou, dans le cas des ressources pétrolières et gazières de la zone adjacente, hors de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Limite</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les lois édictées en vertu du paragraphe (3) ne peuvent cependant autoriser ni prévoir une taxation établissant une distinction entre ce qui est exporté à destination d’une autre partie du Canada et ce qui ne l’est pas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Production primaire</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application du présent article, <DefinedTermFr>production primaire</DefinedTermFr> s’entend :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant de ressources naturelles non renouvelables :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>du produit qui se présente sous la même forme que lors de son extraction du milieu naturel,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>du produit non manufacturé de la transformation, du raffinage ou de l’affinage de ressources, à l’exception du produit du raffinage du pétrole brut, du pétrole brut lourd amélioré, des gaz ou liquides dérivés du charbon ou d’un équivalent synthétique du pétrole brut;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant de ressources forestières, de la production constituée de billots, de poteaux, de bois d’oeuvre, de copeaux, de sciure ou d’autre produit primaire du bois, ou de pâte de bois, à l’exception d’un produit manufacturé en bois.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs et droits de la législature</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les paragraphes (1) à (5) ne portent pas atteinte aux pouvoirs et droits conférés à la législature par les autres dispositions de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Limitation des pouvoirs</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 18(1) et (2) et l’article 19 n’ont pas pour effet de conférer à la législature des pouvoirs plus étendus que ceux qu’attribuent aux législatures provinciales les articles 92, 92A et 95 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1867</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Forces hydrauliques</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Est soustrait à la compétence conférée par les paragraphes 18(1) et (2) et l’article 19 le droit d’utilisation des eaux et de leur énergie motrice aux fins de production de forces hydrauliques visées par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les forces hydrauliques du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Lois de mise en oeuvre d’accords</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>Malgré le paragraphe 20(1), la législature peut, dans l’exercice des pouvoirs qui lui sont conférés par les articles 18 et 19, édicter des lois touchant aux matières visées au point 24 de l’article 91 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1867</XRefExternal> en vue de mettre en oeuvre les accords sur les revendications territoriales des peuples autochtones ou leur autonomie gouvernementale.</Text></Section><Section><MarginalNote>Lois sur la protection de la faune</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré le paragraphe 20(1), les lois de la législature concernant la protection de la faune s’appliquent, sauf intention contraire expresse, aux Indiens et aux Inuits.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Chasse de subsistance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ni l’alinéa 18(1)<Emphasis style="italic">m</Emphasis>) ni le paragraphe (1) n’ont cependant pour effet d’autoriser la législature à adopter des lois restreignant ou interdisant la chasse pratiquée par les Indiens et les Inuits, en vue de leur alimentation, sur les biens réels domaniaux inoccupés, si ce n’est soit dans le cas des espèces déclarées, par décret, menacées d’extinction, soit afin de mettre en oeuvre la convention mise en vigueur par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications des Inuvialuit de la région ouest de l’Arctique.</XRefExternal></Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cessation d’application</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dès l’entrée en vigueur d’un accord définitif, en application des articles 4 ou 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications territoriales des premières nations du Yukon</XRefExternal>, le paragraphe (2) cesse de s’appliquer aux personnes admissibles à l’inscription aux termes de l’accord ainsi qu’au territoire traditionnel de la première nation qui y est délimité.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Pouvoir d’emprunt, de prêt, etc.</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La législature peut légiférer dans les domaines suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les emprunts faits par le commissaire pour le compte du Yukon, à des fins territoriales, municipales ou locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les prêts consentis par le commissaire dans les limites du Yukon;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le placement, par le commissaire, des excédents du Trésor du Yukon.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout emprunt visé à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) doit être agréé préalablement par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Imputation sur le Trésor du Yukon</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le remboursement de tout emprunt visé à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et le paiement des intérêts afférents sont imputables sur le Trésor du Yukon.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Refus de la sanction</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut ordonner par écrit au commissaire de refuser la sanction à un projet de loi déposé devant l’assemblée législative.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consentement du gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le cas échéant, le projet ne peut devenir loi sans la sanction du gouverneur en conseil, laquelle ne peut être donnée plus d’un an après l’adoption par l’assemblée législative.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Communication au gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le greffier de l’assemblée législative communique au gouverneur en conseil le texte de chaque loi de la législature dans les trente jours suivant son adoption.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Désaveu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, dans l’année suivant l’adoption, désavouer une loi de la législature ou telle de ses dispositions.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Incompatibilité</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>Les textes législatifs fédéraux l’emportent sur les dispositions incompatibles des lois de la législature.</Text></Section><Section><MarginalNote>Ordonnance sur les langues officielles</MarginalNote><Label>27.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’ordonnance relative aux langues prise le 18 mai 1988 en vertu de l’ancienne loi et les textes qui la remplacent ne peuvent être abrogés, modifiés ou rendus inopérants par une loi de la législature sans l’agrément du Parlement donné sous forme de modification de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits et services complémentaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) n’a pas pour effet d’empêcher le commissaire, la législature, toute autre institution de l’administration du Yukon ou tout fonctionnaire de celle-ci d’accorder — notamment par la modification, sans l’agrément du Parlement, de l’ordonnance qui y est mentionnée — des droits à l’égard du français et de l’anglais ou des langues des peuples autochtones du Canada, ou de fournir des services dans ces langues, en plus des droits et services prévus par l’ordonnance.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Trésor du Yukon</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Composition</MarginalNote><Label>28.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les recettes susceptibles d’affectation par la législature constituent le Trésor du Yukon.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ouverture de comptes bancaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le membre du Conseil exécutif désigné à cette fin par une loi de la législature ouvre, au nom du gouvernement du Yukon, des comptes dans les établissements qu’il désigne aux fins de dépôt de ces recettes parmi les banques et les banques étrangères autorisées — au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les banques</XRefExternal> — qui ne font pas l’objet des restrictions et exigences visées au paragraphe 524(2) de cette loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Recommandation du commissaire</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>L’assemblée ne peut valablement voter de crédits, de résolution, d’adresse ou de projet de loi visant l’affectation, à une fin quelconque, d’une partie des recettes publiques ou d’un impôt ou droit que si elle a reçu préalablement, au cours de la même session, une recommandation formelle du commissaire à cet effet.</Text></Section><Section><MarginalNote>Affectation des sommes accordées par le Parlement</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Dans le cas d’une somme d’argent accordée par le Parlement à Sa Majesté du chef du Canada pour couvrir les dépenses d’un service public donné au Yukon, le pouvoir d’affectation de la législature est subordonné à l’objet pour lequel cette somme a été accordée.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Comptes du Yukon</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Exercice</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>L’exercice de l’administration du Yukon s’ouvre le 1<Sup>er</Sup> avril et se clôt le 31 mars de l’année suivante.</Text></Section><Section><MarginalNote>Présentation des comptes publics à l’assemblée</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Au cours de chaque exercice, dans le délai fixé par l’assemblée, le commissaire, avec l’agrément du Conseil exécutif, présente à celle-ci un rapport sur l’exercice précédent, intitulé « comptes publics du Yukon »; l’assemblée procède à l’examen du rapport.</Text></Section><Section><MarginalNote>Forme et contenu</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>Les comptes publics du Yukon sont établis dans la forme prescrite par le commissaire avec l’agrément du Conseil exécutif et selon les principes comptables recommandés pour le secteur public par l’Institut canadien des comptables agréés ou tout organisme lui succédant; ils comportent les éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les états financiers consolidés de l’administration du Yukon, lesquels comprennent :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le bilan en fin d’exercice,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’état de l’excédent ou du déficit accumulé en fin d’exercice,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le résultat de ses activités pour l’exercice,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>l’évolution de la situation financière au cours de l’exercice;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les conclusions du vérificateur général du Canada au sujet des questions visées aux alinéas 34(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les autres renseignements ou documents nécessaires à l’appui des états visés à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), ou dont la production est exigée sous le régime d’une loi de la législature.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Vérification annuelle</MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À la fin de chaque exercice, le vérificateur général du Canada vérifie, conformément aux normes de vérification recommandées par l’Institut canadien des comptables agréés ou tout organisme lui succédant, les comptes — y compris ceux qui ont trait au Trésor du Yukon — et les opérations financières publics du Yukon et indique si :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les états financiers consolidés présentent fidèlement — à tous égards importants et en conformité avec les principes comptables recommandés pour le secteur public par le même institut ou tout organisme lui succédant — la situation financière de l’administration du Yukon en fin d’exercice, le résultat de ses activités, ainsi que l’évolution de sa situation financière;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les opérations de l’administration du Yukon qui ont été portées à sa connaissance à l’occasion de la vérification étaient valides au regard des pouvoirs conférés à celle-ci par la présente loi et toute autre loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport à l’assemblée</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le vérificateur général adresse à l’assemblée un rapport au sujet de toute question soumise à la vérification qui, à son avis, mérite d’être portée à son attention.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapport supplémentaire</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Le vérificateur général du Canada peut faire des enquêtes au sujet des activités du gouvernement du Yukon et présenter à l’assemblée un rapport supplémentaire sur le sujet, notamment dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les comptes n’ont pas été tenus d’une manière fidèle et régulière ou des fonds publics n’ont pas fait l’objet d’un compte rendu complet ou n’ont pas été versés au Trésor du Yukon dans les cas où cela était légalement requis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les registres essentiels n’ont pas été tenus ou les règles et mécanismes utilisés ont été insuffisants pour sauvegarder et contrôler les biens publics, assurer un contrôle efficace des cotisations, du recouvrement et de la répartition régulière du revenu et vérifier que les dépenses effectuées ont été autorisées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>des sommes d’argent ont été dépensées à d’autres fins que celles auxquelles la législature les avait affectées ou sans égard à l’économie ou à l’efficience;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>des mécanismes satisfaisants et convenables, dans les circonstances, n’ont pas été établis pour mesurer l’efficacité des programmes et faire un rapport sur le sujet.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Enquête et rapport</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>À la demande du commissaire faite avec l’agrément du Conseil exécutif, le vérificateur général du Canada peut, s’il estime que la mission n’entrave pas ses responsabilités principales, enquêter et présenter un rapport à l’assemblée sur ce qui suit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>toute question relative aux affaires financières de l’administration du Yukon ou aux biens publics du Yukon;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute personne ou organisation ayant reçu ou sollicité l’aide financière du gouvernement du Yukon.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs du vérificateur</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le vérificateur général du Canada est investi, pour l’exécution des fonctions prévues par la présente loi, des pouvoirs que lui confère la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le vérificateur général</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accès à l’information</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf dérogation expresse au présent paragraphe prévue par une loi de la législature, le vérificateur général a le droit, à tout moment convenable, de prendre connaissance librement de tous éléments d’information se rapportant à l’exercice de ses fonctions; à cette fin, il peut exiger que les fonctionnaires du Yukon lui fournissent les renseignements, rapports et explications dont il a besoin.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>ADMINISTRATION DE LA JUSTICE</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Organisation judiciaire</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Nomination des juges</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme les juges des cours supérieures, de district ou de comté — actuelles ou futures — du Yukon.</Text></Section><Section><MarginalNote>Durée des fonctions des juges</MarginalNote><Label>39.</Label><Text>Les juges nommés en application de l’article 38 occupent leur poste à titre inamovible, sous réserve de révocation par le gouverneur général sur adresse du Sénat et de la Chambre des communes. La limite d’âge pour l’occupation de leur charge est de soixante-quinze ans.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Cour suprême du Yukon</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Juges d’office</MarginalNote><Label>40.</Label><Text>Les juges — autres que les juges adjoints — de la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest et de la Cour de justice du Nunavut sont d’office juges de la Cour suprême du Yukon.</Text></Section><Section><MarginalNote>Juge adjoint</MarginalNote><Label>41.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut nommer juge adjoint de la Cour suprême du Yukon tout juge — ou ancien juge — d’une cour supérieure, de district ou de comté d’une province, ou tout avocat, en exercice ou non, inscrit pendant au moins dix ans au barreau d’une province. Il fixe sa rémunération et ses indemnités.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée des fonctions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La nomination visée au paragraphe (1) peut intervenir pour une ou des affaires particulières ou pour une période déterminée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Occupation du poste</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le juge adjoint occupe son poste à titre inamovible, sous réserve de révocation par le gouverneur général sur adresse du Sénat et de la Chambre des communes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le juge adjoint prête le serment de remplir fidèlement ses fonctions, comme tout juge de la Cour suprême du Yukon. Il exerce, pour la durée de sa charge, toutes les attributions d’un juge de cette cour.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Compétence civile</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>La Cour suprême du Yukon peut siéger en matière civile dans les Territoires du Nord-Ouest ou dans le territoire du Nunavut, pour les procès tenus sans jury; elle exerce alors les mêmes pouvoirs et fonctions que dans le territoire du Yukon.</Text></Section><Section><MarginalNote>Compétence pénale</MarginalNote><Label>43.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge de la Cour suprême du Yukon peut exercer les pouvoirs et fonctions de celle-ci partout au Canada dans le cas d’une infraction criminelle commise ou poursuivie au Yukon.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application de la loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règles de droit applicables aux instances pénales engagées au Yukon s’appliquent de la même manière à celles engagées en application du présent article ailleurs au Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mise à exécution des décisions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les décisions et ordonnances judiciaires rendues dans une instance tenue en dehors du Yukon et visée par le présent article peuvent être exécutées sur place ou en tout autre lieu, à l’intérieur ou à l’extérieur du territoire, selon les instructions du juge saisi. Les fonctionnaires compétents du Yukon ont tous les pouvoirs nécessaires pour l’exécution au lieu fixé, même en dehors du territoire.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Cour d’appel du Yukon</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoir de siéger</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>La Cour d’appel du Yukon peut siéger dans les limites du territoire et, sauf disposition contraire des lois de la législature, en tout autre lieu du Canada.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>BIENS RÉELS, EAUX ET RESSOURCES PÉTROLIÈRES ET GAZIÈRES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Gestion et maîtrise</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Commissaire</MarginalNote><Label>45.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente loi et de l’article 37 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le pipe-line du Nord</XRefExternal>, le commissaire a la gestion et la maîtrise des biens réels domaniaux ainsi que des ressources pétrolières et gazières de la zone adjacente. À ce titre, il peut, avec l’agrément du Conseil exécutif, jouir de ces biens réels, de leurs fruits et de ces ressources, les aliéner ou, en ce qui touche les ressources, accorder des droits réels dans celles-ci; il peut de plus conserver le produit de l’aliénation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil établit, à la date d’entrée en vigueur du paragraphe (1), la liste des biens réels domaniaux soustraits à la gestion et à la maîtrise du commissaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Acquisition de biens réels</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sont aussi soustraits à la gestion et à la maîtrise du commissaire les biens réels autres que domaniaux ou les droits sur ceux-ci dont l’acquisition est faite au nom d’un ministre fédéral ou d’une société mandataire fédérale.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Renonciation</MarginalNote><Label>46.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire peut, avec l’agrément du gouverneur en conseil et du Conseil exécutif, renoncer à la gestion et à la maîtrise de biens réels domaniaux, de ressources pétrolières et gazières de la zone adjacente ou de droits réels dans ces ressources, et ce à perpétuité ou pour une durée déterminée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Gestion des droits visés</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’acte indiquant l’agrément du gouverneur en conseil précise à qui — ministre fédéral ou société mandataire fédérale — est confiée la gestion de l’objet de la renonciation.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Transfert au commissaire</MarginalNote><Label>47.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut transférer au commissaire, à perpétuité ou pour une durée déterminée, la gestion et la maîtrise de biens réels domaniaux ou de droits réels dans les ressources pétrolières et gazières de la zone adjacente. Le transfert est toutefois subordonné au consentement du commissaire, donné avec l’agrément du Conseil exécutif.</Text></Section><Section><MarginalNote>Droits relatifs aux eaux</MarginalNote><Label>48.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Tous les droits relatifs aux eaux du Yukon sont dévolus à Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoir du commissaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente loi, le commissaire a la gestion et la maîtrise de ces droits, à l’exception de ceux relatifs aux eaux situées dans les limites d’une aire de conservation fédérale; il peut, d’une part, avec l’agrément du Conseil exécutif, les exercer ou les aliéner et, d’autre part, conserver le produit de ces opérations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sont soustraits à l’application des paragraphes (1) et (2) les droits relatifs aux eaux accordés sous le régime d’une loi fédérale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les forces hydrauliques du Canada</XRefExternal></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe (2) ne s’applique pas au droit d’utilisation des eaux et de leur énergie motrice aux fins de production de forces hydrauliques visées par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les forces hydrauliques du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Restrictions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Reprise par le gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>49.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, sur la recommandation du ministre, reprendre au commissaire la gestion et la maîtrise de biens réels domaniaux pour en confier la gestion à un ministre fédéral ou à une société mandataire fédérale dans les cas où il l’estime nécessaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit dans l’intérêt national, notamment en ce qui touche la défense et la sécurité nationales, la création ou la modification des limites d’un parc national, d’un lieu historique national ou d’une zone de protection visée par une loi fédérale ou la réalisation d’ouvrages dans les domaines de l’énergie ou du transport;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit en ce qui touche le bien-être des Indiens et des Inuits;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>soit pour la négociation ou la mise en oeuvre d’accords sur les revendications territoriales des peuples autochtones.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Reprise : zone adjacente</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut aussi, sur la même recommandation et pour en confier la gestion à un ministre fédéral ou à une société mandataire fédérale, reprendre au commissaire la gestion et la maîtrise de droits réels que celui-ci détient dans les ressources pétrolières et gazières de la zone adjacente, et ce aux fins de négociation ou de mise en oeuvre d’accords sur les revendications territoriales des peuples autochtones.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Avant de recommander la reprise, le ministre est tenu de consulter le membre du Conseil exécutif du Yukon responsable des biens réels visés ou, s’il s’agit de la zone adjacente, des ressources pétrolières et gazières. Cette obligation ne s’applique cependant pas dans les cas mettant en jeu la défense et la sécurité nationales.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Décret d’interdiction : biens réels domaniaux</MarginalNote><Label>50.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret pris sur la recommandation du ministre, interdire, relativement aux biens réels domaniaux qu’il précise, l’attribution de droits ou l’exercice d’activités, sous le régime de la présente loi, dans les cas où il l’estime nécessaire en vue soit de l’exercice du pouvoir de reprise en vertu des alinéas 49(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), soit de la négociation ou la mise en oeuvre d’accords sur les revendications territoriales des peuples autochtones.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Zone adjacente</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut aussi, par décret pris sur la même recommandation, interdire, relativement aux biens-fonds de la zone adjacente qu’il précise, l’attribution de droits ou l’exercice d’activités, sous le régime de la présente loi, dans les cas où il estime que l’existence de ces droits ou l’exercice de ces activités porterait atteinte, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à l’utilisation à laquelle le gouvernement fédéral destine ces biens-fonds, notamment l’utilisation en vue de l’aménagement d’un parc national ou d’un aéroport, ou à des fins militaires ou de navigation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à l’exercice, à l’égard de ces biens-fonds, d’attributions du gouvernement fédéral, notamment en ce qui touche la sécurité nationale ou la protection de l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à la négociation ou à la mise en oeuvre d’accords sur les revendications territoriales des peuples autochtones.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Décret d’interdiction : eaux du Yukon</MarginalNote><Label>51.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret pris sur la recommandation du ministre, interdire toute utilisation des eaux du Yukon ou le dépôt de déchets — même indirectement — dans celles-ci, dans les cas où il estime soit que l’utilisation ou le dépôt porterait atteinte à une entreprise déterminée d’intérêt national, soit que cela est nécessaire en vue de la négociation ou la mise en oeuvre d’accords sur les revendications territoriales des peuples autochtones.</Text></Section><Section><MarginalNote>Notification</MarginalNote><Label>52.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre notifie tout projet de décret d’interdiction visé aux articles 50 ou 51 au membre du Conseil exécutif responsable des biens réels en question ou des ressources en eaux, selon le cas ou, s’il s’agit de la zone adjacente, au membre responsable des ressources pétrolières et gazières visées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il publie ensuite, dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> ainsi que dans un journal qui, à son avis, jouit d’une vaste distribution au Yukon, un préavis d’au moins soixante jours. Le décret ne peut être pris plus de cent vingt jours après la publication dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du préavis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’interdiction s’applique, avant la prise du décret, à compter de la publication du préavis dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> et pour une durée de cent vingt jours, à moins que, dans ce délai, le ministre ne publie dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> et dans un journal qui, à son avis, jouit d’une vaste distribution au Yukon un avis d’abandon du projet de décret, celui-ci étant caduc dès la publication dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recommandation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Avant de recommander la prise du décret au gouverneur en conseil, le ministre tient compte des observations reçues dans les soixante jours qui suivent la publication du préavis dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il n’est pas nécessaire de procéder à une autre notification au titre du paragraphe (1) ni de donner un autre préavis au titre du paragraphe (2) dans les cas où la portée du décret est réduite quant à la région visée ou quant à l’objet de l’interdiction.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Période de validité</MarginalNote><Label>53.</Label><Text>Le décret d’interdiction pris en vertu des articles 50 ou 51 est valable pour une période maximale de cinq ans.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>EXERCICE DE POUVOIRS FÉDÉRAUX</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Gestion de la zone adjacente</MarginalNote><Label>54.</Label><Text>Les pouvoirs de gestion conférés au gouvernement fédéral ou à ses mandataires relativement à la zone adjacente sont exercés d’une manière compatible avec ceux conférés au gouvernement du Yukon et à ses mandataires en matière de ressources pétrolières ou gazières, dans la mesure où les objectifs visés par l’exercice des pouvoirs fédéraux ne sont pas compromis.</Text></Section><Section><MarginalNote>Pipeline du Nord</MarginalNote><Label>55.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Indépendamment des lois de la législature, le ministre responsable de l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le pipe-line du Nord</XRefExternal> peut prendre lui-même la décision d’accueillir les demandes ci-après présentées à une personne ou un organisme chargé, par une telle loi, de tenir une enquête publique à leur sujet, et fixer les conditions afférentes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la demande d’attribution ou de renouvellement de droits relatifs aux eaux présentée aux fins de construction du pipeline visé par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le pipe-line du Nord</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la demande présentée par le demandeur ou le titulaire de tels droits afin d’obtenir l’autorisation d’exproprier des biens-fonds ou des droits afférents à une fin liée à ce pipeline.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cas d’application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique que dans les cas où la personne ou l’organisme n’a pas commencé l’enquête dans les six mois suivant la date de présentation de la demande, ne l’a pas terminée soixante jours après l’avoir commencée ou n’a pas rendu sa décision dans les quarante-cinq jours suivant la clôture de l’enquête.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre ne peut prendre sa décision qu’après consultation de la personne ou de l’organisme en question.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Validité de la décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La décision prise par le ministre a la même validité que si elle l’avait été sous le régime des lois de la législature.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>MODIFICATION LÉGISLATIVE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Communication au commissaire</MarginalNote><Label>56.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre est tenu, avant le dépôt par tout ministre fédéral d’un projet de loi devant la Chambre des communes, de consulter le Conseil exécutif au sujet de celles de ses dispositions qui modifient ou abrogent la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recommandation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’assemblée législative peut faire au ministre les propositions de modification ou d’abrogation de la présente loi qu’elle juge utiles.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Commissaire</MarginalNote><Label>57.</Label><Text>Le mandat du commissaire nommé en vertu de l’article 3 de l’ancienne loi se poursuit, après l’entrée en vigueur de l’article 4, conformément aux conditions de sa nomination.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Conseil du territoire du Yukon</MarginalNote><Label>58.</Label><Text>Malgré l’article 11, les membres du Conseil — au sens de l’ancienne loi — en fonctions à la date d’entrée en vigueur de l’article 10 poursuivent leur mandat en conformité avec le paragraphe 9(3) de cette loi, et ce à titre de députés de l’assemblée, sauf dissolution décidée par le commissaire.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Application des lois de la législature aux titres</MarginalNote><Label>59.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les lois de la législature s’appliquent aux titres — ordonnances d’accès, permis, licences ou autres autorisations, baux et promesses de vente ou de location — en vigueur à la date de prise d’effet des dispositions de la présente loi prévoyant l’abrogation ou la cessation d’application des lois fédérales dont ils découlent.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Restriction : nouvelles modalités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les droits conférés par ces titres ne peuvent cependant être assujettis à de nouvelles modalités d’exercice que sous le régime d’une loi de la législature applicable à tous les titres de même nature.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Restriction, suspension, etc.</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les lois de la législature ne peuvent prévoir la restriction, la suspension ou l’annulation des droits conférés par ces titres que dans les cas suivants :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>elle est effectuée aux conditions applicables sous l’ancien régime;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elle a lieu au motif de violation des modalités d’exercice applicables à ces titres et sous le régime d’une loi applicable à tous les titres de même nature.</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection><Text>Sont cependant soustraits à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) les claims au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’extraction de l’or dans le Yukon</XRefExternal>, chapitre Y-3 des Lois révisées du Canada (1985) ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’extraction du quartz dans le Yukon</XRefExternal>, chapitre Y-4 des Lois révisées du Canada (1985).</Text></ContinuedSectionSubsection></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Restriction : expropriation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’expropriation des droits conférés par ces titres en vertu d’une loi de la législature est subordonnée à l’indemnisation du titulaire sous le régime de cette loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Claims</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe (2), l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et le paragraphe (4) s’appliquent aux claims mentionnés au paragraphe (3) après leur renouvellement en conformité avec les lois de la législature.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Titres découlant de l’ancienne loi</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (4) ne s’appliquent pas aux titres découlant de l’ancienne loi.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Substitution dans les titres</MarginalNote><Label>60.</Label><Text>Toute mention du gouvernement du Canada ou de ses mandataires, dans les titres mentionnés au paragraphe 59(1), est remplacée par celle du gouvernement du Yukon.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Affaires en instance</MarginalNote><Label>61.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les affaires relatives aux titres — ordonnances d’accès, permis, licences ou autres autorisations, baux et promesses de vente ou de location — en instance à la date de prise d’effet des dispositions de la présente loi prévoyant l’abrogation ou la cessation d’application des lois fédérales dont ils découlent se poursuivent sans autres formalités en conformité avec les dispositions pertinentes des lois de la législature.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux affaires judiciaires en instance.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Validation</MarginalNote><Label>62.</Label><Text>Sont validées les lois de la législature qui ont été édictées avant l’entrée en vigueur des articles 238 à 247 ou de l’un ou l’autre des articles 281 à 284, qui déclarent expressément qu’elles régissent les objets de toute loi fédérale mentionnée à ces articles et qui auraient été valides si elles avaient été édictées après leur entrée en vigueur; elles n’ont cependant effet qu’à compter de celle-ci.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>accord</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>63.</Label><Text>Dans les articles 64 à 67, <DefinedTermFr>accord</DefinedTermFr> s’entend de l’Accord de transfert au Yukon d’attributions relevant du Programme des affaires du Nord, conclu le 29 octobre 2001.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Garantie du Yukon</MarginalNote><Label>64.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Le gouvernement du Yukon s’engage à indemniser le gouvernement fédéral, ainsi que les préposés et mandataires de celui-ci, de tous les frais et dépens — y compris les sommes versées pour transiger ou pour exécuter un jugement — entraînés par toute réclamation ou tout recours exercés contre eux et découlant de faits — actes ou omissions — qui sont imputables à lui ou à ses préposés et mandataires à l’égard :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des biens réels domaniaux — exception faite de ceux dont le commissaire avait la gestion et la maîtrise au moment de l’entrée en vigueur du présent article — ou des droits relatifs aux eaux, dans les cas où ces faits sont accomplis alors que la gestion et la maîtrise en sont confiées au commissaire;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>des titres — ordonnances d’accès, permis, licences ou autres autorisations, baux et promesses de vente ou de location — en vigueur à la date de prise d’effet des dispositions de la présente loi prévoyant l’abrogation ou la cessation d’application des lois fédérales dont ils découlent, dans les cas où ces faits sont accomplis après cette date;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>des sûretés qui font l’objet d’une cession aux termes de l’accord;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>des documents qui lui sont communiqués par le gouvernement fédéral aux termes de l’accord, sauf si les faits en cause sont accomplis en conformité avec l’accord;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de la remise en état de lieux effectuée en conformité avec l’accord.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Fonctionnaires fédéraux</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouvernement du Yukon s’engage à indemniser le gouvernement fédéral, ainsi que les préposés et mandataires de celui-ci, de tous les frais et dépens — y compris les sommes versées pour transiger ou pour exécuter un jugement — entraînés par toute réclamation ou tout recours exercés contre eux et découlant d’un manquement de sa part ou de celle de ses préposés et mandataires aux obligations qu’impose l’accord au gouvernement du Yukon relativement aux fonctionnaires fédéraux.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Garantie envers les premières nations</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouvernement du Yukon s’engage à indemniser les premières nations, ainsi que les préposés et mandataires de celles-ci, de tous les frais et dépens — y compris les sommes versées pour transiger ou pour exécuter un jugement — entraînés par toute réclamation ou tout recours exercés contre eux et découlant de faits — actes ou omissions — qui sont imputables à lui ou à ses préposés et mandataires à l’égard de la remise en état de lieux effectuée, en conformité avec l’accord, sur les terres de ces premières nations.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Garantie du gouvernement fédéral</MarginalNote><Label>65.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Le gouvernement fédéral s’engage à indemniser le gouvernement du Yukon, ainsi que les préposés et mandataires de celui-ci, de tous les frais et dépens — y compris les sommes versées pour transiger ou pour exécuter un jugement — entraînés par toute réclamation ou tout recours exercés contre eux et découlant de faits — actes ou omissions — qui sont imputables à lui ou à ses préposés et mandataires à l’égard :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des biens réels domaniaux — exception faite de ceux dont le commissaire avait la gestion et la maîtrise au moment de l’entrée en vigueur du présent article — dans les cas où ces faits sont accomplis alors que le commissaire n’en avait pas la gestion et la maîtrise;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>des droits relatifs aux eaux du Yukon, dans les cas où ces faits sont accomplis avant que la gestion et la maîtrise en soient confiées au commissaire;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>des titres — ordonnances d’accès, permis, licences ou autres autorisations, baux et promesses de vente ou de location — découlant de lois fédérales, dans les cas où ces faits sont accomplis avant la date d’entrée en vigueur des dispositions de la présente loi prévoyant l’abrogation ou la cessation d’application de ces lois;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>des sûretés qui doivent faire l’objet d’une cession en application de l’accord;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>des documents qui doivent lui être communiqués en application de l’accord;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>de la remise en état de lieux effectuée en conformité avec l’accord.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Garantie du gouvernement fédéral</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouvernement fédéral s’engage à indemniser le gouvernement du Yukon, ainsi que les préposés et mandataires de celui-ci, de tous les frais et dépens — y compris les sommes versées pour transiger ou pour exécuter un jugement — entraînés par toute réclamation ou tout recours exercés contre eux et découlant de la prise de mesures au titre des articles 49 à 51 ou 55.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Garantie envers les premières nations</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouvernement fédéral s’engage à indemniser les premières nations, ainsi que les préposés et mandataires de celles-ci, de tous les frais et dépens — y compris les sommes versées pour transiger ou pour exécuter un jugement — entraînés par toute réclamation ou tout recours exercés contre eux et découlant de faits — actes ou omissions — qui sont imputables à lui ou à ses préposés et mandataires à l’égard de la remise en état de lieux effectuée, en conformité avec l’accord, sur les terres de ces premières nations.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>66.</Label><Text>La garantie prévue aux articles 64 ou 65 devient caduque lorsque le garanti conclut une transaction sans le consentement écrit du garant.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Renseignements protégés</MarginalNote><Label>67.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>La communication par le gouvernement du Canada à celui du Yukon, en conformité avec l’accord, d’éléments d’information — quel que soit leur support — qui sont protégés par le secret professionnel qui lie un avocat à son client n’a pas pour effet de porter atteinte à cette protection.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Communication interdite</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les fonctionnaires et les mandataires de l’administration du Yukon ne peuvent sciemment communiquer ou laisser communiquer les éléments d’information communiqués aux termes du paragraphe (1) si ce n’est à un autre fonctionnaire ou mandataire de cette administration ou sur autorisation écrite du ministre.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS APPORTÉES À LA PRÉSENTE LOI</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>68.</Label><Text>Le paragraphe 4(3) de la présente loi est abrogé dix ans après la date de son entrée en vigueur.</Text></Section><Section type="amending"><Label>69.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 22(1) de la présente loi devient l’article 22 et les paragraphes 22(2) et (3) sont abrogés à la date d’entrée en vigueur de tous les accords définitifs, au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications territoriales des premières nations du Yukon</XRefExternal>, chapitre 34 des Lois du Canada (1994), visant les premières nations dont le nom figure à l’annexe de cette loi.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fait publier un avis de cette date dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>70.</Label><Text>L’alinéa 33<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les conclusions du vérificateur général du Yukon au sujet des questions visées aux alinéas 34(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>71.</Label><Text>La présente loi est modifiée par adjonction, après l’article 33, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Vérificateur général du Yukon</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Nomination</MarginalNote><Label>33.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire nomme, avec l’agrément du Conseil exécutif, un vérificateur compétent appelé le vérificateur général du Yukon.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le vérificateur du Yukon occupe son poste à titre inamovible pour un mandat de dix ans, sous réserve de révocation par le commissaire sur demande de l’assemblée législative.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Vérificateur général du Canada</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le vérificateur général du Canada peut exercer les fonctions de vérificateur du Yukon dans les cas où il estime que cette mission n’entrave pas ses responsabilités principales. Le cas échéant, les articles 33.2, 37.2 et 37.4 ne s’appliquent pas.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Régime de pension</MarginalNote><Label>33.2</Label><Text>Les dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>, sauf celles relatives à la durée des fonctions, s’appliquent au vérificateur général du Yukon.</Text></Section><Section><MarginalNote>Examens et enquêtes</MarginalNote><Label>33.3</Label><Text>Le vérificateur général du Yukon effectue les examens et enquêtes qu’il juge nécessaires pour lui permettre d’établir les rapports qu’exige la présente loi.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>72.</Label><Text>Le passage du paragraphe 34(1) de la présente loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Vérification annuelle</MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À la fin de chaque exercice, le vérificateur général du Yukon vérifie, conformément aux normes de vérification recommandées par l’Institut canadien des comptables agréés ou tout organisme lui succédant, les comptes — y compris ceux qui ont trait au Trésor du Yukon — et les opérations financières publics du Yukon et indique si :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>73.</Label><Text>Le passage de l’article 35 de la présente loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rapport supplémentaire</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Le vérificateur général du Yukon peut faire des enquêtes au sujet des activités du gouvernement du Yukon et présenter à l’assemblée un rapport supplémentaire sur le sujet, notamment dans les cas suivants :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>74.</Label><Text>Le passage de l’article 36 de la présente loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Enquête et rapport</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>À la demande du commissaire faite avec l’agrément du Conseil exécutif, le vérificateur général du Yukon peut, s’il estime que la mission n’entrave pas ses responsabilités principales, enquêter et présenter un rapport à l’assemblée sur ce qui suit :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>75.</Label><Text>L’article 37 de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Accès à l’information</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf dérogation expresse au présent paragraphe prévue par une loi de la législature, le vérificateur général du Yukon a le droit, à tout moment convenable, de prendre connaissance librement de tout renseignement se rapportant à l’exercice de ses fonctions; à cette fin, il peut exiger que les fonctionnaires du Yukon lui fournissent les renseignements, rapports et explications dont il a besoin.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détachements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le vérificateur général peut, pour remplir plus efficacement ses fonctions, détacher des employés de son bureau auprès de tout secteur de l’administration du Yukon. Celui-ci doit leur fournir les locaux et le matériel nécessaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Serment</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le vérificateur général doit exiger de tout employé de son bureau chargé, en vertu de la présente loi, d’examiner les comptes d’un secteur de l’administration du Yukon ou d’une société mandataire — aux termes d’une loi de la législature — du gouvernement du Yukon qu’il observe les normes de sécurité applicables aux employés de ce secteur ou de cette société et qu’il prête le serment de respecter le secret professionnel auquel ceux-ci sont astreints.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du vérificateur</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le vérificateur général peut, aux fins de vérification des comptes du Yukon, assigner et contraindre les témoins à comparaître, à déposer verbalement ou par écrit sur la foi du serment et à produire les pièces qu’il juge indispensables en l’espèce, au même titre qu’une cour d’archives.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Demande de renseignements</MarginalNote><Label>37.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le vérificateur général du Yukon peut demander à toute société mandataire — aux termes d’une loi de la législature — du gouvernement du Yukon d’obtenir de ses administrateurs, dirigeants, employés, mandataires et vérificateurs anciens ou actuels ou de ceux de ses filiales, les renseignements et éclaircissements dont il estime avoir besoin dans l’exercice de ses fonctions et de les lui fournir.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Instructions du commissaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas où il estime qu’une société n’a pas donné des renseignements et éclaircissements satisfaisants à la suite d’une telle demande, le vérificateur général du Yukon peut en faire part au commissaire. Celui-ci peut alors, avec l’agrément du Conseil exécutif, ordonner aux dirigeants de cette société de fournir les renseignements et éclaircissements réclamés par le vérificateur général et de lui permettre de consulter les registres, documents, livres, comptes et pièces justificatives dont il estime avoir besoin dans l’exercice de ses fonctions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapports des vérificateurs des sociétés</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le vérificateur général du Yukon peut, dans l’exercice de ses fonctions, se fier au rapport du vérificateur régulièrement nommé d’une société visée au paragraphe (1) ou de ses filiales.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Nomination du personnel</MarginalNote><Label>37.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le vérificateur général du Yukon nomme, en conformité avec les lois de la législature applicables en matière d’emploi dans la fonction publique du Yukon, le personnel dont il a besoin pour l’exercice de ses attributions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Congédiement et suspension</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut, en conformité avec les mêmes lois, congédier ou suspendre tout membre de son personnel.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Marché de services professionnels</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut, dans la limite fixée pour son bureau par les lois de crédits de la législature, passer des marchés de services professionnels.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il peut déléguer les attributions qui lui sont conférées par le présent article à la personne ou l’organisme chargé par les lois de la législature de la gestion du personnel de la fonction publique territoriale.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>37.3</Label><Text>Le vérificateur général du Yukon peut désigner, pour signer en son nom les opinions qu’il doit donner et les rapports — à l’exception de ceux destinés à l’assemblée —, un membre de son personnel qui devra, au-dessous de sa signature, indiquer son poste et préciser qu’il signe au nom du vérificateur général.</Text></Section><Section><MarginalNote>Rapport spécial</MarginalNote><Label>37.4</Label><Text>Le vérificateur général du Yukon peut présenter un rapport spécial à l’assemblée dans les cas où, à son avis :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les sommes affectées à son bureau dans le budget des dépenses soumis à l’assemblée sont insuffisantes pour lui permettre de remplir ses fonctions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’application à son personnel des lois de la législature en matière d’emploi dans la fonction publique du Yukon risque de mettre en péril l’indépendance dont il jouit ou de compromettre autrement l’exécution de ses fonctions.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>76.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 55 de la présente loi est abrogé à la date à laquelle l’Office national de l’énergie autorise la mise en service de la dernière section ou de la dernière partie du pipeline visé par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le pipe-line du Nord</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fait publier un avis de cette date dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS APPORTÉES À D’AUTRES LOIS</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 43, art. 80</MarginalNote><Label>77.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « Autres institutions fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Office des droits de surface du Yukon</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Yukon Surface Rights Board</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote /><Label>78.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par suppression, sous l’intertitre « Autres institutions fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Office des eaux du territoire du Yukon</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Yukon Territory Water Board</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-2</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 13</MarginalNote><Label>79.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>superior court</DefinedTermFr>, au paragraphe 3(1) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique,</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>the Supreme Court of Yukon, the Supreme Court of the Northwest Territories and the Nunavut Court of Justice;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-12</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la prévention de la pollution des eaux arctiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 40, art. 49</MarginalNote><Label>80.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>analyste</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la prévention de la pollution des eaux arctiques</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>analyste</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>analyst</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>analyste</DefinedTermFr> Personne désignée à ce titre en application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les ressources en eau du Canada</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 46</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les banques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 14</MarginalNote><Label>81.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>court</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les banques</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>the Supreme Court of Yukon, the Supreme Court of the Northwest Territories and the Nunavut Court of Justice;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 5</MarginalNote><Label>82.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>agency</DefinedTermFr>, au paragraphe 427(5) de la version anglaise de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>agency</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>agence</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>agency</DefinedTermEn> means, in a province, the office of the Bank of Canada or its authorized representative but does not include its Ottawa office, and in Yukon, the Northwest Territories and Nunavut means the office of the clerk of the court of each of those territories respectively;</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. B-3; 1992, ch. 27, art. 2</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 15</MarginalNote><Label>83.</Label><Text>L’alinéa 183(1)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon, la Cour suprême du Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest, la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest et, au Nunavut, la Cour de justice du Nunavut.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 7</MarginalNote><Label>84.</Label><Text>L’alinéa 184<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon, le commissaire du Yukon;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>85.</Label><Text>L’article 242 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>242.</Label><Text>La présente partie n’entre en vigueur dans l’une ou l’autre des provinces d’Ontario, de Québec, du Nouveau-Brunswick ou de Terre-Neuve, ou au Yukon, que sur la délivrance, à la demande du lieutenant-gouverneur en conseil de la province ou du commissaire du Yukon, d’une proclamation par le gouverneur en conseil la déclarant exécutoire dans cette province ou ce territoire.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. B-6</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les chambres de commerce</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>86.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>district</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les chambres de commerce</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans la province de la Colombie-Britannique et au Yukon, une division minière, ou étendue de pays décrite comme s’étendant d’un point indiqué à certaines distances spécifiées et dans certaines directions spécifiées, dans et pour laquelle une chambre de commerce est constituée.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>87.</Label><Text>Le paragraphe 3(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Constitution d’une chambre de commerce</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Trente personnes au moins qui exercent les professions de marchands, négociants, courtiers, artisans, fabricants, gérants de banques ou agents d’assurance, et poursuivent leurs opérations ou résident dans un district dont la population est d’au moins deux mille cinq cents personnes, ou, dans la province de la Colombie-Britannique ou au Yukon, d’au moins mille cinq cents personnes, peuvent se constituer en une chambre de commerce et nommer un secrétaire.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-44; 1994, ch. 24, art. 1(F)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les sociétés par actions</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 16</MarginalNote><Label>88.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>court</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les sociétés par actions</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>the Supreme Court of Yukon, the Supreme Court of the Northwest Territories and the Nunavut Court of Justice;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>S.R.C. 1970, ch. C-32</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les corporations canadiennes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 17</MarginalNote><Label>89.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>cour</DefinedTermFr>, au paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les corporations canadiennes</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon, la Cour suprême du Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest, la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest et, dans le territoire du Nunavut, la Cour de justice du Nunavut;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 9</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>90.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>relativement à la circonscription du Yukon, un juge de la Cour suprême du Yukon;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>91.</Label><Text>Les alinéas 22(3)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les membres de l’Assemblée législative d’une province, du Conseil des Territoires du Nord-Ouest ou de l’Assemblée législative du Yukon ou du Nunavut;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les juges et les juges adjoints ou suppléants soit de toute cour supérieure ou de tout tribunal de faillite, soit, au Yukon ou dans les Territoires du Nord-Ouest, de la Cour suprême de ces territoires;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>92.</Label><Text>L’alinéa 65<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les membres de l’Assemblée législative d’une province, du Conseil des Territoires du Nord-Ouest ou de l’Assemblée législative du Yukon ou du Nunavut;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>93.</Label><Text>L’alinéa 311(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les provinces de Québec, du Nouveau-Brunswick et d’Alberta et au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest et au Nunavut, à un juge de la Cour d’appel de la province ou du territoire;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>94.</Label><Text>L’alinéa 525(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>in the Provinces of Nova Scotia and British Columbia, Yukon and the Northwest Territories, the Supreme Court;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>95.</Label><Text>Dans les annexes 2 et 3 de la même loi, « Territoire du Yukon » est remplacé par « Yukon ».</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-5</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 8</MarginalNote><Label>96.</Label><Text>Le paragraphe 22(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Territoires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La preuve de toute proclamation, de tout décret ou règlement pris, ou de toute nomination faite par le lieutenant-gouverneur ou par le lieutenant-gouverneur en conseil des Territoires du Nord-Ouest, tels qu’ils étaient constitués antérieurement au 1<Sup>er</Sup> septembre 1905, ou par le commissaire en conseil des Territoires du Nord-Ouest ou la Législature du Yukon ou celle du Nunavut, peut aussi être faite par la production d’un exemplaire de la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> donné comme contenant une copie ou un avis de cette proclamation, de ce décret, de ce règlement ou de cette nomination.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. L-2</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 89</MarginalNote><Label>97.</Label><Text>L’alinéa 123(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la version anglaise du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>on or in connection with the operation of any federal work, undertaking or business other than a work, undertaking or business of a local or private nature in Yukon, the Northwest Territories or Nunavut;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 90</MarginalNote><Label>98.</Label><Text>L’alinéa 167(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>to employment in or in connection with the operation of any federal work, undertaking or business other than a work, undertaking or business of a local or private nature in Yukon, the Northwest Territories or Nunavut;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. L-6</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arpentage des terres du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>99.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>commissaire</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arpentage des terres du Canada</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Le commissaire du Yukon, pour ce qui touche les terres dont il a la gestion et la maîtrise aux termes de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 15, art. 51</MarginalNote><Label>100.</Label><Text>L’article 22 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Arpentage effectué en vertu d’autres lois</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Les articles 17, 18 et 23 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, aux travaux d’arpentage effectués en vertu de toute autre loi fédérale et de ses règlements d’application, ou des ordonnances des Territoires du Nord-Ouest ou des lois de la Législature du Yukon ou de celle du Nunavut, dans les cas où ces lois, règlements et ordonnances prévoient que les travaux d’arpentage doivent être exécutés par un arpenteur des terres du Canada.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 32, art. 49</MarginalNote><Label>101.</Label><Text>Le passage de l’alinéa 24(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi précédant le sous-alinéa (i) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les terres qui sont situées au Yukon ou dans les Territoires du Nord-Ouest, au Nunavut ou dans les parcs nationaux du Canada et qui appartiennent à Sa Majesté du chef du Canada ou que le gouvernement du Canada a le droit d’aliéner, ainsi que les terres qui sont :</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 103; 1998, ch. 14, al. 100<Emphasis style="italic">i</Emphasis>)(F)</MarginalNote><Label>102.</Label><Text>Le paragraphe 32(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Territoires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les terres fédérales du Yukon, des Territoires du Nord-Ouest ou du Nunavut, toutes les réserves établies au cours de l’arpentage de chemins, rues, ruelles ou terrains communaux dans une ville, un village ou un établissement sont des routes publiques ou des terrains communaux.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 104</MarginalNote><Label>103.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>terres territoriales</DefinedTermFr>, à l’article 34 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>terres territoriales</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>territorial lands</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>terres territoriales</DefinedTermFr> Les terres situées au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 79(1)</MarginalNote><Label>104.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 41(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>que toute personne à qui l’avis de la décision est expédié par la poste a le droit, dans les soixante jours de la date de l’avis, d’en appeler de la décision à la Cour suprême du Yukon ou des Territoires du Nord-Ouest ou à la Cour de justice du Nunavut, selon le cas;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 79(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 41(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Qualité pour interjeter appel</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Toute personne à qui un avis de décision est expédié par la poste sous le régime du présent article peut, dans les soixante jours de la date de l’avis de décision, à condition d’avoir, dans le même délai, signifié au ministre ou au commissaire un avis d’appel, appeler de la décision du ministre ou du commissaire à la Cour suprême du Yukon ou des Territoires du Nord-Ouest ou à la Cour de justice du Nunavut, selon le cas.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 10</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi maritime du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 18</MarginalNote><Label>105.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>court</DefinedTermFr>, à l’article 103 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi maritime du Canada</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>the Supreme Court of Yukon, the Supreme Court of the Northwest Territories and the Nunavut Court of Justice; and</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 32</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>106.</Label><Text>Dans la partie 11 de l’annexe 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada,</XRefExternal> « Territoire du Yukon » et « Dans le territoire du Yukon » sont respectivement remplacés par « Yukon » et « Au Yukon ».</Text></Section><Section type="amending"><Label>107.</Label><Text>Dans l’annexe 2 de la version anglaise de la même loi, « <Language xml:lang="en">Yukon Territory</Language> » et « <Language xml:lang="en">the Yukon Territory</Language> » sont remplacés par « Yukon » et « <Language xml:lang="en">said Territory</Language> » est remplacé par « <Language xml:lang="en">said territory</Language> ».</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1987, ch. 3</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord atlantique Canada — Terre-Neuve</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 8.1; 1998, ch. 15, art. 18</MarginalNote><Label>108.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>frontier lands</DefinedTermFr>, au paragraphe 6(1) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord atlantique Canada — Terre-Neuve</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Yukon, the Northwest Territories, Nunavut or Sable Island, or</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 8.2; 1998, ch. 15, art. 18</MarginalNote><Label>109.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>province</DefinedTermFr>, au paragraphe 218(1) de la version anglaise de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>province</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>province</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>province</DefinedTermEn> does not include the Northwest Territories, Yukon or Nunavut.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1988, ch. 28</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord Canada — Nouvelle-Écosse sur les hydrocarbures extracôtiers</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 8.3; 1998, ch. 15, art. 18</MarginalNote><Label>110.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>province</DefinedTermFr>, au paragraphe 223(1) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord Canada — Nouvelle-Écosse sur les hydrocarbures extracôtiers</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>province</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>province</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>province</DefinedTermEn> does not include the Northwest Territories, Yukon or Nunavut.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-8</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 9</MarginalNote><Label>111.</Label><Text>Le paragraphe 114(1) de la version anglaise du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Definition of <DefinedTermEn>included province</DefinedTermEn></MarginalNote><Label>114.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>In this section, <DefinedTermEn>included province</DefinedTermEn> means a province other than Yukon, the Northwest Territories or Nunavut, except a province providing a comprehensive pension plan unless at the time in respect of which the description is relevant there is in force an agreement entered into under subsection 4(3) with the government of that province.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 19</MarginalNote><Label>112.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>court</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office d’investissement du régime de pensions du Canada</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>the Supreme Court of Yukon, the Supreme Court of the Northwest Territories and the Nunavut Court of Justice.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. S-23</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi fédérale sur les prêts aux étudiants</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 132</MarginalNote><Label>113.</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi fédérale sur les prêts aux étudiants</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Territoires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi au Yukon, aux Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut, <DefinedTermFr>lieutenant-gouverneur en conseil</DefinedTermFr> s’entend du commissaire du Yukon, de celui des Territoires du Nord-Ouest ou de celui du Nunavut, agissant après consultation de l’Assemblée législative du Yukon, du Conseil des Territoires du Nord-Ouest ou de l’Assemblée législative du Nunavut, selon le cas.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 10</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 20(1)</MarginalNote><Label>114.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>superior court</DefinedTermFr>, à l’article 6 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>in Nova Scotia, British Columbia, Yukon and the Northwest Territories, the Supreme Court,</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-11</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les ressources en eau du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>115.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>eaux fédérales</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les ressources en eau du Canada</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>eaux fédérales</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal waters</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>eaux fédérales</DefinedTermFr> Eaux qui relèvent exclusivement de la compétence législative du Parlement. Ne sont cependant visées, en ce qui touche le Yukon, que les eaux situées dans les limites d’une aire de conservation fédérale au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 5</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord Canada — Yukon sur le pétrole et le gaz</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>116.</Label><Text>Le paragraphe 19(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord Canada — Yukon sur le pétrole et le gaz</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection type="amending"><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application des articles 20 à 28, les termes « droit pétrolier ou gazier », « gaz », « ministre territorial responsable des ressources pétrolières et gazières », « ordonnance pétrolière ou gazière », « pétrole », « ressources pétrolières ou gazières » et « zone adjacente » s’entendent au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>, dans sa version antérieure à la date d’entrée en vigueur du présent article.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>117.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 21 de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section type="amending"><MarginalNote>Exercise of access rights</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>Where Yukon oil and gas laws confer a right of access to lands for purposes of exploration for or production or transportation of oil or gas, and provide for the resolution of disputes between persons exercising that right and persons, other than the Governments of Canada and Yukon, having rights or interests in the surface of those lands, those laws shall provide for such resolution to be by means of access orders of the Yukon Surface Rights Board made in accordance with the <XRefExternal reference-type="act">Yukon Surface Rights Board Act</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 21 de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>118.</Label><Text>Les paragraphes 25(1) et (2) de la version anglaise de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section type="amending"><MarginalNote>Indemnification by Yukon</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>The Yukon Government shall indemnify the Government of Canada against any claim, action or other proceeding for damages brought against the Government of Canada, or any of its employees or agents, arising out of any acts or omissions of the Yukon Government in respect of the operation of Yukon oil and gas laws on and after the transfer date.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Indemnification by Canada</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>The Government of Canada shall indemnify the Yukon Government against any claim, action or other proceeding for damages brought against the Yukon Government, or any of its employees or agents, after the transfer date in respect of the operation of the <XRefExternal reference-type="act">Canada Oil and Gas Operations Act</XRefExternal>, the <XRefExternal reference-type="act">Canada Petroleum Resources Act</XRefExternal> or Part II.1 of the <XRefExternal reference-type="act">National Energy Board Act</XRefExternal> before the transfer date.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>119.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 27, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section type="amending"><MarginalNote>Lois de la législature</MarginalNote><Label>27.1</Label><Text>Aux articles 20, 21, 22 et 25, sont assimilées aux ordonnances pétrolières ou gazières les lois de la Législature du Yukon portant sur le même sujet.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-13</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Centre canadien d’hygiène et de sécurité au travail</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 11</MarginalNote><Label>120.</Label><Text>L’alinéa 4<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Centre canadien d’hygiène et de sécurité au travail</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>thirteen other governors, one to be nominated by the lieutenant governor in council of each of the ten provinces, one to be nominated by the Commissioner of Yukon, one to be nominated by the Commissioner of the Northwest Territories and one to be nominated by the Commissioner of Nunavut;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 12</MarginalNote><Label>121.</Label><Text>Le paragraphe 26(4) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Report to be sent to each province</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Without delay after the report is laid before Parliament under subsection (2), the Minister shall send a copy of it to the lieutenant governor of each province, the Commissioner of Yukon, the Commissioner of the Northwest Territories and the Commissioner of Nunavut.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 37</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 15, sous-al. 50<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i)</MarginalNote><Label>122.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de la définition de <DefinedTermFr>autorité fédérale</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal>, suivant l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><ContinuedDefinition><Text>Sont exclus la Législature du Yukon et celle du Nunavut, le commissaire en conseil des Territoires du Nord-Ouest et tous les organismes de ces territoires, tout conseil de bande au sens donné à « conseil de la bande » dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, les commissions portuaires constituées par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les commissions portuaires</XRefExternal>, les commissaires nommés en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi des commissaires du havre de Hamilton</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1911 concernant les commissaires du havre de Toronto</XRefExternal>, les sociétés d’État au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, la société sans but lucratif qui a conclu une entente en vertu du paragraphe 80(5) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi maritime du Canada</XRefExternal> et les administrations portuaires constituées sous le régime de cette loi.</Text></ContinuedDefinition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 15, sous-al. 50<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>territoire domanial</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Les terres qui appartiennent à Sa Majesté du chef du Canada ou qu’elle a le pouvoir d’aliéner, ainsi que leurs eaux et leur espace aérien, à l’exception des terres dont le commissaire du Yukon, celui des Territoires du Nord-Ouest ou celui du Nunavut a la gestion et la maîtrise et de celles dont la gestion est confiée à une administration portuaire sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi maritime du Canada</XRefExternal> ou à une société sans but lucratif qui a conclu une entente en vertu du paragraphe 80(5) de cette loi;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 14</MarginalNote><Label>123.</Label><Text>Le sous-alinéa 48(6)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>celles qui ont été, dans le cadre d’un règlement en matière de revendications territoriales, déclarées inaliénables, dans le cas des Territoires du Nord-Ouest ou du Nunavut, sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les terres territoriales</XRefExternal> ou, dans le cas du Yukon, en vertu d’une loi de la Législature,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 33</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur la protection de l’environnement (1999)</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>124.</Label><Text>Le sous-alinéa 6(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(v) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur la protection de l’environnement (1999)</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>un pour tous les gouvernements autochtones — sauf inuit — en Colombie-Britannique et au Yukon,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>125.</Label><Text>L’article 207 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Yukon</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Sont cependant soustraits à l’application de la présente partie les biens réels domaniaux dont le commissaire du Yukon a la gestion et la maîtrise aux termes de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. H-6</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 68</MarginalNote><Label>126.</Label><Text>L’alinéa 37(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la procédure relative aux plaintes déposées sous le régime de la partie III et ayant leur origine au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 69</MarginalNote><Label>127.</Label><Text>L’article 63 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Application dans les territoires</MarginalNote><Label>63.</Label><Text>Les plaintes déposées sous le régime de la présente partie qui portent sur des actions ou des omissions survenues au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut ne sont recevables sous ce régime que dans la mesure où elles le seraient dans les provinces.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, par. 70(1)</MarginalNote><Label>128.</Label><Text>Les paragraphes 66(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Obligation de Sa Majesté</MarginalNote><Label>66.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada sauf en ce qui concerne les gouvernements du Yukon, des Territoires du Nord-Ouest et du Nunavut.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 24 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le multiculturalisme canadien</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 16</MarginalNote><Label>129.</Label><Text>Le passage suivant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>institutions fédérales</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le multiculturalisme canadien</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><ContinuedDefinition><Text>Ne sont pas visés les institutions du conseil ou de l’administration des Territoires du Nord-Ouest, celles de l’assemblée législative ou de l’administration du Yukon ou du Nunavut, ni les organismes — bande indienne, conseil de bande ou autres — chargés de l’administration d’une bande indienne ou d’autres groupes de peuples autochtones.<?Pub _bookmark?></Text></ContinuedDefinition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1989, ch. 3</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Bureau canadien d’enquête sur les accidents de transport et de la sécurité des transports</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 17</MarginalNote><Label>130.</Label><Text>Le paragraphe 14(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Bureau canadien d’enquête sur les accidents de transport et de la sécurité des transports</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Demande d’un ministère ou d’une province</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous la même réserve, le Bureau peut enquêter sur un accident de transport à la demande d’un ministère, du lieutenant-gouverneur en conseil d’une province ou du commissaire des Territoires du Nord-Ouest ou du Nunavut, ou à la demande du commissaire du Yukon faite avec l’agrément du Conseil exécutif de ce territoire, à condition qu’ils s’engagent à le rembourser des frais entraînés par l’enquête.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-29</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la citoyenneté</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 18</MarginalNote><Label>131.</Label><Text>L’article 37 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la citoyenneté</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>37.</Label><Text>Les articles 35 et 36 entrent en vigueur dans l’une ou l’autre des provinces d’Ontario, de Québec, de la Nouvelle-Écosse, du Nouveau-Brunswick, de la Colombie-Britannique, de l’Île-du-Prince-Édouard, de la Saskatchewan ou de Terre-Neuve, ou au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut, à la date fixée par proclamation du gouverneur en conseil à cet effet.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 31</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le cabotage</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 21</MarginalNote><Label>132.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>court</DefinedTermFr>, au paragraphe 16(22) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le cabotage</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>the Supreme Court of Yukon, the Supreme Court of the Northwest Territories and the Nunavut Court of Justice, and</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-36</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 22</MarginalNote><Label>133.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, la Cour suprême et, au Nunavut, la Cour de justice du Nunavut.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>134.</Label><Text>L’article 13 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Permission d’en appeler</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Sauf au Yukon, toute personne mécontente d’une ordonnance ou décision rendue en application de la présente loi peut en appeler après avoir obtenu la permission du juge dont la décision fait l’objet d’un appel ou après avoir obtenu la permission du tribunal ou d’un juge du tribunal auquel l’appel est porté et aux conditions que prescrit ce juge ou tribunal concernant le cautionnement et à d’autres égards.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>135.</Label><Text>Le paragraphe 14(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Pratique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tous ces appels sont régis autant que possible par la pratique suivie dans d’autres causes devant le tribunal saisi de l’appel; toutefois, aucun appel n’est recevable à moins que, dans le délai de vingt et un jours après qu’a été rendue l’ordonnance ou la décision faisant l’objet de l’appel, ou dans le délai additionnel que peut accorder le tribunal dont il est interjeté appel ou, au Yukon, un juge de la Cour suprême du Canada, l’appelant n’y ait pris des procédures pour parfaire son appel, et à moins que, dans ce délai, il n’ait fait un dépôt ou fourni un cautionnement suffisant selon la pratique du tribunal saisi de l’appel pour garantir qu’il poursuivra dûment l’appel et payera les frais qui peuvent être adjugés à l’intimé et se conformera aux conditions relatives au cautionnement ou autres qu’impose le juge donnant la permission d’en appeler.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 48</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les associations coopératives de crédit</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 24</MarginalNote><Label>136.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>court</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les associations coopératives de crédit</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>the Supreme Court of Yukon, the Supreme Court of the Northwest Territories and the Nunavut Court of Justice;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, par. 25(1)</MarginalNote><Label>137.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) de la définition de <DefinedTermFr>procureur général</DefinedTermFr>, à l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>du Yukon, des Territoires du Nord-Ouest et du Nunavut,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>cour supérieure de juridiction criminelle</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon, la Cour suprême;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>138.</Label><Text>L’alinéa 8(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon, en tant qu’elles sont incompatibles avec la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 51, art. 34</MarginalNote><Label>139.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr>, au paragraphe 164(8) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans les provinces de la Nouvelle-Écosse et de la Colombie-Britannique, au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, la Cour suprême;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 28</MarginalNote><Label>140.</Label><Text>L’alinéa 188(4)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest et au Nunavut, le juge principal, au sens du paragraphe 22(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les juges</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 30; 1996, ch. 8, al. 32(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</MarginalNote><Label>141.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>ministre de la Santé</DefinedTermFr>, au paragraphe 287(6) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest et au Nunavut, le ministre de la Santé.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 51, art. 36</MarginalNote><Label>142.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr>, au paragraphe 320(8) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans les provinces de la Nouvelle-Écosse et de la Colombie-Britannique, au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, la Cour suprême;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 27 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 10, ann., par. 6(10); 1999, ch. 3, par. 30(1)(A)</MarginalNote><Label>143.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr>, à l’article 493 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, un juge de la Cour suprême;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 33</MarginalNote><Label>144.</Label><Text>L’article 533 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>533.</Label><Text>Le lieutenant-gouverneur en conseil d’une province peut, par règlement, prendre toute mesure nécessaire à l’application de la présente partie dans la province et les commissaires du Yukon, des Territoires du Nord-Ouest et du Nunavut peuvent, par règlement, prendre toute mesure nécessaire à l’application de la présente partie dans leur territoire respectif.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 27 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 10, ann., par. 6(12); 1999, ch. 3, par. 36(1)(A)</MarginalNote><Label>145.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">i</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr>, à l’article 552 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, un juge de la Cour suprême;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 35</MarginalNote><Label>146.</Label><Text>L’alinéa 745.6(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest et au Nunavut, le juge en chef de la Cour d’appel.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 53</MarginalNote><Label>147.</Label><Text>Le paragraphe 745.64(2) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Territories</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>When the appropriate Chief Justice is designating a judge of the superior court of criminal jurisdiction, for the purpose of a judicial screening under subsection 745.61(1) or to empanel a jury to hear an application under subsection 745.61(5), in respect of a conviction that took place in Yukon, the Northwest Territories or Nunavut, the appropriate Chief Justice may designate the judge from the Court of Appeal of Yukon, the Northwest Territories or Nunavut, or the Supreme Court of Yukon or the Northwest Territories or the Nunavut Court of Justice, as the case may be.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>148.</Label><Text>Dans la colonne I de l’annexe de la partie XXV de la même loi, « Territoire du Yukon » est remplacé par « Yukon ».</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 55(1) et (2)(A)</MarginalNote><Label>149.</Label><Text>L’alinéa 812(1)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, un juge de la Cour suprême;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 37</MarginalNote><Label>150.</Label><Text>Le paragraphe 814(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Territoires</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest et au Nunavut, un appel prévu par l’article 813 est entendu à l’endroit où la cause des procédures a pris naissance ou à l’endroit le plus rapproché où un tribunal a reçu instructions de se tenir.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-50; 1990, ch. 8, art. 21</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la responsabilité civile de l’État et le contentieux administratif</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 38; 1998, ch. 15, art. 21</MarginalNote><Label>151.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>préposés</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la responsabilité civile de l’État et le contentieux administratif</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>préposés</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>servant</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>préposés</DefinedTermFr> Sont assimilés aux préposés les mandataires. La présente définition exclut les personnes nommées ou engagées sous le régime d’une ordonnance des Territoires du Nord-Ouest, ou d’une loi de la Législature du Yukon ou de celle du Nunavut.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 51, par. 44(1)</MarginalNote><Label>152.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr>, au paragraphe 71(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans les provinces de la Nouvelle-Écosse et de la Colombie-Britannique, au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, la Cour suprême;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 51, par. 45(1)</MarginalNote><Label>153.</Label><Text>L’alinéa 138(5)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans les provinces de la Nouvelle-Écosse et de la Colombie-Britannique, au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, de la Cour suprême;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. I-6</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Affaires indiennes et du Nord canadien</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 75</MarginalNote><Label>154.</Label><Text>L’alinéa 4<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Affaires indiennes et du Nord canadien</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>Yukon, the Northwest Territories and Nunavut and their resources and affairs; and</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 76</MarginalNote><Label>155.</Label><Text>Les alinéas 5<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>coordinating the activities in Yukon, the Northwest Territories and Nunavut of the several departments, boards and agencies of the Government of Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>undertaking, promoting and recommending policies and programs for the further economic and political development of Yukon, the Northwest Territories and Nunavut; and</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 77</MarginalNote><Label>156.</Label><Text>L’article 6 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Champ de compétence</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre est chargé de la gestion de toutes les terres des Territoires du Nord-Ouest et du Nunavut qui appartiennent à Sa Majesté du chef du Canada, à l’exception de celles dont la gestion est confiée à un autre ministre fédéral ou à une société mandataire au sens du paragraphe 83(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> et de celles dont la gestion et la maîtrise sont confiées, en application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Nunavut</XRefExternal>, au commissaire du territoire en question.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Yukon</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est aussi chargé de la gestion des biens réels domaniaux au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>, qui échappent, en application de cette loi, à la gestion et à la maîtrise du commissaire de ce territoire et, d’autre part, dont la gestion n’est pas confiée à un autre ministre fédéral ou à une société mandataire au sens du paragraphe 83(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 16</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Travaux publics et des Services gouvernementaux</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 4, par. 158(1)</MarginalNote><Label>157.</Label><Text>Le paragraphe 10(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Travaux publics et des Services gouvernementaux</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Immeubles fédéraux et biens réels fédéraux</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre a la gestion de l’ensemble des immeubles fédéraux et des biens réels fédéraux situés à l’extérieur du Yukon, des Territoires du Nord-Ouest et du Nunavut, à l’exception de ceux dont la gestion est confiée à un autre ministre ou organisme fédéral ou à une personne morale.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 3 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le divorce</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 61</MarginalNote><Label>158.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>court</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le divorce</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>for Yukon or the Northwest Territories, the Supreme Court, and in Nunavut, the Nunavut Court of Justice,</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>159.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>procureur général</DefinedTermFr>, au paragraphe 18(1) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le membre du Conseil exécutif du Yukon désigné par le commissaire du Yukon;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 1, art. 9</MarginalNote><Label>160.</Label><Text>L’alinéa 20.1(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à un député de l’Assemblée législative du Yukon ou à une administration située dans ce territoire, désigné par le commissaire du Yukon;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. W-4</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les forces hydrauliques du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>161.</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>forces hydrauliques du Canada</DefinedTermFr> et de <DefinedTermFr>terres domaniales</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les forces hydrauliques du Canada</XRefExternal>, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>forces hydrauliques du Canada</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Dominion water-powers</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>forces hydrauliques du Canada</DefinedTermFr> Toutes forces hydrauliques se trouvant sur des terres domaniales, ou toutes autres forces hydrauliques appartenant au Canada et dont la gestion est confiée au ministre ou peut l’être. Sont exclues celles se trouvant sur les terres dont le commissaire du Yukon a la gestion et la maîtrise.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>terres domaniales</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>public lands</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>terres domaniales</DefinedTermFr> Terres appartenant à Sa Majesté du chef du Canada ou que le gouvernement du Canada a le pouvoir d’aliéner. Sont exclues les terres dont le commissaire du Yukon a la gestion et la maîtrise.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 44</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité en matière d’emploi</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 46; 1998, ch. 15, art. 25</MarginalNote><Label>162.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>private sector employer</DefinedTermFr>, à l’article 3 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité en matière d’emploi</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>a person who employs employees on or in connection with a work, undertaking or business of a local or private nature in Yukon, the Northwest Territories or Nunavut, or</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-6</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’administration de l’énergie</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 47</MarginalNote><Label>163.</Label><Text>Le paragraphe 24(2) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’administration de l’énergie</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Prescribing maximum</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Notwithstanding subsection (1), the Governor in Council may, by regulation, establish maximum prices for the various qualities and kinds of crude oil to which this Part applies that are produced, extracted or recovered in Yukon, the Northwest Territories or Nunavut.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 48</MarginalNote><Label>164.</Label><Text>Le paragraphe 40(2) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Prescribing prices</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Notwithstanding subsection (1), the Governor in Council may, by regulation, prescribe prices at which the various kinds of gas to which this Part applies that are produced, extracted, recovered or manufactured in Yukon, the Northwest Territories or Nunavut are to be sold on or for delivery in any areas or zones in Canada and outside any of those territories or at any points of export from Canada.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 49</MarginalNote><Label>165.</Label><Text>Le paragraphe 41(2) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Territories or offshore area</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Where the Governor in Council prescribes prices pursuant to subsection 40(2) or (3) at which the various kinds of gas to which this Part applies that are produced, extracted, recovered or manufactured in Yukon, the Northwest Territories, Nunavut or the offshore area, as the case may be, are to be sold, sections 43 to 55 apply in respect of any of those territories or that offshore area.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-15</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 50</MarginalNote><Label>166.</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Application aux territoires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, « Sa Majesté du chef d’une province » s’entend notamment des gouvernements du Yukon, des Territoires du Nord-Ouest et du Nunavut, et « législature d’une province » s’entend notamment du conseil des Territoires du Nord-Ouest et de l’Assemblée législative du Yukon ou du Nunavut.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-21</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’expropriation</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 43, art. 84</MarginalNote><Label>167.</Label><Text>Le paragraphe 4(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’expropriation</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les droits sur les terres désignées au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications territoriales des premières nations du Yukon</XRefExternal> ou sur les terres tenues pour telles aux termes d’un accord au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</XRefExternal> ne peuvent faire l’objet d’une expropriation prévue à la présente partie sans l’agrément du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 43, art. 86</MarginalNote><Label>168.</Label><Text>L’article 35.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>35.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré toute autre disposition de la présente loi, l’organisme établi par les lois de la Législature du Yukon et compétent en matière de droits de surface est seul à connaître, en conformité avec ces lois, de tout différend concernant l’indemnité payable par suite de l’expropriation de droits réels sur des biens-fonds visés aux paragraphes 4(4) ou (5).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dispositions applicables</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 16(2) et les articles 33, 35 et 36 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à l’indemnité fixée par cet organisme, comme si celle-ci avait été fixée par le tribunal.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 18</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’extradition</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>169.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’extradition</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>en Nouvelle-Écosse, en Colombie-Britannique, au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, la Cour suprême, et au Nunavut, la Cour de justice;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-8; 1995, ch. 17, par. 45(1)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements fiscaux entre le gouvernement fédéral et les provinces</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 26, art. 2</MarginalNote><Label>170.</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements fiscaux entre le gouvernement fédéral et les provinces</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>province</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Aux parties I, II et IV, <DefinedTermFr>province</DefinedTermFr> ne vise pas le Yukon, les Territoires du Nord-Ouest ou le Nunavut.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 50; 2001, ch. 4, art. 10</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les immeubles fédéraux et les biens réels fédéraux</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 58; 2001, ch. 4, art. 19(F)</MarginalNote><Label>171.</Label><Text>L’article 17 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les immeubles fédéraux et les biens réels fédéraux</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Terres territoriales</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les terres territoriales</XRefExternal>, les articles 13 à 16 et 19 de cette loi s’appliquent aux biens réels fédéraux situés dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Yukon</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Ces articles s’appliquent aussi aux biens réels fédéraux situés au Yukon dont la gestion est confiée à un ministre ou à une société mandataire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réserves</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas des biens réels fédéraux soit situés dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut, soit visés au paragraphe (1.1), et concédés en fief simple sous le régime de la présente loi, le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien est chargé de la gestion des biens réels et des droits sur ceux-ci qui, par application des paragraphes (1) et (1.1), font l’objet de réserves.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réserves</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsque tout intérêt autre que droit de propriété en fief simple de tels biens réels fédéraux fait l’objet d’une concession sous le régime de la présente loi, le ministre chargé de leur gestion conserve la gestion de ces biens réels et des droits sur ceux-ci qui, par l’application des paragraphes (1) et (1.1), font l’objet de réserves.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 63</MarginalNote><Label>172.</Label><Text>L’alinéa 118(2)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>in Yukon or the Northwest Territories, the Supreme Court, and in Nunavut, the Nunavut Court of Justice.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-14</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pêches</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 51, art. 50</MarginalNote><Label>173.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr>, à l’article 74 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pêches</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans les provinces de la Nouvelle-Écosse, de la Colombie-Britannique et de Terre-Neuve, au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, un juge de la Cour suprême;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. G-5</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’indemnisation des agents de l’État</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 63</MarginalNote><Label>174.</Label><Text>Le paragraphe 5(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’indemnisation des agents de l’État</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Yukon et Territoires du Nord-Ouest</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, les agents de l’État qui exercent habituellement leurs fonctions au Yukon ou dans les Territoires du Nord-Ouest sont réputés les exercer dans la province d’Alberta.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 53</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement de la revendication territoriale des Gwich’in</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>175.</Label><Text>Le premier paragraphe du préambule de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement de la revendication territoriale des Gwich’in</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Preamble><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>WHEREAS the Gwich’in, from time immemorial, have traditionally used and occupied lands in Yukon and the Northwest Territories;</Text></Provision></Preamble></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>176.</Label><Text>Les alinéas 7<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>the regional offices of the Department of Indian Affairs and Northern Development that are situated in Yukon and the Northwest Territories;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>the legislative libraries of the Government of Yukon and the Government of the Northwest Territories; and</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 24 (3<Sup>e</Sup> suppl.), partie III</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 66</MarginalNote><Label>177.</Label><Text>L’alinéa 28(2)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>not fewer than four and not more than thirteen governors to represent the governments of the ten provinces, the Government of Yukon, the Government of the Northwest Territories and the Government of Nunavut, appointed after consultation by the Minister with each of those governments.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 41</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’exploitation du champ Hibernia</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>178.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>lois fédérales</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’exploitation du champ Hibernia</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>lois fédérales</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal laws</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>lois fédérales</DefinedTermFr> Sont compris parmi les lois fédérales tout ou partie des lois du Parlement, des règlements au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi d’interprétation</XRefExternal> et des autres règles de droit qui relèvent de la compétence du Parlement. Sont exclues de la présente définition les ordonnances au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> ainsi que les lois de la Législature du Yukon ou du Nunavut.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. H-4</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les lieux et monuments historiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, par. 67(2)</MarginalNote><Label>179.</Label><Text>L’alinéa 4(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les lieux et monuments historiques</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>des représentants des provinces nommés par le gouverneur en conseil, à raison de deux pour chacune des provinces d’Ontario et de Québec et de un pour chacune des autres provinces, ainsi que pour le Yukon, les Territoires du Nord-Ouest et le Nunavut.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. I-2</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 67</MarginalNote><Label>180.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr>, au paragraphe 93.1(9) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, un juge de la Cour suprême, et, au Nunavut, un juge de la Cour de justice.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 68</MarginalNote><Label>181.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr>, au paragraphe 102.2(9) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, un juge de la Cour suprême, et, au Nunavut, un juge de la Cour de justice.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. I-3</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’importation des boissons enivrantes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>182.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>province</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’importation des boissons enivrantes</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>province</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>province</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>province</DefinedTermFr> Toute province où est en vigueur une loi conférant au gouvernement de celle-ci ou à un de ses fonctionnaires ou organismes la régie de la vente des boissons enivrantes dans cette province. Est exclu le Yukon.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. I-5</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 51, art. 54</MarginalNote><Label>183.</Label><Text>L’alinéa 14.3(5)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans les provinces de la Nouvelle-Écosse et de la Colombie-Britannique, au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, par la Cour suprême;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>184.</Label><Text>L’alinéa 114(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le commissaire du Yukon;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. I-8</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le développement industriel et régional</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 78</MarginalNote><Label>185.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>province</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le développement industriel et régional</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>province</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>province</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>province</DefinedTermEn> does not include Yukon, the Northwest Territories or Nunavut.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 79</MarginalNote><Label>186.</Label><Text>Le sous-alinéa 3(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>Yukon, the Northwest Territories and Nunavut;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 47</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sociétés d’assurances</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 70</MarginalNote><Label>187.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>court</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sociétés d’assurances</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>in Yukon and the Northwest Territories, the Supreme Court, and in Nunavut, the Nunavut Court of Justice;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. I-21</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi d’interprétation</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, par. 82(1); 1995, ch. 39, art. 174; 1998, ch. 15, art. 28</MarginalNote><Label>188.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>législature</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>assemblée législative</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>conseil législatif</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>lieutenant-gouverneur</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>lieutenant-gouverneur en conseil</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>loi provinciale</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>province</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>territoires</DefinedTermFr>, au paragraphe 35(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi d’interprétation</XRefExternal>, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>législature</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>assemblée législative</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>conseil législatif</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>legislative assembly</DefinedTermEn>, <DefinedTermEn>legislative council</DefinedTermEn> <Emphasis style="italic">or</Emphasis> <DefinedTermEn>legislature</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>législature</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>assemblée législative</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>conseil législatif</DefinedTermFr> Y sont assimilés l’ensemble composé du lieutenant-gouverneur en conseil et de l’Assemblée législative des Territoires du Nord-Ouest, en leur état avant le 1<Sup>er</Sup> septembre 1905, le commissaire en conseil des Territoires du Nord-Ouest, la Législature du Yukon et celle du Nunavut.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>lieutenant-gouverneur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>lieutenant governor</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>lieutenant-gouverneur</DefinedTermFr> Le lieutenant-gouverneur d’une province ou tout administrateur ou autre fonctionnaire de premier rang chargé du gouvernement de la province, quel que soit son titre, ainsi que le commissaire du Yukon, celui des Territoires du Nord-Ouest et celui du territoire du Nunavut.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>lieutenant-gouverneur en conseil</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>lieutenant governor in council</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>lieutenant-gouverneur en conseil</DefinedTermFr> Le lieutenant-gouverneur d’une province agissant sur l’avis ou sur l’avis et avec le consentement du conseil exécutif de la province ou conjointement avec celui-ci, le commissaire du Yukon agissant avec l’agrément du Conseil exécutif du Yukon, ainsi que le commissaire des Territoires du Nord-Ouest et celui du territoire du Nunavut.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>loi provinciale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>loi provinciale</DefinedTermFr> Y sont assimilées les ordonnances des Territoires du Nord-Ouest, ainsi que les lois de la Législature du Yukon ou de celle du Nunavut.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>province</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>province</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>province</DefinedTermFr> Province du Canada, ainsi que le Yukon, les Territoires du Nord-Ouest et le territoire du Nunavut.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>territoires</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>territory</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>territoires</DefinedTermFr> S’entend du Yukon, des Territoires du Nord-Ouest et du Nunavut.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">g</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>heure normale</DefinedTermFr>, au paragraphe 35(1) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon, de l’heure normale du Yukon, en retard de neuf heures sur l’heure de Greenwich.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 71</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>superior court</DefinedTermFr>, au paragraphe 35(1) de la version anglaise de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>the Supreme Court of Yukon, the Supreme Court of the Northwest Territories and the Nunavut Court of Justice,</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. J-1</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les juges</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>189.</Label><Text>Le passage du paragraphe 22(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les juges</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Cour suprême du Yukon</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les juges de la Cour suprême du Yukon reçoivent les traitements annuels suivants :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 7, par. 19(1)</MarginalNote><Label>190.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 27(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Indemnité supplémentaire de vie chère pour le Nord canadien</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À compter du 1<Sup>er</Sup> avril 2000, les juges des cours suprêmes du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest et de la Cour de justice du Nunavut rémunérés au titre de la présente loi reçoivent en outre, sans avoir à en rendre compte, une indemnité de vie chère de 12 000 $ par an pour les territoires.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 73(2); 2000, ch. 12, art. 168</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 27(6) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Frais de représentation</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les juges en chef, les juges de la Cour suprême du Canada autres que le juge en chef, les juges en chef des cours d’appel du Yukon, des Territoires du Nord-Ouest et du territoire du Nunavut, ainsi que les juges principaux des cours suprêmes du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest et celui de la Cour de justice du Nunavut, ont droit, à titre de frais de représentation et pour les dépenses de déplacement ou autres entraînées, pour eux ou leur époux ou conjoint de fait, par l’accomplissement de leurs fonctions extrajudiciaires et qui ne sont pas remboursables aux termes d’une autre disposition de la présente loi, aux indemnités maximales prévues au paragraphe (7).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 7, par. 19(2)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 27(7)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>The senior judge of the Supreme Court of Yukon, the senior judge of the Supreme Court of the Northwest Territories and the senior judge of the Nunavut Court of Justice, each $10,000</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 7, par. 19(2)</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa 27(7)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>aux juges en chef des cours d’appel du Yukon, des Territoires du Nord-Ouest et du Nunavut 10 000 $</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 73(4)</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>juge principal</DefinedTermFr>, au paragraphe 27(9) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>juge principal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>senior judge</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>juge principal</DefinedTermFr> Aux cours suprêmes du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest et à la Cour de justice du Nunavut, le juge le plus ancien dans sa charge au tribunal ou, si plusieurs juges sont nommés le même jour, celui que le gouverneur en conseil peut désigner.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 74(1)</MarginalNote><Label>191.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 29(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s’il appartient à la Cour suprême du Yukon ou des Territoires du Nord-Ouest ou à la Cour de justice du Nunavut, le juge principal de celle-ci.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, par. 85(2); 1999, ch. 3, par. 74(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 29(5) et (6) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Destinataire de l’avis dans les territoires</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest et dans le territoire du Nunavut, le commissaire est, pour l’application du présent article, assimilé au procureur général d’une province.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>juge principal</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>juge principal</DefinedTermFr> s’entend, pour les cours suprêmes du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest et pour la Cour de justice du Nunavut, du juge le plus ancien dans sa charge ou, si plusieurs juges sont nommés le même jour, de celui que le gouverneur en conseil peut désigner.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 86</MarginalNote><Label>192.</Label><Text>Le paragraphe 33(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Destinataire de l’avis dans les territoires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest et dans le territoire du Nunavut, le commissaire est, pour l’application du présent article, assimilé au procureur général d’une province.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 75(1); 2000, ch. 12, par. 160(1)</MarginalNote><Label>193.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 40(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>au juge de la Cour suprême du Yukon, de la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest ou de la Cour de justice du Nunavut qui, dans les deux ans suivant le jour où il prend sa retraite ou démissionne, s’établit dans l’une des dix provinces ou un autre territoire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>au survivant ou à l’enfant, au sens du paragraphe 47(1), du juge de la Cour suprême du Yukon, de la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest ou de la Cour de justice du Nunavut décédé en exercice qui vit avec lui au moment de son décès et qui, dans les deux ans suivant le jour du décès, s’établit dans l’une des dix provinces ou un autre territoire;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 75(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 40(1.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Les alinéas (1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) ne s’appliquent que dans le cas des juges qui, au moment de leur nomination à la Cour suprême du Yukon, à la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest ou à la Cour de justice du Nunavut, selon le cas, résidaient dans l’une des dix provinces ou dans un autre territoire.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 76</MarginalNote><Label>194.</Label><Text>Le paragraphe 54(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>juge principal</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>juge principal</DefinedTermFr> s’entend, pour les cours suprêmes du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest et la Cour de justice du Nunavut, du juge le plus ancien dans sa charge ou, si plusieurs juges sont nommés le même jour, de celui que le gouverneur en conseil peut désigner.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, par. 77(1)</MarginalNote><Label>195.</Label><Text>L’alinéa 59(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>des juges principaux — au sens du paragraphe 22(3) — des cours suprêmes du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest et de la Cour de justice du Nunavut;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 41</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi d’abrogation de la Loi sur les titres de biens-fonds</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>196.</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi d’abrogation de la Loi sur les titres de biens-fonds</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>territoire</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Dans la présente loi, <DefinedTermFr>territoire</DefinedTermFr> s’entend du Yukon ou des Territoires du Nord-Ouest, selon le cas.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>197.</Label><Text>Le sous-alinéa 3(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(ii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>pour ce qui est du Yukon, des dispositions au même effet que les articles 55 et 56 de cette loi,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>198.</Label><Text>L’article 4 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré toute autre loi fédérale, le commissaire en conseil des Territoires du Nord-Ouest et la Législature du Yukon ne peuvent, sans l’agrément du gouverneur en conseil, abroger, modifier ni rendre inopérantes les dispositions visées à l’alinéa 3(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nunavut</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La même restriction s’applique à la Législature du Nunavut en ce qui touche les dispositions de ses lois qui correspondent à celles visées aux sous-alinéas 3(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(i), (iii) et (iv).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>199.</Label><Text>Le paragraphe 5(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Opposabilité des certificats à Sa Majesté</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’ordonnance sur les titres fonciers, ainsi que la loi de la Législature du Yukon ou du Nunavut qui en tient lieu, peuvent disposer que les certificats de titre délivrés sous leur régime sont opposables à Sa Majesté devant les tribunaux, sous réserve des exceptions prévues par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les titres de biens-fonds</XRefExternal>, dans sa version à l’abrogation pour le territoire.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. L-10</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aide à l’alimentation des animaux de ferme</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 106</MarginalNote><Label>200.</Label><Text>Le titre intégral de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aide à l’alimentation des animaux de ferme</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>An Act to provide assistance to livestock feeders in Eastern Canada, British Columbia, Yukon, the Northwest Territories and Nunavut</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 107</MarginalNote><Label>201.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>livestock feeder</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>livestock feeder</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>éleveur</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>livestock feeder</DefinedTermEn> means a person who raises livestock in Eastern Canada, British Columbia, Yukon, the Northwest Territories or Nunavut;</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 108</MarginalNote><Label>202.</Label><Text>Les alinéas 5<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>reasonable stability in the price of feed grain in Eastern Canada, British Columbia, Yukon, the Northwest Territories and Nunavut; and</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>fair equalization of feed grain prices in Eastern Canada, British Columbia, Yukon, the Northwest Territories and Nunavut.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 108.1; 1998, ch. 15, art. 33</MarginalNote><Label>203.</Label><Text>L’alinéa 6<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>by order served personally or by registered mail, require any person engaged in the business of storing, handling or shipping feed grain in Eastern Canada, British Columbia, Yukon, the Northwest Territories or Nunavut, or any livestock feeder, to furnish in writing to the Minister within any reasonable time that may be stipulated in the order, information relating to feed grain consumption, storage, handling, shipping or pricing in Eastern Canada, British Columbia, Yukon, the Northwest Territories or Nunavut; and</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 109</MarginalNote><Label>204.</Label><Text>L’alinéa 19<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prescribing, with respect to payments related to the cost of feed grain storage and with respect to payments related to the cost of feed grain transportation, the classes of persons to whom and the terms and conditions on which such payments may be made and the rate of such payments within each of such areas within Eastern Canada, British Columbia, Yukon, the Northwest Territories and Nunavut as may be prescribed by the regulations;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 25</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 32, art. 50</MarginalNote><Label>205.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Mackenzie Valley</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des ressources de la vallée du Mackenzie</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>Mackenzie Valley</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>vallée du Mackenzie</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>Mackenzie Valley</DefinedTermEn> means that part of the Northwest Territories bounded on the south by the 60th parallel of latitude, on the west by Yukon, on the north by the Inuvialuit Settlement Region, as defined in the Agreement given effect by the <XRefExternal reference-type="act">Western Arctic (Inuvialuit) Claims Settlement Act</XRefExternal>, and on the east by the Nunavut Settlement Area, as defined in the <XRefExternal reference-type="act">Nunavut Land Claims Agreement Act</XRefExternal>, but does not include Wood Buffalo National Park of Canada.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 15, al. 48<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</MarginalNote><Label>206.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 141(1) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Environmental assessment</MarginalNote><Label>141.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>In relation to a development that is proposed to be carried out partly in the Mackenzie Valley and partly in a region of the Northwest Territories, Yukon or Nunavut adjacent to the Mackenzie Valley, or partly in a province, as the case may be, the Review Board shall to the extent possible coordinate its environmental assessment functions with the functions of any authority responsible for the examination of environmental effects of the development in that region or province.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 15, al. 48<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 141(3) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Aboriginal representation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Where a review panel referred to in paragraph (2)(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) is established in relation to a development to be carried out partly in a region of the Northwest Territories, Yukon or Nunavut, at least one quarter of its members, excluding the chairperson, must be appointed on the nomination of first nations and other aboriginal groups affected by the proposed development.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 15, al. 48<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</MarginalNote><Label>207.</Label><Text>L’article 142 de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Transregional impact</MarginalNote><Label>142.</Label><Text>Where a development proposed to be carried out wholly in a region of the Northwest Territories, Yukon or Nunavut adjacent to the Mackenzie Valley, or wholly in a province, might have a significant adverse impact on the environment in the Mackenzie Valley, the Review Board may, with the approval of the federal Minister, enter into an agreement with the authority responsible for the examination of the environmental effects of such developments in that region or province to provide for the participation of the Review Board in the examination of the environmental effects of the development by that authority.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. M-9</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les normes de consommation de carburant des véhicules automobiles</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 110</MarginalNote><Label>208.</Label><Text>L’alinéa 36(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les normes de consommation de carburant des véhicules automobiles</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit ordonner la publication de l’avis, en la forme réglementaire, pendant cinq jours consécutifs, dans deux quotidiens à tirage important de chacune des six régions suivantes : les provinces de l’Atlantique, le Québec, l’Ontario, les provinces des Prairies, la Colombie-Britannique et les trois territoires, ou sa diffusion par d’autres moyens d’information pendant la période qu’il juge indiquée; l’avis est alors censé avoir été donné conformément au paragraphe (1);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 30 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’entraide juridique en matière criminelle</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 80</MarginalNote><Label>209.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>judge</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’entraide juridique en matière criminelle</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>in Nova Scotia, British Columbia, Newfoundland, Yukon and the Northwest Territories, a judge of the Supreme Court, and in Nunavut, a judge of the Nunavut Court of Justice;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. N-7</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office national de l’énergie</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 43, art. 87</MarginalNote><Label>210.</Label><Text>Le paragraphe 78.1(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office national de l’énergie</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Terres désignées</MarginalNote><Label>78.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf avec le consentement de la première nation touchée, la compagnie ne peut prendre possession de terres désignées au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications territoriales des premières nations du Yukon</XRefExternal> ou de terres tenues pour telles aux termes d’un accord au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</XRefExternal>, ni les occuper, sans l’agrément du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 43, art. 89</MarginalNote><Label>211.</Label><Text>L’article 97.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Pouvoir réglementaire : terres des premières nations</MarginalNote><Label>97.1</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, désigner les dispositions des lois de la Législature du Yukon qui s’appliquent dans le cas où une question d’indemnité concerne une terre visée à l’article 78.1. Le comité d’arbitrage saisi est dans ce cas assujetti à ces dispositions comme s’il s’agissait de l’organisme établi par ces lois et compétent en matière de droits de surface.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. N-26</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le pipe-line du Nord</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>212.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Agreement</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le pipe-line du Nord</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn> means the Agreement between Canada and the United States dated September 20, 1977, set out in Schedule I, and includes any exchange of notes between Canada and the United States amending Annex III of the Agreement to give effect to a report of the Board, dated February 17, 1978, in which the Board indicated it would include in its decision approving, pursuant to this Act, pipeline specifications, a requirement for a fifty-six inch diameter pipe with a maximum allowable operating pressure of 1,080 psi for that portion of the pipeline between Whitehorse, Yukon and Caroline, Alberta;</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>213.</Label><Text>L’alinéa 4<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de faciliter les consultations avec les gouvernements des provinces, du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest et d’assurer avec eux une meilleure coordination des activités, en ce qui concerne le pipe-line;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>214.</Label><Text>Les alinéas 10<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>consulter les gouvernements des provinces, du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest aux fins de coordonner et d’étudier les activités de l’Administration et celles de ces gouvernements concernant le pipe-line;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>conclure avec les gouvernements des provinces et, après consultation de la Législature du Yukon ou du commissaire en conseil des Territoires du Nord-Ouest, avec ceux de ces territoires, les accords nécessaires pour faciliter la réalisation des objets de la présente loi et pour prévoir la coordination et l’étude des activités de l’Administration et celles des gouvernements en cause relativement au pipe-line;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>215.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 18(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du Directeur général et d’un représentant du Yukon nommé par le gouverneur en conseil sur recommandation de la Législature du Yukon;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 18(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Réunions et objets</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Conseil constitué en vertu du paragraphe (1) se réunit au moins tous les trois mois aux lieux qu’il peut fixer au Canada pour discuter des activités de l’Administration, des gouvernements des provinces visées à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), du gouvernement du Yukon et d’autres organismes gouvernementaux relativement au pipe-line, pour faciliter la coordination de ces activités, et particulièrement pour s’assurer que les questions touchant à ce pipe-line sont, dans la mesure du possible, abordées de façon rationnelle.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>216.</Label><Text>Le paragraphe 19(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Conseil consultatif du Yukon</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’un des conseils consultatifs constitués en vertu du paragraphe (1) est le Conseil consultatif du Yukon, dont les membres sont représentatifs des régions et des intérêts de ce territoire, y compris les intérêts autochtones.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 50, art. 34</MarginalNote><Label>217.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 37(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Terres du commissaire</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret pris après consultation du membre du Conseil exécutif du Yukon responsable des terres visées, reprendre au commissaire la gestion et la maîtrise de terres au Yukon pour en confier la gestion au ministre, s’il estime que celles-ci sont nécessaires, à titre temporaire ou autre, à la construction, à l’entretien ou à l’exploitation du pipe-line, notamment les terres nécessaires aux campements, aux routes et aux autres ouvrages connexes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plans nécessaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La <Language xml:lang="en"><Emphasis style="italic">Foothills Pipe Lines (South Yukon) Ltd.</Emphasis></Language> fournit au ministre une copie de tous les plans, profils et livres de renvoi authentifiés par le fonctionnaire désigné conformément au paragraphe 7(2) sur lesquels figurent les terres du Yukon attribuées à Sa Majesté du chef du Canada qui sont nécessaires à la construction du pipe-line.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 14, al. 101(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) (F)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 37(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Communication du plan</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans les deux années suivant l’autorisation de mise en service de la dernière section ou de la dernière partie du pipe-line accordée par l’Office, ou tout autre délai supplémentaire d’au plus six mois approuvé par le gouverneur en conseil, la <Language xml:lang="en"><Emphasis style="italic">Foothills Pipe Lines (South Yukon) Ltd.</Emphasis></Language> adresse à l’arpenteur général à Ottawa le plan des terres arpentées exécuté conformément à la partie II de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arpentage des terres du Canada</XRefExternal> pour que l’arpenteur général le ratifie en vertu de cette loi comme étant le plan officiel des terres du Yukon attribuées à Sa Majesté du chef du Canada qui sont nécessaires à l’entretien et à l’exploitation du pipe-line.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>218.</Label><Text>Le passage de l’article 20 de l’annexe III de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision first-line-indent="0" language-align="yes" list-item="yes" subsequent-line-indent="1.5"><Label>20.</Label><Text>Avant de mettre en exécution l’alinéa 3<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de l’Accord, la compagnie doit, sans qu’il ne lui en coûte rien, construire des canalisations latérales du pipe-line et prendre les dispositions nécessaires pour fournir du gaz aux collectivités éloignées du Yukon et des provinces que traverse le pipe-line, lorsqu’elles peuvent être desservies économiquement et que la demande qu’elles ont fait en ce sens a été approuvée par les autorités compétentes. Toutefois, au Yukon, la <Language xml:lang="en"><Emphasis style="italic">Foothills Pipe Lines (South Yukon) Ltd.</Emphasis></Language> doit contribuer financièrement à approvisionner en gaz :</Text></Provision></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. N-27</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 77</MarginalNote><Label>219.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Territories</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>Territories</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>territoires</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>Territories</DefinedTermEn> means the Northwest Territories, which comprise all that part of Canada north of the sixtieth parallel of north latitude and west of the boundary described in Schedule I to the <XRefExternal reference-type="act">Nunavut Act</XRefExternal> that is not within Yukon.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 11</MarginalNote><Label>220.</Label><Text>L’article 34 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Juges d’office</MarginalNote><Label>34.</Label><Text>Les juges — autres que les juges adjoints — de la Cour suprême du Yukon et de la Cour de justice du Nunavut sont d’office juges de la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-16; 1997, ch. 9, art. 89</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’énergie nucléaire</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 43, art. 81</MarginalNote><Label>221.</Label><Text>Le paragraphe 10(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’énergie nucléaire</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les droits sur les terres désignées au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications territoriales des premières nations du Yukon</XRefExternal> ou sur les terres tenues pour telles aux termes d’un accord au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</XRefExternal> ne peuvent être expropriés en application du paragraphe (1) sans l’agrément du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Nunavut</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 3</MarginalNote><Label>222.</Label><Text>L’article 32 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Nunavut</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Juges d’office</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Les juges — autres que les juges adjoints — de la Cour suprême du Yukon et de la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest sont d’office juges de la Cour de justice du Nunavut.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 31</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les océans</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 115; 1998, ch. 15, art. 35</MarginalNote><Label>223.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>droit</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les océans</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant du droit fédéral, les lois fédérales et les règlements au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi d’interprétation</XRefExternal>, ainsi que les autres règles de droit qui relèvent de la compétence du Parlement. Sont toutefois exclues de la présente définition les ordonnances au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>, ainsi que les lois de la Législature du Yukon ou de celle du Nunavut;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 31 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les langues officielles</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 116</MarginalNote><Label>224.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>institutions fédérales</DefinedTermFr>, au paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les langues officielles</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>institutions fédérales</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal institution</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>institutions fédérales</DefinedTermFr> Les institutions du Parlement et du gouvernement du Canada, dont le Sénat, la Chambre des communes et la bibliothèque du Parlement, les tribunaux fédéraux, tout organisme — bureau, commission, conseil, office ou autre — chargé de fonctions administratives sous le régime d’une loi fédérale ou en vertu des attributions du gouverneur en conseil, les ministères fédéraux, les sociétés d’État créées sous le régime d’une loi fédérale et tout autre organisme désigné par la loi à titre de mandataire de Sa Majesté du chef du Canada ou placé sous la tutelle du gouverneur en conseil ou d’un ministre fédéral. Ne sont pas visés les institutions du conseil ou de l’administration des Territoires du Nord-Ouest, celles de l’assemblée législative ou de l’administration du Yukon ou du Nunavut, ni les organismes — bande indienne, conseil de bande ou autres — chargés de l’administration d’une bande indienne ou d’autres groupes de peuples autochtones.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 117</MarginalNote><Label>225.</Label><Text>L’alinéa 7(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les ordonnances des Territoires du Nord-Ouest, les lois de la Législature du Yukon ou de celle du Nunavut, ainsi que les actes découlant de ces ordonnances et lois;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 32 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 120</MarginalNote><Label>226.</Label><Text>L’alinéa 4(4)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>un ouvrage, une entreprise ou autre activité qui ne relèvent pas de la compétence législative exclusive des provinces ou qui sont de nature locale ou privée au Yukon, dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 43, art. 91</MarginalNote><Label>227.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « Autres institutions fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Office des droits de surface du Yukon</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Yukon Surface Rights Board</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>228.</Label><Text>L’annexe de la même loi est modifiée par suppression, sous l’intertitre « Autres institutions fédérales », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Office des eaux du territoire du Yukon</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Yukon Territory Water Board</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-33</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 123</MarginalNote><Label>229.</Label><Text>L’article 32 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>candidat</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Aux articles 33 et 34, <DefinedTermFr>candidat</DefinedTermFr> s’entend d’un candidat à une élection à la Chambre des communes, à l’assemblée législative d’une province, au Conseil des Territoires du Nord-Ouest, ou à l’Assemblée législative du Yukon ou du Nunavut.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 124(A)</MarginalNote><Label>230.</Label><Text>Le paragraphe 33(5) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Effect of election</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>An employee who is declared elected as a member of the House of Commons, of the legislature of a province, of the Council of the Northwest Territories or of the Legislative Assembly of Yukon or Nunavut ceases to be an employee on that declaration.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-35</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 125</MarginalNote><Label>231.</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Compatibilité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Malgré l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), le seul fait d’être membre d’un organisme, ou commission, constitué par le commissaire en conseil des Territoires du Nord-Ouest, ou par la Législature du Yukon ou celle du Nunavut et doté de pouvoirs et de fonctions semblables à ceux de la Commission n’est pas incompatible avec la charge de commissaire.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-36</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>232.</Label><Text>Dans la partie II de l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>, « Employés du gouvernement du territoire du Yukon » est remplacée par « Employés du gouvernement du Yukon » .</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. R-2</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiocommunication</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 43, art. 92</MarginalNote><Label>233.</Label><Text>Les paragraphes 7(4) et (5) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiocommunication</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe (3), l’organisme établi par les lois de la Législature du Yukon et compétent en matière de droits de surface est seul à connaître, en conformité avec ces lois, de tout désaccord sur le montant de l’indemnité payable par suite de la prise de possession, par Sa Majesté, d’une station située sur une terre désignée au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications territoriales des premières nations du Yukon</XRefExternal>, sur une terre tenue pour telle aux termes d’un accord au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</XRefExternal> ou sur des terres gwich’in tetlit du Yukon.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Terre désignée</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sauf avec le consentement de la première nation touchée, nulle compagnie ne peut, sans l’agrément du gouverneur en conseil, s’approprier au titre du présent article un droit sur une terre désignée au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications territoriales des premières nations du Yukon</XRefExternal> ou sur une terre tenue pour telle aux termes d’un accord au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 32 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité ferroviaire</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 82</MarginalNote><Label>234.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>superior court</DefinedTermFr>, au paragraphe 4(1) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité ferroviaire</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>in Yukon and the Northwest Territories, the Supreme Court, and in Nunavut, the Nunavut Court of Justice;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. R-10</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 130</MarginalNote><Label>235.</Label><Text>Les alinéas 24<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>that any personal property that has, in Yukon, the Northwest Territories or Nunavut, come into the hands of any member in the course of the member’s duties has been abandoned by the owner of it or the person entitled to it, or</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>that a reasonable attempt has been made to find the owner of or person entitled to any personal property that has, in Yukon, the Northwest Territories or Nunavut, come into the hands of any member in the course of the member’s duties, but the owner or person cannot be found,</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. S-22</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 131; 1998, ch. 15, art. 38</MarginalNote><Label>236.</Label><Text>Le sous-alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(iv) de la définition de <DefinedTermFr>texte réglementaire</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>les ordonnances des Territoires du Nord-Ouest, les lois de la Législature du Yukon ou de celle du Nunavut, les règles établies par l’Assemblée législative du Yukon en vertu de l’article 16 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>, celles établies par l’Assemblée législative du Nunavut en vertu de l’article 21 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Nunavut</XRefExternal>, ainsi que les textes pris sous le régime de ces ordonnances, lois et règles.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. S-26</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Cour suprême</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 133</MarginalNote><Label>237.</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Cour suprême</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Application to the territories</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>For the purposes of this Act, the expression <DefinedTermEn>highest court of final resort in a province</DefinedTermEn> includes, in Yukon, the Northwest Territories or Nunavut, the Court of Appeal of that territory.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. T-7</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les terres territoriales</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 135</MarginalNote><Label>238.</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les terres territoriales</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Loi concernant les terres domaniales situées dans les Territoires du Nord-Ouest et au Nunavut</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>239.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>bois</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est abrogée.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 136</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>terres territoriales</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>terres territoriales</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>territorial lands</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>terres territoriales</DefinedTermFr> Les terres qui, dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut, sont dévolues à la Couronne ou que le gouvernement du Canada peut légalement aliéner; y sont assimilés les droits réels afférents.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 137; 2000, ch. 32, art. 66</MarginalNote><Label>240.</Label><Text>Les paragraphes 3(2) à (4) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Idem</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, les articles 9 et 12 à 16, ainsi que l’alinéa 23<Emphasis style="italic">k</Emphasis>), s’appliquent aux terres territoriales dont la gestion et la maîtrise sont confiées au commissaire des Territoires du Nord-Ouest ou à celui du Nunavut.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application de certaines lois</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La présente loi n’a pas pour effet de limiter l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les forces hydrauliques du Canada</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 138</MarginalNote><Label>241.</Label><Text>L’article 4 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Zones d’aménagement</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>S’il l’estime nécessaire pour la préservation de l’équilibre écologique ou des caractéristiques physiques d’une région, dans les Territoires du Nord-Ouest ou au Nunavut, le gouverneur en conseil peut classer des terres territoriales en zones d’aménagement.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 139</MarginalNote><Label>242.</Label><Text>L’article 6 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Consultation</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Le gouverneur en conseil ne peut exercer les pouvoirs visés aux articles 4 et 5 qu’après consultation du Conseil des Territoires du Nord-Ouest ou de l’Assemblée législative du Nunavut, selon le cas, ou au moins des membres de l’un ou l’autre pouvant être joints.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 41, par. 14(1)</MarginalNote><Label>243.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 9(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, « certificat de titre » et « directeur du bureau des titres de biens-fonds » s’entendent au sens de l’ordonnance des Territoires du Nord-Ouest ou de la loi de la Législature du Nunavut, selon le cas, applicables en matière de titres fonciers.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 140</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 9(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas des terres territoriales visées au paragraphe 3(2), par le commissaire des Territoires du Nord-Ouest ou celui du Nunavut, selon le cas.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 141; 1998, ch. 15, art. 40</MarginalNote><Label>244.</Label><Text>L’alinéa 13<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>to the boundary line between Yukon and Alaska, or between Yukon and the Northwest Territories, or between the Northwest Territories and Nunavut or between Yukon, the Northwest Territories or Nunavut and the Province of Manitoba, Saskatchewan, Alberta or British Columbia.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>245.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 17 et les articles 17 et 18 de la même loi sont abrogés.</Text></Section><Section type="amending"><Label>246.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 23<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>réserver des terres territoriales à des fins publiques, notamment comme réserves de chasse, refuges de gibier et d’oiseaux, champs de tir publics et lieux de villégiature;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 1, par. 144(1), ann. VII, par. 50(1)(F)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 23<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>diviser des terres territoriales en circonscriptions et en districts miniers;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>247.</Label><Text>Le paragraphe 30(2) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 45</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sociétés de fiducie et de prêt</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 84</MarginalNote><Label>248.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>court</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sociétés de fiducie et de prêt</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>in Yukon and the Northwest Territories, the Supreme Court, and in Nunavut, the Nunavut Court of Justice;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1984, ch. 24</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications des Inuvialuit de la région ouest de l’Arctique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>249.</Label><Text>Le premier paragraphe du préambule de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications des Inuvialuit de la région ouest de l’Arctique</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Preamble><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Text>que le Comité d’étude des droits des autochtones et le gouvernement du Canada ont conclu une Convention relativement à certaines terres situées dans les territoires du Nord-Ouest et au Yukon, sur lesquelles les Inuvialuit revendiquent un intérêt en raison de leur utilisation et occupation traditionnelles de ces terres;</Text></Provision></Preamble></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>250.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Territoire</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Territoire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Territory</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Territoire</DefinedTermFr> Ensemble formé des territoires du Nord-Ouest, du Yukon et, en dehors d’eux, des zones extracôtières contiguës qui relèvent de la souveraineté ou de la compétence du Canada.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. W-11; 1996, ch. 6, art. 134</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les liquidations et les restructurations</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 3, art. 85</MarginalNote><Label>251.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les liquidations et les restructurations</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, la Cour suprême, et au Nunavut, la Cour de justice.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. Y-1</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les jeunes contrevenants</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 144; 1998, ch. 15, art. 41</MarginalNote><Label>252.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les jeunes contrevenants,</XRefExternal> est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>offence</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr> Toute infraction créée par une loi fédérale ou par ses textes d’application : règlement, règle, ordre, décret, arrêté, règlement administratif ou ordonnance, à l’exclusion des ordonnances des Territoires du Nord-Ouest et des lois de la Législature du Yukon ou de celle du Nunavut.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 34</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications territoriales des premières nations du Yukon</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>253.</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le règlement des revendications territoriales des premières nations du Yukon</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Loi approuvant, mettant en vigueur et déclarant valides les accords sur les revendications territoriales conclus entre Sa Majesté la Reine du chef du Canada, le gouvernement du Yukon et certaines premières nations du Yukon, permettant d’approuver, de mettre en vigueur et de déclarer valides les accords ainsi conclus après l’entrée en vigueur de la présente loi et modifiant d’autres lois en conséquence</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>254.</Label><Text>Le troisième paragraphe du préambule de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Preamble><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que les revendications territoriales des personnes inscrites aux termes des accords définitifs sur des terres situées en Colombie-Britannique et dans les Territoires du Nord-Ouest, d’une part, et celles de certains peuples autochtones de l’extérieur du Yukon sur des terres qui y sont situées, d’autre part, peuvent faire l’objet d’accords transfrontaliers;</Text></Provision></Preamble></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>255.</Label><Text>Le paragraphe 11(4) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Enforcement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>An order or decision of the Enrollment Commission made before or after this Act comes into force may be filed in the Supreme Court of Yukon, and when so filed may be enforced as an order of that Court.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>256.</Label><Text>L’alinéa 15<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>such regional offices of the Government of Canada situated in Yukon as the Minister considers advisable; and</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>257.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 20(1) et (2) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 20(4) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>258.</Label><Text>Le paragraphe 21(2) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 35</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>259.</Label><Text>Le titre intégral de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>An Act respecting self-government for first nations in Yukon</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>260.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le premier paragraphe du préambule de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Preamble><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Text>que les représentants du Conseil des Indiens du Yukon, de Sa Majesté la Reine du chef du Canada et du gouvernement du territoire du Yukon ont signé, le 29 mai 1993, l’accord-cadre dont les dispositions sont destinées à être reprises dans les accords définitifs sur les revendications des premières nations sur des terres du Yukon;</Text></Provision></Preamble></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le troisième paragraphe du préambule de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Preamble><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>WHEREAS those final agreements provide that Her Majesty and the Government of Yukon are to enter into negotiations with those first nations for self-government agreements appropriate to the circumstances of each of them and in accordance with the Constitution of Canada;</Text></Provision></Preamble></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le cinquième paragraphe du préambule de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Preamble><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>WHEREAS other first nations of Yukon may conclude self-government agreements;</Text></Provision></Preamble></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>261.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>gouvernement du Yukon</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>gouvernement du Yukon</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Yukon Government</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>gouvernement du Yukon</DefinedTermFr> Le commissaire du Yukon en tant qu’il agit avec l’agrément du Conseil exécutif du Yukon.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>262.</Label><Text>L’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dont l’application est restreinte au Yukon en toute matière comprise dans les domaines figurant à la partie II de l’annexe III;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>263.</Label><Text>Le paragraphe 12(2) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Agreements with local governments</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Where a first nation’s self-government agreement so provides, the Yukon Government or a municipal corporation in Yukon may agree to the exercise by the first nation of any of the powers referred to in subsection (1), for which that Government or corporation has responsibility, in respect of portions of settlement land identified in the agreement.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>264.</Label><Text>L’alinéa 14<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les tribunaux du Yukon ont, sous réserve de l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), la même compétence à l’égard des questions soulevant l’application des textes législatifs de la première nation que celle que leur attribuent les règles de droit territoriales;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>265.</Label><Text>Le paragraphe 15(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Cour suprême du Yukon</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est entendu que la Cour suprême du Yukon a compétence, sous réserve de l’article 14, à l’égard des questions soulevant l’application de la présente loi ou de l’accord visant une des premières nations dont le nom figure à l’annexe II.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>266.</Label><Text>Le paragraphe 17(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Idem</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Elle s’applique également, sauf pour ses articles 74 à 80, et sous réserve des dispositions de l’accord définitif concernant l’application de son article 87, à la réserve — au sens de cette loi — de la bande antérieure de la première nation située à l’extérieur du Yukon ainsi qu’à l’égard des droits et obligations de cette bande ayant leur origine à l’extérieur de ce territoire. La première nation est, le cas échéant, réputée une « bande » et ses citoyens inscrits ou qui ont droit à l’inscription sont réputés des « membres de la bande » au sens de la même loi.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>267.</Label><Text>L’alinéa 25<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>aux bureaux régionaux de ce ministère situés au Yukon, selon que le ministre l’estime opportun;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>268.</Label><Text>L’article 5 de la partie II de l’annexe III de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Provision first-line-indent="0" language-align="yes" list-item="yes" subsequent-line-indent="1"><Label>5.</Label><Text>Provision of training programs for citizens of the first nation, subject to applicable certification requirements of Canada or Yukon</Text></Provision></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>269.</Label><Text>L’article 3 de la partie IV de l’annexe III de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision first-line-indent="0" language-align="yes" list-item="yes" subsequent-line-indent="1"><Label>3.</Label><Text>La mise en oeuvre de mesures prises en application d’un accord fiscal conclu entre la première nation et le gouvernement du Yukon.</Text></Provision></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1994, ch. 43</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office des droits de surface du Yukon</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 5, art. 16</MarginalNote><Label>270.</Label><Text>L’article 65 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office des droits de surface du Yukon</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Ordonnance</MarginalNote><Label>65.</Label><Text>À la demande soit de la personne — autre que le gouvernement — qui est titulaire d’un droit ou d’un intérêt sur la surface d’une terre non désignée, soit de la personne — autre que le gouvernement — en droit d’exercer un droit d’accès lié à un droit minier (ou minéral) sur la même terre et découlant des dispositions d’une loi de la Législature du Yukon visées par un règlement d’application de l’alinéa 78<Emphasis style="italic">f</Emphasis>), l’Office tranche, par ordonnance, tout différend entre ces personnes sur l’interprétation de l’une ou l’autre de ces dispositions en ce qui concerne la portée et l’exercice du droit d’accès. L’ordonnance ne lie que les parties à l’instance.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 5, art. 18</MarginalNote><Label>271.</Label><Text>Les alinéas 78<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">f.1</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>désigner, pour l’application de l’article 65, toute disposition d’une loi de la Législature du Yukon conférant un droit d’accès pour l’exercice d’un droit minier;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi S-23</MarginalNote><Label>272.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (4) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi S-23, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur les douanes et d’autres lois en conséquence</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 75 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article 153 de la présente loi, à la date de la sanction de la présente loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’article 153 de la présente loi est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 139.1(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans les provinces de la Nouvelle-Écosse et de la Colombie-Britannique, au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, de la Cour suprême;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’article 75 de l’autre loi entre en vigueur après l’article 153 de la présente loi, à la date de cette entrée en vigueur, l’alinéa 139.1(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans les provinces de la Nouvelle-Écosse et de la Colombie-Britannique, au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, de la Cour suprême;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’article 75 de l’autre loi entre en vigueur en même temps que l’article 153 de la présente loi, l’article 75 de l’autre loi est réputé être entré en vigueur après l’article 153 de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-5</MarginalNote><Label>273.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-5, déposé au cours de la 1<Sup>r</Sup>e session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les espèces en péril</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article), à l’entrée en vigueur de l’article 134 de l’autre loi ou à celle de l’article 2 de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, la définition de <DefinedTermFr>aire de conservation fédérale</DefinedTermFr>, à ce dernier article, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>aire de conservation fédérale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal conservation area</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>aire de conservation fédérale</DefinedTermFr> Outre les parcs nationaux, les biens réels domaniaux dont la gestion est confiée à tout ministre fédéral et qui font l’objet de mesures prises sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les espèces sauvages du Canada</XRefExternal>, ainsi que les zones de protection établies sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1994 sur la convention concernant les oiseaux migrateurs</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-7</MarginalNote><Label>274.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-7, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article), à l’entrée en vigueur de l’article 1 de la présente loi ou à celle de l’article 199 de l’autre loi, la dernière en date étant à retenir, la définition de <DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de l’autre loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>offence</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr> Toute infraction créée par une loi fédérale ou par ses textes d’application : règlement, règle, ordre, décret, arrêté, règlement administratif ou ordonnance, à l’exclusion des ordonnances des Territoires du Nord-Ouest et des lois de la Législature du Yukon ou de celle du Nunavut.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-19</MarginalNote><Label>275.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-19, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article) :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à l’entrée en vigueur du paragraphe 1(2) de l’autre loi ou à celle du paragraphe 122(1) de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, le passage de la définition de <DefinedTermFr>autorité fédérale</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal>, suivant l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><ContinuedDefinition><Text>Sont exclus la Législature du Yukon et celle du Nunavut, le commissaire en conseil des Territoires du Nord-Ouest et tous les organismes de ces territoires, tout conseil de bande au sens donné à « conseil de la bande » dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, les commissions portuaires constituées par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les commissions portuaires</XRefExternal>, les commissaires nommés en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi des commissaires du havre de Hamilton</XRefExternal>, les sociétés d’État au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, la société sans but lucratif qui a conclu une entente en vertu du paragraphe 80(5) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi maritime du Canada</XRefExternal> et les administrations portuaires constituées sous le régime de cette loi.</Text></ContinuedDefinition></SectionPiece></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à l’entrée en vigueur du paragraphe 1(3) de l’autre loi ou à celle du paragraphe 122(2) de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>territoire domanial</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur l’évaluation environnementale</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Les terres qui appartiennent à Sa Majesté du chef du Canada ou qu’elle a le pouvoir d’aliéner, ainsi que leurs eaux et leur espace aérien, à l’exception des terres dont le commissaire du Yukon, celui des Territoires du Nord-Ouest celui du Nunavut a la gestion et la maîtrise;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Paragraph></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-23</MarginalNote><Label>276.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-23, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur la concurrence et la Loi sur le Tribunal de la concurrence</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article), à l’entrée en vigueur de l’article 1 de la présente loi ou à celle de l’article 30 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, édicté par l’article 3 de l’autre loi, la dernière en date étant à retenir, l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>judge</DefinedTermFr>, à l’article 30 de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>in Nova Scotia, British Columbia, Newfoundland, Yukon and the Northwest Territories, a judge of the Supreme Court, and in Nunavut, a judge of the Nunavut Court of Justice;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-30</MarginalNote><Label>277.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-30, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service administratif des tribunaux judiciaires</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article), à l’entrée en vigueur du paragraphe 86(2) de l’autre loi ou à celle du paragraphe 190(2) de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, le paragraphe 27(6) de la version anglaise de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les juges</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Representational allowance</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>A chief justice, a puisne judge of the Supreme Court of Canada, the Chief Justice of the Court of Appeal of Yukon, the Chief Justice of the Court of Appeal of the Northwest Territories, the Chief Justice of the Court of Appeal of Nunavut, the senior judge of the Supreme Court of Yukon, the senior judge of the Supreme Court of the Northwest Territories and the senior judge of the Nunavut Court of Justice are entitled to be paid, as a representational allowance, reasonable travel and other expenses actually incurred by the justice or judge or their spouse or common-law partner in discharging the special extra-judicial obligations and responsibilities that devolve on the justice or judge, to the extent that those expenses may not be reimbursed under any other provision of this Act and their aggregate amount does not exceed in any year the maximum amount indicated in respect of each office in subsection (7).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-33</MarginalNote><Label>278.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-33, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux du Nunavut et le Tribunal des droits de surface du Nunavut</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article), à l’entrée en vigueur de l’article 177 de l’autre loi ou à celle de l’article 80 de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, la définition de <DefinedTermFr>analyste</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la prévention de la pollution des eaux arctiques</XRefExternal> est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>analyste</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>analyst</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>analyste</DefinedTermFr> Personne désignée à ce titre en application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les ressources en eau du Canada</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux des Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux du Nunavut et le Tribunal des droits de surface du Nunavut</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ABROGATIONS</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Abrogation</MarginalNote><Label>279.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur les terres territoriales</XRefExternal>, chapitre 7 du 3<Sup>e</Sup> supplément des Lois révisées du Canada (1985), est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Abrogation</MarginalNote><Label>280.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Yukon</XRefExternal>, chapitre Y-2 des Lois révisées du Canada (1985), est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Abrogation de L.R., ch. Y-3</MarginalNote><Label>281.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’extraction de l’or dans le Yukon</XRefExternal> est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Abrogation de L.R., ch. Y-4</MarginalNote><Label>282.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’extraction du quartz dans le Yukon</XRefExternal> est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Abrogation</MarginalNote><Label>283.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Office des droits de surface du Yukon</XRefExternal>, chapitre 43 des Lois du Canada (1994), est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Abrogation</MarginalNote><Label>284.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les eaux du Yukon</XRefExternal>, chapitre 40 des Lois du Canada (1992), est abrogée.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>285.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La présente loi, à l’exception des articles 70 à 75 et 77, du paragraphe 117(2) et des articles 167, 168, 210, 211, 221, 227, 233, 272 à 278 et 283, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Modifications de la présente loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les articles 70 à 75 entrent en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Abrogation d’une loi</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’article 77, le paragraphe 117(2) et les articles 167, 168, 210, 211, 221, 227, 233 et 283 entrent en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection></Section></Body><Schedule><RunningHead>Yukon — Annexe 1</RunningHead><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(article 2)</OriginatingRef><TitleText>DÉLIMITATION DU TERRITOIRE</TitleText></ScheduleFormHeading><DocumentInternal><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le territoire du Yukon est borné ainsi qu’il suit : au sud par la province de la Colombie-Britannique et l’État de l’Alaska; à l’ouest par ce même État; au nord par la partie de l’océan Arctique appelée mer de Beaufort; et à l’est par une ligne commençant à l’intersection de la frontière septentrionale de la Colombie-Britannique et d’une ligne passant par une installation de bornage établie dans le béton, avec fosse et monticule, portant le numéro 600, posée par la Commission de délimitation de la frontière de la Colombie-Britannique, du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest, à environ 1 chaîne à l’ouest de la rive gauche de la rivière aux Liards, cette ligne ayant un relèvement de 309 degrés par rapport au méridien passant par cette installation; de là, vers le nord-ouest, le long de cette ligne jusqu’à un point sur la ligne de partage des eaux entre celles qui se jettent dans la rivière aux Liards en aval de la rivière La Biche, ou le fleuve Mackenzie, de celles qui se jettent dans la rivière La Biche, dans la rivière aux Liards, en amont de la rivière La Biche, ou dans le fleuve Yukon; de là, vers le nord-ouest, le long de cette ligne de partage des eaux, jusqu’à la ligne de partage des eaux du bassin de la rivière Peel; de là, vers le nord en suivant la ligne de partage des eaux entre la rivière Peel et le fleuve Mackenzie, jusqu’au soixante-septième degré de latitude nord; de là, vers l’ouest en suivant le parallèle du soixante-septième degré de latitude nord, jusqu’à la ligne de partage des eaux entre la rivière Peel et le fleuve Yukon; de là, vers le nord en suivant la ligne de partage des eaux, jusqu’au sentier qui traverse le portage, dans le col McDougall, entre les rivières au Rat et Bell; de là, franc nord, jusqu’à la limite septentrionale du territoire du Yukon; ce territoire devant comprendre les îles situées dans les vingt milles anglais des rives de la mer de Beaufort, aussi loin que la susdite ligne franc nord partant du col McDougall.</Text></Provision></DocumentInternal></Schedule><Schedule><RunningHead>Yukon — Annexe 2</RunningHead><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(article 2)</OriginatingRef><TitleText>LIMITE SEPTENTRIONALE DE LA ZONE ADJACENTE</TitleText></ScheduleFormHeading><DocumentInternal><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Tous les accidents topographiques mentionnés ci-dessous sont tirés du <XRefExternal reference-type="other">Répertoire géographique du Canada (Territoire du Yukon)</XRefExternal>, 5<Sup>e</Sup> édition, Ottawa, 1988, et des cartes 7661 (Demarcation Bay à Phillips Bay, 21<Sup>e</Sup> édition) et 7662 (Mackenzie Bay, 33<Sup>e</Sup> édition) du Service hydrographique du Canada. Les cartes ont été produites par le ministère des Pêches et des Océans, à Ottawa, à une échelle de 1/150 000.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>La limite septentrionale de la zone adjacente correspond à la laisse de basse mer ordinaire du littoral continental nord du Yukon, sous réserve de ce qui suit :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à n’importe quelle échancrure telle qu’une baie, une lagune, une anse, un bassin ou tout autre bras de mer, la limite correspond à une géodésique joignant les laisses de basse mer de chaque côté de l’entrée de l’échancrure, lorsque les conditions suivantes sont réunies :</Text><Provision first-line-indent="2" subsequent-line-indent="2"><Label>(i)</Label><Text>la ligne mesure 4 kilomètres ou moins,</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" subsequent-line-indent="2"><Label>(ii)</Label><Text>la superficie de l’échancrure, y compris les îles ou parties d’îles situées à l’intérieur de celle-ci, est supérieure à celle d’un demi-cercle ayant cette ligne pour diamètre;</Text></Provision></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la baie Phillips, la limite correspond à une géodésique allant du point le plus à l’est de la laisse de basse mer ordinaire, à l’extrémité nord-ouest de l’entrée de la baie près de la pointe Stokes, jusqu’au point le plus au nord-ouest de la laisse de basse mer ordinaire, à l’extrémité nord-est de l’entrée de la baie près de la pointe Kay;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à la baie Shoalwater, la limite correspond à une géodésique allant du point le plus au nord-est de la laisse de basse mer ordinaire, à l’extrémité ouest de l’entrée de la baie, jusqu’au point le plus à l’ouest de la laisse de basse mer ordinaire, à l’extrémité est de l’entrée de la baie.</Text></Provision></Provision></DocumentInternal></Schedule></Bill>