<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-11</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>51</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2002</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le droit d’auteur</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Droit d’auteur, Loi modifiant la Loi sur le</ShortTitle><RunningHead>Droit d’auteur</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2002</YYYY><MM>12</MM><DD>12</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>26</AnnualStatuteNumber><YYYY>2002</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2002-12-12">90174</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le droit d’auteur</XRefExternal> afin d’inclure dans la définition de <DefinedTermFr>retransmetteur</DefinedTermFr>, pour l’application de l’article 31 de cette loi, les retransmetteurs qui bénéficient actuellement du régime de licence obligatoire, notamment les entreprises de distribution par câble et celles de distribution par satellite de radiodiffusion directe. Sont par ailleurs exclus de cette définition les retransmetteurs utilisant des nouveaux médias dont les activités de retransmission ne sont licites selon la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiodiffusion</XRefExternal> qu’en raison de l’avis public CRTC 1999-197 du Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>En outre, le texte modifie les conditions qu’un retransmetteur doit respecter afin de bénéficier du régime de licence obligatoire et confère au gouverneur en conseil le pourvoir de fixer par règlement des conditions additionnelles.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><MarginalNote>L.R., ch. C-42</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 24, art. 2</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>Le paragraphe 2.4(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le droit d’auteur</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La retransmission d’un signal à un retransmetteur au sens du paragraphe 31(1) n’est pas visée par les alinéas (1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et 3(1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1988, ch. 65, art. 63; 1997, ch. 24, art. 16</MarginalNote><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>retransmetteur</DefinedTermFr>, au paragraphe 31(1) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>retransmetteur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>retransmitter</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>retransmetteur</DefinedTermFr> Personne, autre qu’un retransmetteur de nouveaux médias, dont l’activité est comparable à celle d’un système de retransmission par fil.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 31(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>retransmetteur de nouveaux médias</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>new media retransmitter</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>retransmetteur de nouveaux médias</DefinedTermFr> Personne dont la retransmission est légale selon les dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiodiffusion</XRefExternal> uniquement en raison de l’<XRefExternal reference-type="act">Ordonnance d’exemption relative aux entreprises de radiodiffusion de nouveaux médias</XRefExternal> rendue par le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes à l’Annexe A de son avis public 1999-197, tel que modifié de temps à autre.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1988, ch. 65, art. 63; 1997, ch. 24, art. 16 et al. 52(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(F)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 31(2) et (3) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Retransmission d’un signal local ou éloigné</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ne constitue pas une violation du droit d’auteur le fait, pour le retransmetteur, de communiquer une oeuvre au public par télécommunication si, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la communication consiste en la retransmission d’un signal local ou éloigné, selon le cas;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la retransmission est licite en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiodiffusion</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le signal est retransmis, sauf obligation ou permission légale ou réglementaire, simultanément et sans modification;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de la retransmission d’un signal éloigné, le retransmetteur a acquitté les redevances et respecté les modalités fixées sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le retransmetteur respecte les conditions applicables, le cas échéant, visées à l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>définir <DefinedTermFr>signal local</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>signal éloigné</DefinedTermFr> pour l’application du paragraphe (2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>fixer des conditions pour l’application de l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et, le cas échéant, prévoir si elles s’appliquent à l’ensemble des retransmetteurs ou à une catégorie de ceux-ci.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 31, art. 61</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Le paragraphe 72(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Publication du projet de tarif</MarginalNote><Label>72.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dès que possible, la Commission publie dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> le projet de tarif et donne un avis indiquant que les établissements d’enseignement ou les éventuels retransmetteurs, au sens du paragraphe 31(1), ou leur représentant, peuvent y faire opposition en déposant auprès d’elle une déclaration en ce sens dans les soixante jours suivant la publication.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 31, art. 62</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>L’alinéa 73(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>établit la formule tarifaire qui permet de déterminer les redevances à payer par les retransmetteurs, au sens du paragraphe 31(1), et les établissements d’enseignement et fixe, à son appréciation, les modalités afférentes aux redevances;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>La présente loi entre e<?Pub Caret?>n vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>