<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-23</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50-51</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001-2002</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur la concurrence et la Loi sur le Tribunal de la concurrence</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Concurrence et la Loi sur le Tribunal de la concurrence, Loi modifiant la Loi sur la</ShortTitle><?Pub Caret?><RunningHead>Concurrence</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2002</YYYY><MM>6</MM><DD>4</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>16</AnnualStatuteNumber><YYYY>2002</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2002-6-4">90150</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal de la concurrence</XRefExternal> et y ajoute de nouvelles dispositions. Les modifications ont notamment pour objet :</Text><Provision first-line-indent="0" list-item="yes" subsequent-line-indent="1"><Label>–</Label><Text>de faciliter la coopération internationale en ce qui touche l’application de dispositions non pénales en matière de concurrence et de pratiques de commerce;</Text></Provision><Provision first-line-indent="0" list-item="yes" subsequent-line-indent="1"><Label>–</Label><Text>d’interdire l’envoi de documentation trompeuse;</Text></Provision><Provision first-line-indent="0" list-item="yes" subsequent-line-indent="1"><Label>–</Label><Text>de permettre au Tribunal de la concurrence d’accorder, dans certains cas, des frais, de rendre des jugements sommaires et d’entendre des renvois;</Text></Provision><Provision first-line-indent="0" list-item="yes" subsequent-line-indent="1"><Label>–</Label><Text>d’étendre le pouvoir du Tribunal de la concurrence en ce qui a trait aux ordonnances provisoires;</Text></Provision><Provision first-line-indent="0" list-item="yes" subsequent-line-indent="1"><Label>–</Label><Text>de faire certaines modifications d’ordre administratif.</Text></Provision></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-34; L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 19</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA CONCURRENCE</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 24; 1999, ch. 2, al. 37<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>L’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de produire auprès du commissaire ou de son représentant autorisé, dans le délai et au lieu que prévoit l’ordonnance, les documents — originaux ou copies certifiées conformes par affidavit — ou les autres choses dont l’ordonnance fait mention;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 18 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Copies certifiées conformes</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le commissaire n’est pas tenu de retourner les copies qui ont été produites en conformité avec l’article 11.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.1</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 29(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>des renseignements fournis volontairement dans le cadre de la présente loi.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 26</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 29(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le présent article ne s’applique ni à l’égard de renseignements qui sont devenus publics ni à l’égard de renseignements dont la communication a été autorisée par la personne les ayant fournis.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, avant l’intertitre « PARTIE IV », de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><Label>PARTIE III</Label><TitleText>ENTRAIDE JURIDIQUE</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord</DefinedTermFr> Tout traité, toute convention ou tout autre accord international auquel le Canada est partie et qui traite de l’entraide juridique en matière de concurrence, sauf en ce qui concerne les questions auxquelles la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’entraide juridique en matière criminelle</XRefExternal> s’applique.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>comportement</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>conduct</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>comportement</DefinedTermFr> Comportement ou affaire, au sens de l’accord applicable, pour lesquels une demande est présentée dans le cadre de la présente partie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>données</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>data</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>données</DefinedTermFr> Toute forme de représentation d’informations ou de notions.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>État étranger</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>foreign state</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>État étranger</DefinedTermFr> Pays autre que le Canada, y compris une organisation internationale d’États.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>judge</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>juge</DefinedTermFr></Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>En Ontario, un juge de la Cour supérieure de justice;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>au Québec, un juge de la Cour supérieure;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>en Nouvelle-Écosse, en Colombie-Britannique et à Terre-Neuve, ainsi qu’au Yukon et dans les Territoires du Nord-Ouest, un juge de la Cour suprême et, au Nunavut, un juge de la Cour de justice;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>au Nouveau-Brunswick, au Manitoba, en Saskatchewan et en Alberta, un juge de la Cour du banc de la Reine;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>à l’Île-du-Prince-Édouard, un juge de la section de première instance de la Cour suprême;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>dans toute province ou tout territoire, un juge de la Section de première instance de la Cour fédérale.</Text></Paragraph></Definition></Section><Heading level="2"><TitleText>Rôle du ministre de la Justice</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Conclusion d’accords d’entraide juridique</MarginalNote><Label>30.01</Label><Text>Le ministre de la Justice doit, avant qu’un accord ne soit conclu par le Canada, être convaincu de ce qui suit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le droit de l’État étranger visant les comportements qui sont semblables à ceux qui sont susceptibles de poursuite ou d’examen en vertu de la présente loi est, à son avis, semblable, au fond, aux dispositions correspondantes de la présente loi, que ces comportements relèvent ou non du droit criminel;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les documents ou autres choses transmis par le Canada en vertu de l’accord seront protégés par des lois en matière de confidentialité qui sont semblables, au fond, aux lois canadiennes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’accord traitera :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>des circonstances dans lesquelles le Canada a le droit de refuser, en tout ou en partie, une demande,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>des modalités de protection, en matière de confidentialité, des documents ou autres choses transmis par le Canada;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’accord comportera les engagements suivants de la part de l’État étranger :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>donner au Canada une aide comparable à celle que celui-ci lui donne,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>n’utiliser les documents ou autres choses transmis par le Canada qu’aux fins auxquelles ils ont été demandés,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>n’utiliser les documents ou autres choses transmis par le Canada qu’aux conditions — y compris celles qui portent sur les droits et privilèges applicables en droit canadien — et que selon les modalités dont la transmission est assortie,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>à la fin de l’enquête ou des procédures, retourner au Canada les documents ou autres choses transmis ainsi que les reproductions de ceux-ci, sauf, dans ce dernier cas, consentement du Canada à leur destruction,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>sous réserve du sous-alinéa (ii) et dans la mesure compatible avec ses lois, préserver la confidentialité des documents ou autres choses obtenus en vertu d’une demande qu’il présente et s’opposer à toute demande de communication de ces documents ou choses faite par un tiers,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>notifier sans délai au ministre de la Justice toute violation des dispositions relatives à la protection, en matière de confidentialité, des documents ou autres choses;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’accord prévoira les modalités selon lesquelles il peut y être mis fin.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Publication des accords</TitleText></Heading><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal></MarginalNote><Label>30.02</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À moins qu’il ne soit publié en conformité avec le paragraphe (2), l’accord est publié dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>, dans les soixante jours suivant son entrée en vigueur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><Emphasis style="italic">Recueil des traités du Canada</Emphasis></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’accord peut être publié dans le <Emphasis style="italic">Recueil des traités du Canada</Emphasis>, auquel cas la publication est faite dans les soixante jours suivant son entrée en vigueur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notoriété publique</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’accord ainsi publié dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> ou dans le <Emphasis style="italic">Recueil des traités du Canada</Emphasis> est de notoriété publique.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Demandes présentées par un État étranger</TitleText></Heading><Heading level="3"><TitleText>Demandes</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Agrément des demandes</MarginalNote><Label>30.03</Label><Text>Le ministre de la Justice traite les demandes présentées par les États étrangers sous le régime des accords, en conformité avec l’accord applicable et la présente partie.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Perquisitions et saisies</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Application des articles 15, 16 et 19</MarginalNote><Label>30.04</Label><Text>Les articles 15, 16 et 19 s’appliquent, compte tenu des adaptations nécessaires, aux perquisitions ou saisies visées par la présente partie, sauf incompatibilité avec celle-ci.</Text></Section><Section><MarginalNote>Autorisation</MarginalNote><Label>30.05</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre de la Justice, s’il autorise la demande d’un État étranger d’effectuer une perquisition et une saisie à l’égard d’un comportement visé par la demande, fournit au commissaire les documents ou renseignements nécessaires pour lui permettre de présenter une demande de mandat de perquisition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire ou son représentant autorisé présente une demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, en vue de la délivrance d’un mandat de perquisition, à un juge.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mandat de perquisition</MarginalNote><Label>30.06</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge saisi de la demande visée au paragraphe 30.05(2) peut délivrer un mandat de perquisition autorisant la personne qui y est nommée à l’exécuter partout au Canada s’il est convaincu, d’après une dénonciation faite sous serment ou affirmation solennelle, qu’il existe des motifs raisonnables de croire que les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un comportement qui fait l’objet de la demande présentée par l’État étranger a lieu, a eu lieu ou est sur le point d’avoir lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>des éléments de preuve relatifs au comportement seront trouvés dans un local;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il ne serait pas opportun, dans les circonstances, de recourir à l’ordonnance visée au paragraphe 30.11(1).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autorisation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat de perquisition autorise la personne qui y est nommée à pénétrer dans le local mentionné, sous réserve des conditions fixées, à perquisitionner en vue d’obtenir les documents ou autres choses mentionnés, à les examiner et à les emporter.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audition</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le juge qui délivre le mandat de perquisition fixe l’heure, la date et le lieu de l’audition qui sera tenue en vue d’examiner l’exécution du mandat et le rapport visé à l’article 30.07.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du mandat</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le mandat de perquisition mentionne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’heure, la date et le lieu de l’audition prévue au paragraphe (3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le fait qu’à cette audition une ordonnance de transmission à l’État étranger des documents ou autres choses emportés en exécution du mandat sera demandée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le fait que la personne de qui les documents ou autres choses ont été pris et toute autre personne qui prétend avoir des droits sur ceux-ci peuvent présenter des observations à l’audition avant qu’une ordonnance à l’égard de ces documents ou autres choses ne soit rendue.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Devoir de la personne ayant la charge du local</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Quiconque est en possession ou a le contrôle du local, d’un document ou d’une autre chose que vise le mandat de perquisition doit, sur présentation de ce mandat, permettre à la personne nommée dans le mandat de pénétrer dans ce local, d’y perquisitionner, d’y examiner le document ou la chose et de les emporter.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Entrée ou accès refusés</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Lorsque, dans le cadre de l’exécution d’un mandat de perquisition, la personne se voit refuser l’accès à un local, à un document ou à une autre chose, ou encore lorsque le commissaire a des motifs raisonnables de croire que l’accès en question lui sera refusé, le juge qui a délivré le mandat ou un juge du même tribunal peut, sur demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language> du commissaire ou de son représentant autorisé, ordonner à un agent de la paix de prendre les mesures que ce juge estime nécessaires pour donner à la personne nommée dans le mandat l’accès en question.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>30.07</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne qui exécute un mandat de perquisition dépose, au moins cinq jours avant le jour qui est fixé pour l’audition visée au paragraphe 30.06(3), auprès du tribunal où siège le juge qui a délivré le mandat un rapport d’exécution comportant une description générale des documents ou autres choses emportés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Envoi au ministre de la Justice</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne envoie au ministre de la Justice une copie de son rapport d’exécution immédiatement après l’avoir déposé.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Transmission</MarginalNote><Label>30.08</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge qui a délivré le mandat ou un autre juge du même tribunal peut, à l’audition visée au paragraphe 30.06(3), après avoir entendu les observations du ministre de la Justice, du commissaire, de la personne de qui on a pris le document ou l’autre chose et de toute autre personne qui prétend avoir des droits sur ceux-ci :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>s’il n’est pas convaincu que le mandat de perquisition a été exécuté en conformité avec ses conditions et modalités, ou s’il est d’avis qu’une ordonnance prévue à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ne devrait pas être rendue, ordonner que le document ou l’autre chose soient restitués :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à la personne de qui on les a pris, si elle en avait la possession légitime,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dans le cas contraire, au propriétaire ou à la personne qui a droit à leur possession légitime si ces personnes sont connues;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les autres cas, ordonner que le document ou l’autre chose soient transmis à l’État étranger; l’ordonnance de transmission est assortie des conditions et modalités qu’il estime indiquées, notamment en vue :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>de la suite à donner à la demande présentée par l’État étranger,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>de la conservation du document ou de l’autre chose et de leur retour au Canada,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>de la protection des droits des tiers.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ajournement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lors de l’audition, le juge peut ordonner que le document ou l’autre chose emportés lui soient remis.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Conditions et modalités</MarginalNote><Label>30.09</Label><Text>Le document ou l’autre chose emportés et visés par une ordonnance rendue en vertu de l’article 30.08 ne peuvent être transmis à l’État étranger avant que le ministre de la Justice ne soit convaincu que cet État accepte de se conformer aux conditions et modalités de l’ordonnance.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Éléments de preuve destinés à l’étranger</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Autorisation</MarginalNote><Label>30.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre de la Justice, s’il autorise la demande présentée par un État étranger en vue d’obtenir, par l’ordonnance d’un juge, des éléments de preuve à l’égard du comportement visé dans la demande, fournit au commissaire les documents ou renseignements nécessaires pour lui permettre de présenter une demande d’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire ou son représentant autorisé présente une demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, en vue de la délivrance d’une ordonnance d’obtention d’éléments de preuve, à un juge.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Ordonnance d’obtention d’éléments de preuve</MarginalNote><Label>30.11</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge saisi de la demande visée au paragraphe 30.1(2) peut rendre une ordonnance d’obtention d’éléments de preuve s’il est convaincu qu’il existe des motifs raisonnables de croire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, qu’un comportement qui fait l’objet de la demande présentée par l’État étranger a lieu, a eu lieu ou est sur le point d’avoir lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, que des éléments de preuve relatifs au comportement seront trouvés au Canada.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions et modalités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ordonnance fixe les modalités d’obtention des éléments de preuve visés afin de donner suite à la demande présentée par l’État étranger; elle peut contenir les dispositions suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’ordre de procéder à l’interrogatoire, sous serment ou d’une autre façon, d’une personne visée et l’ordre à celle-ci de se présenter au lieu que la personne chargée de l’interrogatoire fixe pour celui-ci et de demeurer à disposition ainsi que, s’il y a lieu, l’ordre à la personne visée de faire une copie d’un document ou d’en établir un à partir de données et d’apporter la copie ou le document avec elle, et celui d’apporter avec elle tout document ou autre chose en sa possession ou sous son contrôle afin de les remettre à la personne chargée de l’interrogatoire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’ordre à une personne visée de faire une copie d’un document ou d’en établir un à partir de données et de remettre la copie ou le document à une personne désignée ou celui de remettre à une telle personne tout document ou autre chose en sa possession ou sous son contrôle, ainsi que des indications concernant l’affidavit ou le certificat qui, s’il y a lieu, doit accompagner la copie, le document ou l’autre chose, à la demande de l’État étranger;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la désignation de la personne chargée de l’interrogatoire visé à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou de la réception des documents ou autres choses, copies, affidavits et certificats visés à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Désignation du juge</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il demeure entendu, pour l’application de l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), que le juge qui rend l’ordonnance peut soit se charger lui-même des fonctions mentionnées à cet alinéa, soit désigner une autre personne — y compris un autre juge d’un tribunal canadien ou étranger — pour ce faire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exécution</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’ordonnance peut être exécutée en tout lieu du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions et modalités</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le juge peut assortir l’ordonnance des conditions et modalités qu’il estime indiquées, notamment quant à la protection des droits de la personne qu’elle vise ou des tiers.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modifications</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le juge qui a rendu l’ordonnance ou un autre juge du même tribunal peut modifier les conditions et modalités de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus d’obtempérer</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>La personne visée par l’ordonnance d’obtention d’éléments de preuve répond aux questions et remet certains documents ou autres choses à la personne désignée en conformité avec l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) en application des règles de droit sur la preuve et la procédure de l’État étranger qui a présenté la demande, mais peut refuser de le faire dans la mesure où la réponse aux questions et la remise des documents ou des autres choses communiqueraient des renseignements autrement protégés par le droit canadien relatif à la non-divulgation de renseignements ou à l’existence de privilèges.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet non suspensif</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>En cas de refus de répondre à une question ou de remettre un document ou autre chose, la personne désignée en conformité avec l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si elle est juge d’un tribunal canadien ou étranger, peut rendre sur-le-champ des décisions sur toute objection ou question qui relève de sa compétence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sinon, doit poursuivre l’interrogatoire et poser les autres questions ou demander les autres documents ou les autres choses visés par l’ordonnance.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exposé des motifs de refus</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>En cas de refus au titre du paragraphe (7), la personne visée présente dans les sept jours, par écrit, à la personne désignée en conformité avec l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), sauf dans le cas où celle-ci est juge d’un tribunal canadien ou étranger qui s’est déjà prononcé sur la question en vertu de l’alinéa (8)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), un exposé détaillé des motifs de refus dont elle entend se prévaloir à l’égard de chacune des questions auxquelles elle refuse de répondre ou de chacun des documents ou autres choses qu’elle refuse de remettre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Frais</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>La personne visée par l’ordonnance d’obtention d’éléments de preuve a droit au paiement de ses frais de déplacement et de séjour au même titre qu’un témoin assigné à comparaître devant le juge qui a rendu l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>L’ordonnance doit mentionner que toute personne visée par elle et toute autre personne prétendant avoir des droits sur les documents ou autres choses remis en vertu de l’ordonnance peuvent présenter des observations dans le cadre du paragraphe 30.13(2) avant qu’une ordonnance ne soit rendue dans le cadre du paragraphe 30.13(1).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>30.12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne désignée en conformité avec l’alinéa 30.11(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) remet au juge qui a rendu l’ordonnance ou à un autre juge du même tribunal un rapport d’exécution accompagné :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du procès-verbal de tout interrogatoire fait en conformité avec l’ordonnance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’une description générale de tout document ou de toute autre chose remis en conformité avec l’ordonnance et, si le juge l’exige, du document ou de la chose eux-mêmes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le cas échéant, d’une copie de l’exposé des motifs que la personne visée a pu présenter en conformité avec le paragraphe 30.11(9).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Envoi au ministre de la Justice</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne désignée en conformité avec l’alinéa 30.11(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) envoie immédiatement une copie de son rapport d’exécution au ministre de la Justice.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination de la validité des refus : droit canadien</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le juge qui reçoit le rapport détermine la validité des motifs de refus fondés sur le droit canadien relatif à la non-divulgation de renseignements ou à l’existence de privilèges; s’il les rejette, il ordonne à la personne visée par l’ordonnance de répondre aux questions auxquelles elle avait refusé de répondre ou, selon le cas, de remettre les documents ou autres choses qu’elle avait refusé de remettre; s’il les accepte, il fait mention de cette décision dans l’ordonnance de transmission qu’il rend en vertu de l’article 30.13.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination de la validité des refus : droit étranger</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le juge ajoute à l’ordonnance de transmission qu’il rend en vertu de l’article 30.13 une copie de l’exposé des motifs de refus présentés en conformité avec le paragraphe 30.11(9) et fondés sur une règle de droit en vigueur dans l’État étranger.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Transmission</MarginalNote><Label>30.13</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge à qui le rapport d’exécution visé au paragraphe 30.12(1) est remis peut ordonner la transmission à l’État étranger :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du rapport, du procès-verbal visé à l’alinéa 30.12(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et des documents et autres choses remis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’une copie de l’ordonnance visée au paragraphe 30.11(1), accompagnée d’une copie de tout exposé, présenté en conformité avec le paragraphe 30.11(9), des motifs de refus fondés sur une règle de droit en vigueur dans l’État étranger;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de toute décision qui, en vertu du paragraphe 30.12(3), déclare valides les motifs de refus fondés sur une règle de droit en vigueur au Canada.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions et modalités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le juge peut assortir l’ordonnance des conditions et modalités qu’il estime indiquées, après avoir entendu les observations du ministre de la Justice, du commissaire, de la personne qui a remis les documents ou autres choses et de toute autre personne qui prétend avoir des droits sur ceux-ci, notamment en vue :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de la suite à donner à la demande présentée par l’État étranger;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de la conservation des documents ou autres choses remis et de leur retour au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de la protection des droits des tiers.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Poursuite de l’exécution de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sauf si une décision a déjà été rendue sur le refus en vertu de l’alinéa 30.11(8)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), l’exécution de l’ordonnance d’obtention d’éléments de preuve peut se poursuivre à l’égard des questions auxquelles la personne visée a refusé de répondre ou des documents ou autres choses qu’elle a refusé de remettre, en raison du droit dans l’État étranger, lorsque les motifs de son refus sont rejetés par un tribunal de cet État ou la personne désignée en l’espèce par celui-ci et que le même État en avise le ministre de la Justice.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Permission du juge</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La personne dont les motifs de refus fondés sur une règle de droit en vigueur au Canada ou dans l’État étranger ont été rejetés, ou dont le refus a fait l’objet d’une décision défavorable aux termes de l’alinéa 30.11(8)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), ne peut refuser de nouveau de répondre aux mêmes questions ou de remettre les documents ou autres choses demandés que si le juge qui a rendu l’ordonnance d’obtention d’éléments de preuve ou la décision ou un autre juge du même tribunal l’y autorise.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Conditions et modalités</MarginalNote><Label>30.14</Label><Text>Les documents ou autres choses visés par une ordonnance rendue en vertu de l’article 30.13 ne peuvent être transmis à l’État étranger pour donner suite à la demande de celui-ci avant que le ministre de la Justice ne soit convaincu que cet État accepte de se conformer aux conditions et modalités de cette ordonnance.</Text></Section><Section><MarginalNote>Témoignage à distance</MarginalNote><Label>30.15</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre de la Justice, s’il autorise la demande présentée par un État étranger en vue de contraindre une personne à déposer relativement au comportement qui fait l’objet de la demande par l’intermédiaire de moyens technologiques qui permettent sa présence virtuelle sur le territoire de l’État, ou qui permettent de l’interroger, fournit au commissaire les documents ou renseignements nécessaires pour lui permettre de présenter une demande d’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire ou son représentant autorisé présente à un juge une demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language> en vue de la délivrance d’une ordonnance pour contraindre la personne visée au paragraphe (1) à déposer.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Facteurs à considérer</MarginalNote><Label>30.16</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge rend l’ordonnance demandée dans le cadre du paragraphe 30.15(2) s’il est convaincu qu’il existe des motifs raisonnables de croire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, qu’un comportement qui fait l’objet de la demande présentée par l’État étranger a lieu, a eu lieu ou est sur le point d’avoir lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, que l’État étranger croit que la déposition de la personne sera utile à l’enquête ou aux procédures relatives à ce comportement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions et modalités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ordonnance enjoint à la personne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de se présenter au lieu que le juge fixe pour la prise de la déposition par l’intermédiaire de moyens technologiques et de demeurer à la disposition de l’État étranger à moins qu’elle n’en soit excusée par les autorités de l’État;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de répondre aux questions que lui posent les autorités de l’État étranger ou la personne autorisée par cet État;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de faire, si c’est utile, une copie d’un document ou d’en établir un à partir de données et d’apporter la copie ou le document avec elle;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>d’apporter avec elle, si c’est utile, tout document ou toute autre chose en sa possession ou sous son contrôle afin de les faire voir aux autorités par l’intermédiaire des moyens technologiques.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exécution</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’ordonnance peut être exécutée en tout lieu du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions et modalités</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le juge peut assortir l’ordonnance des conditions et modalités qu’il estime indiquées, notamment quant à la protection des droits de la personne qu’elle vise ou des tiers.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modifications</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le juge qui a rendu l’ordonnance ou un autre juge du même tribunal peut modifier les conditions et modalités de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Frais</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>La personne visée par l’ordonnance a droit au paiement de ses frais de déplacement et de séjour au même titre qu’un témoin assigné à comparaître devant le juge qui a rendu l’ordonnance.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Application du droit étranger</MarginalNote><Label>30.17</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne qui dépose par suite d’une ordonnance rendue en vertu du paragraphe 30.16(1) le fait comme si elle se trouvait devant le tribunal étranger, conformément au droit de la preuve et de la procédure qui régit le tribunal, mais elle peut refuser de faire toute déclaration ou de produire tout élément de preuve qui communiqueraient des renseignements autrement protégés par le droit canadien relatif à la non-divulgation de renseignements ou à l’existence de privilèges.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exposé des motifs de refus</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas de refus de faire une déclaration ou de produire un élément de preuve qui communiqueraient des renseignements autrement protégés par le droit canadien relatif à la non-divulgation de renseignements ou à l’existence de privilèges, la personne visée par une ordonnance rendue en vertu du paragraphe 30.16(1) présente dans les sept jours, par écrit, au juge qui a rendu l’ordonnance ou à un autre juge du même tribunal, un exposé détaillé des motifs du refus.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination de la validité des refus : droit canadien</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le juge qui reçoit l’exposé détermine la validité des motifs de refus; s’il les rejette, il ordonne à la personne visée par l’ordonnance de faire la déclaration ou de produire l’élément de preuve.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Outrage au tribunal</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le droit canadien en matière d’outrage au tribunal s’applique à la personne qui, déposant dans le cadre de l’article 30.16, refuse de répondre à une question ou de produire tout document ou toute autre chose visés dans l’ordonnance du juge.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mandat d’arrestation</MarginalNote><Label>30.18</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge qui a rendu l’ordonnance visée aux paragraphes 30.11(1) ou 30.16(1) ou un autre juge du même tribunal peut délivrer un mandat d’arrestation visant la personne qui a fait l’objet de l’ordonnance s’il est convaincu, par une dénonciation écrite faite sous serment ou affirmation solennelle, que les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la personne ne s’est pas présentée ou ne demeure pas à disposition en conformité avec l’ordonnance, ou est sur le point de s’esquiver;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’ordonnance a été signifiée personnellement à cette personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la personne rendra vraisemblablement, au titre du paragraphe 30.11(1), un témoignage important ou, au titre du paragraphe 30.16(1), un témoignage que l’État étranger croit utile à l’enquête ou aux procédures relatives au comportement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exécution</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat d’arrestation peut être exécuté en tout lieu du Canada par tout agent de la paix.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’agent de la paix qui arrête la personne en exécution du mandat la conduit ou la fait conduire immédiatement devant le juge qui a délivré le mandat ou un autre juge du même tribunal; ce juge peut alors, afin de faciliter l’exécution de l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 30.11(1) ou 30.16(1), ordonner que cette personne soit détenue ou libérée sur engagement, avec ou sans caution.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Copie de la dénonciation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La personne arrêtée en exécution d’un mandat délivré sous le régime du présent article a le droit de recevoir, sur demande, une copie de la dénonciation qui a donné lieu au mandat.</Text></Subsection></Section><Heading level="3"><TitleText>Prêt de pièces</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Autorisation</MarginalNote><Label>30.19</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre de la Justice, s’il autorise la demande d’un État étranger faite dans le cadre d’un accord d’emprunter des pièces admises en preuve dans des procédures à l’égard d’une infraction devant un tribunal canadien ou dans une procédure devant le Tribunal, fournit au commissaire les documents ou renseignements nécessaires pour lui permettre de présenter une demande d’ordonnance de prêt de pièces.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire ou son représentant autorisé présente une demande en vue de la délivrance de l’ordonnance de prêt au tribunal qui a la possession de ces pièces ou au Tribunal, si c’est lui qui a la possession des pièces, après avoir donné un préavis suffisant aux parties aux procédures et :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au procureur général du Canada, s’il s’agit d’une demande à la Cour fédérale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>au procureur général de la province où se trouvent les pièces, dans le cas d’une demande à un autre tribunal;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>au président du Tribunal, dans le cas d’une demande à celui-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de la demande</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La demande comporte les éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la description des pièces demandées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la désignation de la personne ou de la catégorie de personnes autorisées à recevoir les pièces;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un exposé des motifs de la demande et, le cas échéant, une description de l’expertise à laquelle on entend les soumettre et une indication du lieu où celle-ci doit être faite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le ou les lieux où l’on entend transporter les pièces;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la durée maximale prévue du prêt.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Délivrance</MarginalNote><Label>30.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Après avoir entendu les observations des personnes à qui un préavis a été donné en conformité avec le paragraphe 30.19(2), le tribunal ou le Tribunal, selon le cas, peut rendre l’ordonnance de prêt s’il est convaincu que l’État étranger désire emprunter les pièces en cause pour une période déterminée et accepte de se conformer aux conditions dont il entend assortir l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ordonnance de prêt comporte les éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la description des pièces;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’ordre à la personne en possession des pièces de les remettre à la personne désignée par l’ordonnance ou qui fait partie d’une catégorie de personnes ainsi désignées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le cas échéant, la description de l’expertise à laquelle les pièces peuvent être soumises et une indication du lieu où celle-ci doit être faite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le ou les lieux où les pièces peuvent être transportées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la date limite à laquelle les pièces doivent être retournées.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions et modalités</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le tribunal ou le Tribunal, selon le cas, peut assortir l’ordonnance de prêt des conditions et modalités qu’il estime indiquées, notamment quant à la conservation des pièces visées.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Modifications</MarginalNote><Label>30.21</Label><Text>Le tribunal ou le Tribunal, selon le cas, peut modifier les conditions et modalités de l’ordonnance de prêt qu’il a rendue.</Text></Section><Section><MarginalNote>Remise</MarginalNote><Label>30.22</Label><Text>Le commissaire remet une copie de l’ordonnance de prêt de pièces ou d’une ordonnance de modification de celle-ci au ministre de la Justice et à celui qui avait la possession des pièces au moment où l’ordonnance originale a été rendue.</Text></Section><Section><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>30.23</Label><Text>La partie qui allègue qu’une pièce prêtée à un État étranger a été modifiée ou n’est pas dans l’état où elle était au moment où l’ordonnance a été rendue a la charge de le prouver; en l’absence de preuve à cet effet, la pièce en question est réputée avoir toujours été en la possession du tribunal qui a rendu l’ordonnance de prêt ou du Tribunal, selon le cas.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Appel</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Appel — question de droit</MarginalNote><Label>30.24</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il peut être interjeté appel, avec son autorisation et sur une question de droit seulement, auprès de la cour d’appel au sens de l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> de toute décision ou ordonnance qu’un juge ou un tribunal au Canada — autre qu’un juge de la Section de première instance de la Cour fédérale ou un juge de cette cour ou que le Tribunal — rend en vertu de la présente partie, à la condition d’en demander l’autorisation à un juge de la cour d’appel dans les quinze jours suivant la décision ou l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel — question de droit</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut être interjeté appel, avec son autorisation et sur une question de droit seulement, auprès de la Cour d’appel fédérale de toute décision ou ordonnance qu’un juge de la Section de première instance de la Cour fédérale ou le Tribunal rend en vertu de la présente partie, à la condition d’en demander l’autorisation à un juge de la Cour d’appel fédérale dans les quinze jours suivant la décision ou l’ordonnance.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Demandes présentées par le Canada</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Transmission des éléments de preuve au commissaire</MarginalNote><Label>30.25</Label><Text>Il incombe au ministre de la Justice, sur réception d’éléments de preuve reçus dans le cadre d’une demande présentée par le Canada en vertu d’un accord, de les transmettre sans délai au commissaire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Documents</MarginalNote><Label>30.26</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les documents — ou une copie de ceux-ci — ainsi que les affidavits, certificats ou autres déclarations relatifs à ces documents et faits par la personne qui en a la garde ou qui en a connaissance, transmis au ministre de la Justice par un État étranger en conformité avec une demande canadienne présentée sous le régime d’un accord, ne sont pas inadmissibles en preuve dans des procédures qui relèvent de la compétence du Parlement du seul fait qu’ils contiennent un ouï-dire ou expriment une opinion.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Force probante</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le tribunal saisi, ou le Tribunal dans le cas de procédures relevant de lui, peut, afin de décider de la force probante d’un document — ou de sa copie — admis en preuve en vertu des parties VII.1 ou VIII, procéder à son examen ou recevoir une déposition verbale, un affidavit ou un certificat ou autre déclaration portant sur le document, fait, selon le signataire, conformément aux lois de l’État étranger, qu’il soit fait en la forme d’un affidavit rempli devant un agent de l’État, y compris une déposition quant aux circonstances de la rédaction, de l’enregistrement, de la mise en mémoire ou de la reproduction des renseignements contenus dans le document ou la copie, et tirer de sa forme ou de son contenu toute conclusion fondée.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Choses</MarginalNote><Label>30.27</Label><Text>Les choses ainsi que les affidavits, certificats ou autres déclarations les concernant faits par une personne à l’étranger et attestant de leur identité et de leur possession à compter de leur obtention jusqu’à leur remise au commissaire par le ministre de la Justice en conformité avec une demande canadienne présentée sous le régime d’un accord, ne sont pas inadmissibles en preuve dans des procédures qui relèvent de la compétence du Parlement du seul fait que les affidavits, certificats ou déclarations contiennent un ouï-dire ou expriment une opinion.</Text></Section><Section><MarginalNote>Admissibilité des affidavits, certificats, etc.</MarginalNote><Label>30.28</Label><Text>Les affidavits, certificats ou déclarations mentionnés aux articles 30.26 ou 30.27 font foi de leur contenu, sauf preuve contraire, sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ou la qualité officielle du signataire.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Confidentialité des demandes et éléments de preuve étrangers</MarginalNote><Label>30.29</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à quiconque exerce ou a exercé des fonctions dans le cadre de l’application ou du contrôle d’application de la présente loi de communiquer ou de permettre que soient communiqués à une autre personne, sauf dans le cadre de l’application ou du contrôle d’application de la présente loi :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la teneur d’une demande présentée au Canada par un État étranger ou l’existence de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la teneur des documents ou autres choses obtenus d’un État étranger en vertu d’une demande canadienne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confidentialité des éléments de preuve canadiens</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à quiconque exerce ou a exercé des fonctions dans le cadre de l’application ou du contrôle d’application de la présente loi de communiquer ou de permettre que soit communiqué à une autre personne, sauf à un organisme canadien chargé du contrôle d’application de la loi ou dans le cadre de l’application ou du contrôle d’application de la présente loi, l’un quelconque des renseignements obtenus en application des articles 30.06 ou 30.11.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le présent article ne s’applique pas aux renseignements qui sont devenus publics.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Documents ou autres choses déjà en la possession du commissaire</MarginalNote><Label>30.291</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est entendu que les éléments de preuve faisant l’objet d’une demande faite sous le régime d’un accord ne peuvent être obtenus pour donner suite à la demande qu’en conformité avec l’accord et les modalités prévues à la présente partie même s’il s’agit de documents ou d’autres choses déjà en la possession du commissaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le présent article ne s’applique ni à l’égard de renseignements qui sont devenus publics ni à l’égard de renseignements dont la communication a été autorisée par la personne les ayant fournis.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Maintien des autres arrangements de coopération</MarginalNote><Label>30.3</Label><Text>La présente partie n’a pas pour effet de porter atteinte aux accords autres que ceux visés par la présente partie, ou aux ententes, visant la coopération entre le commissaire et une autorité étrangère.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 37, art. 29</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 32(3) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Traités</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Ces ordonnances ne peuvent être rendues que si elles sont compatibles avec les traités, conventions, arrangements ou engagements concernant des brevets d’invention, des marques de commerce, des droits d’auteur ou des topographies de circuits intégrés conclus avec tout pays étranger et auxquels le Canada est partie.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, par. 10(1)</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’alinéa 33(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi précédant le sous-alinéa (i) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une infraction aux articles 52.1 ou 53, si l’infraction est commise ou se poursuit :</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, par. 10(1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 33(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>ou bien une ou plusieurs personnes subiront vraisemblablement, du fait de la perpétration de l’infraction, des dommages qui seront sensiblement plus graves que ceux que subira vraisemblablement une personne nommément désignée dans la demande du fait d’une injonction prononcée en vertu du présent paragraphe s’il est ultérieurement constaté qu’une infraction aux articles 52.1 ou 53 n’a pas été commise, n’était pas sur le point d’être commise et n’allait vraisemblablement pas être commise.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, par. 10(1)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le passage du paragraphe 33(1.1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Télémarketing ou documentation trompeuse</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>L’injonction prononcée relativement à une infraction aux articles 52.1 ou 53 peut interdire à quiconque de fournir à une autre personne un produit qui est ou sera vraisemblablement utilisé pour la perpétration ou la continuation d’une telle infraction dans le cas où cette personne ou, dans le cas d’une personne morale, un dirigeant ou un administrateur de celle-ci a été antérieurement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit condamné pour infraction aux articles 52.1 ou 53 ou à l’article 52 pour des actes interdits par les articles 52.1 ou 53;</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 52.1, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Documentation trompeuse</MarginalNote><Label>53.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Nul ne peut, pour promouvoir directement ou indirectement soit la fourniture ou l’utilisation d’un produit, soit des intérêts commerciaux quelconques, envoyer ou faire envoyer par la poste, par courriel ou par tout autre mode de communication un avis ou toute documentation — quel que soit leur support —, si l’impression générale qui s’en dégage porte le destinataire à croire qu’il a gagné, qu’il gagnera — ou qu’il gagnera s’il accomplit un geste déterminé — un prix ou autre avantage et si on lui demande ou on lui donne la possibilité de payer une somme d’argent, engager des frais ou accomplir un acte qui lui occasionnera des frais.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas si le destinataire gagne véritablement le prix ou autre avantage et si l’auteur de l’avis ou de la documentation, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>convenablement et loyalement, donne le nombre et la valeur approximative du prix ou autre avantage, indique la répartition des prix par région et mentionne tout fait qui modifie d’une façon importante, à sa connaissance, les chances de gain;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>remet les prix ou avantages dans un délai raisonnable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>choisit les participants ou distribue les prix ou avantages au hasard — ou selon l’adresse des participants — dans la région à laquelle des prix ou avantages ont été attribués.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Disculpation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La personne accusée d’avoir commis une infraction au présent article ne peut en être déclarée coupable si elle établit qu’elle a fait preuve de toute la diligence voulue pour empêcher la perpétration de l’infraction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Infractions par les employés ou mandataires</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans la poursuite d’une personne morale pour infraction au présent article, il suffit d’établir que l’infraction a été commise par un employé ou un mandataire de la personne morale, que l’employé ou le mandataire soit identifié ou non, sauf si la personne morale établit qu’elle a fait preuve de toute la diligence voulue pour empêcher la perpétration de l’infraction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnes morales et leurs dirigeants</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>En cas de perpétration par une personne morale d’une infraction au présent article, ceux de ses dirigeants ou administrateurs qui sont en mesure de fixer ou d’influencer les orientations qu’elle suit relativement aux actes interdits par le présent article sont considérés comme des coauteurs de l’infraction et encourent la peine prévue pour cette infraction, que la personne morale ait été ou non poursuivie ou déclarée coupable, sauf si le dirigeant ou l’administrateur établit qu’il a fait preuve de toute la diligence voulue pour empêcher la perpétration de l’infraction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Infraction et peine</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Quiconque contrevient au présent article commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, l’amende que le tribunal estime indiquée et un emprisonnement maximal de cinq ans, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal d’un an, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination de la peine</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Pour la détermination de la peine à infliger au contrevenant, le tribunal prend notamment en compte les circonstances aggravantes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’utilisation de listes de personnes trompées antérieurement lors de la perpétration d’une infraction à l’article 52.1 ou au présent article;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le fait que les destinataires des avis ou de la documentation sont des personnes vulnérables aux tactiques abusives;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le montant des recettes du contrevenant qui proviennent de la perpétration d’infractions au présent article;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les condamnations antérieures du contrevenant pour infraction aux articles 52 ou 52.1 ou au présent article;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la façon de communiquer l’information, notamment l’utilisation de tactiques abusives.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 65, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Contravention du paragraphe 30.06(5)</MarginalNote><Label>65.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque, sans motif valable et suffisant dont la preuve lui incombe, contrevient au paragraphe 30.06(5) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité par mise en accusation ou par procédure sommaire, une amende maximale de 5 000 $ et un emprisonnement maximal de deux ans, ou l’une de ces peines.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Destruction ou modification de documents ou autres choses</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque détruit ou modifie, ou encore fait détruire ou modifier, un document ou une autre chose qui sont visés à un mandat délivré en application de l’article 30.06 ou dont la production est exigée conformément à une ordonnance prévue aux paragraphes 30.11(1) ou 30.16(1) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 50 000 $ et un emprisonnement maximal de cinq ans, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 25 000 $ et un emprisonnement maximal de deux ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Refus d’obtempérer</MarginalNote><Label>65.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité par mise en accusation ou par procédure sommaire, une amende maximale de 5 000 $ et un emprisonnement maximal de deux ans, ou l’une de ces peines, la personne qui, après une décision défavorable d’un juge à l’égard du refus aux termes de l’alinéa 30.11(8)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), refuse, sans motif valable et suffisant dont la preuve lui incombe, de répondre à une question ou de remettre des documents ou autres choses à la personne désignée en conformité avec l’alinéa 30.11(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus d’obtempérer</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité par mise en accusation ou par procédure sommaire, une amende maximale de 5 000 $ et un emprisonnement maximal de deux ans, ou l’une de ces peines, la personne qui, lorsqu’aucune décision n’a été rendue aux termes de l’alinéa 30.11(8)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), refuse, sans motif valable et suffisant dont la preuve lui incombe, de répondre à une question ou de remettre des documents ou autres choses à la personne désignée en conformité avec l’alinéa 30.11(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit sans remettre l’exposé détaillé visé au paragraphe 30.11(9);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit après que la question lui a déjà été posée ou qu’on lui a déjà demandé de remettre les documents ou autres choses et que les motifs de refus ont été rejetés :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>par le juge, s’ils sont fondés sur le droit canadien relatif à la non-divulgation de renseignements et à l’existence de privilèges,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>par un tribunal d’un État étranger ou une personne désignée par celui-ci, s’ils sont fondés sur une règle de droit en vigueur dans cet État.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 21</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Le paragraphe 73(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Compétence de la Cour fédérale</MarginalNote><Label>73.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions du présent article, le procureur général du Canada peut entamer et diriger toutes poursuites ou autres procédures prévues par l’article 34, l’un des articles 45 à 51, l’article 61 ou, lorsqu’il s’agit de procédures par mise en accusation, par les articles 52, 52.1, 53, 55, 55.1 ou 66, devant la Section de première instance de la Cour fédérale, et, à l’égard de telles poursuites ou autres procédures, la Section de première instance de la Cour fédérale possède tous les pouvoirs et la compétence d’une cour supérieure de juridiction criminelle sous le régime du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> et de la présente loi.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 22</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Le paragraphe 74.07(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Non-application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les articles 74.01 à 74.06 ne s’appliquent pas aux actes interdits par les articles 52.1, 53, 55 et 55.1.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 22</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 74.11(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Durée d’application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (5), l’ordonnance — originale ou prorogée — a effet pour la durée que le tribunal estime nécessaire et suffisante pour parer aux circonstances de l’affaire; la prorogation est prononcée par le tribunal à la suite de la demande que présente le commissaire.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 22</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 74.11(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Durée d’application</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’ordonnance rendue <Language xml:lang="la">ex parte</Language> s’applique pour la période d’au plus sept jours qui y est fixée, sauf si, sur demande ultérieure présentée en donnant le préavis prévu au paragraphe (3), l’ordonnance est prorogée pour la période supplémentaire que le tribunal estime nécessaire et suffisante.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligations du commissaire</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Lorsqu’une ordonnance a force d’application aux termes du présent article, le commissaire doit, avec toute la diligence possible, mener à terme l’enquête visée à l’article 10 à l’égard du comportement qui fait l’objet de l’ordonnance.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 22</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Les articles 74.12 et 74.13 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Consentement</MarginalNote><Label>74.12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire et la personne à l’égard de laquelle il a demandé ou peut demander une ordonnance en vertu de la présente partie peuvent signer un consentement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du consentement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le consentement porte sur le contenu de toute ordonnance qui pourrait éventuellement être rendue contre la personne en question par un tribunal; il peut également comporter d’autres modalités, qu’elles puissent ou non être imposées par le tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt et enregistrement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le consentement est déposé auprès du tribunal qui est tenu de l’enregistrer immédiatement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’enregistrement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Une fois enregistré, le consentement met fin aux procédures qui ont pu être engagées, et il a la même valeur et produit les mêmes effets qu’une ordonnance du tribunal, notamment quant à l’engagement des procédures.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Annulation ou modification du consentement ou de l’ordonnance</MarginalNote><Label>74.13</Label><Text>Le tribunal peut annuler ou modifier un consentement qu’il a enregistré ou une ordonnance qu’il a rendue en application de la présente partie lorsque, à la demande du commissaire ou de la personne qui a signé le consentement, ou de celle à l’égard de laquelle l’ordonnance a été rendue, il conclut que, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les circonstances ayant entraîné le consentement ou l’ordonnance ont changé et que, sur la base des circonstances qui existent au moment où la demande est faite, le consentement ou l’ordonnance n’aurait pas été signé ou rendue, ou n’aurait pas eu les effets nécessaires à la réalisation de son objet;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le commissaire et la personne qui a signé le consentement signent un autre consentement ou le commissaire et la personne à l’égard de laquelle l’ordonnance a été rendue ont consenti à une autre ordonnance.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 45; 1999, ch. 2, al. 37<Emphasis style="italic">w</Emphasis>)</MarginalNote><Label>11.1</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 75(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Compétence du Tribunal dans les cas de refus de vendre</MarginalNote><Label>75.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsque, à la demande du commissaire ou d’une personne autorisée en vertu de l’article 103.1, le Tribunal conclut :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 75(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>que le refus de vendre a ou aura vraisemblablement pour effet de nuire à la concurrence dans un marché,</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 75 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le Tribunal saisi d’une demande présentée par une personne autorisée en vertu de l’article 103.1 ne peut tirer quelque conclusion que ce soit du fait que le commissaire a accompli un geste ou non à l’égard de l’objet de la demande.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 45; 1999, ch. 2, al. 37<Emphasis style="italic">y</Emphasis>)</MarginalNote><Label>11.2</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 77(2) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exclusivité ou ventes liées</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le Tribunal, à la suite d’une demande du commissaire ou d’une personne autorisée en vertu de l’article 103.1, conclut que l’exclusivité ou les ventes liées, parce que pratiquées par un fournisseur important d’un produit sur un marché ou très répandues sur un marché, auront vraisemblablement :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 45; 1999, ch. 2, al. 37<Emphasis style="italic">y</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 77(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Limitation du marché</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsque le Tribunal, à la suite d’une demande du commissaire ou d’une personne autorisée en vertu de l’article 103.1, conclut que la limitation du marché, en étant pratiquée par un important fournisseur d’un produit ou très répandue à l’égard d’un produit, réduira vraisemblablement et sensiblement la concurrence à l’égard de ce produit, le Tribunal peut, par ordonnance, interdire à l’ensemble ou à l’un quelconque des fournisseurs contre lesquels une ordonnance est demandée de se livrer désormais à la limitation du marché et prescrire toute autre mesure nécessaire, à son avis, pour rétablir ou favoriser la concurrence à l’égard de ce produit.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 77 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (6), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le Tribunal saisi d’une demande présentée par une personne autorisée en vertu de l’article 103.1 ne peut tirer quelque conclusion que ce soit du fait que le commissaire a accompli un geste ou non à l’égard de l’objet de la demande.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>11.3</Label><Text>L’article 77 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Dommages-intérêts</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>Il demeure entendu que le présent article n’autorise pas le Tribunal à accorder des dommages-intérêts à la personne à laquelle une permission est accordée en vertu du paragraphe 103.1(7).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.4</Label><Text>L’article 79 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Sanction administrative pécuniaire</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>Si l’entité qui fait l’objet d’une ordonnance en vertu des paragraphes (1) ou (2) exploite un service intérieur, au sens du paragraphe 55(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal>, le Tribunal peut aussi prononcer à son égard une sanction administrative pécuniaire maximale de 15 000 000 $, à payer selon les modalités qu’il peut préciser.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en compte</MarginalNote><Label>(3.2)</Label><Text>Pour la détermination du montant de la sanction administrative pécuniaire, il est tenu compte des éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la fréquence et la durée du comportement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la vulnérabilité des catégories de personnes qui souffrent du comportement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le tort causé à la concurrence sur le marché pertinent;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le comportement antérieur de l’entité, en ce qui a trait au respect de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>toute autre circonstance pertinente.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>But de la sanction</MarginalNote><Label>(3.3)</Label><Text>La sanction prévue au paragraphe (3.1) vise à encourager l’entité à adopter un comportement compatible avec les objectifs du présent article et non à la punir.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.5</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 79, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Sanctions administratives pécuniaires impayées</MarginalNote><Label>79.1</Label><Text>Les sanctions administratives pécuniaires imposées au titre du paragraphe 79(3.1) constituent des créances de Sa Majesté du chef du Canada, dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant tout tribunal compétent.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, avant l’article 104, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Permission de présenter une demande en vertu des articles 75 ou 77</MarginalNote><Label>103.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute personne peut demander au Tribunal la permission de présenter une demande en vertu des articles 75 ou 77. La demande doit être accompagnée d’une déclaration sous serment faisant état des faits sur lesquels elle se fonde.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Signification</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’auteur de la demande en fait signifier une copie au commissaire et à chaque personne à l’égard de laquelle une ordonnance en vertu des articles 75 ou 77 pourrait être rendue.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Certificat du commissaire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Quarante-huit heures après avoir reçu une copie de la demande, le commissaire remet au Tribunal un certificat établissant si les questions visées par la demande :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit font l’objet d’une enquête du commissaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit ont fait l’objet d’une telle enquête qui a été discontinuée à la suite d’une entente survenue entre le commissaire et la personne à l’égard de laquelle une ordonnance en vertu des articles 75 ou 77 pourrait être rendue.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rejet</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le Tribunal ne peut être saisi d’une demande portant sur des questions visées aux alinéas (3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou portant sur une question qui fait l’objet d’une demande présentée au Tribunal par le commissaire en vertu des articles 75 ou 77.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis du Tribunal</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le plus rapidement possible après avoir reçu le certificat du commissaire, le Tribunal avise l’auteur de la demande, ainsi que toute personne à l’égard de laquelle une ordonnance pourrait être rendue, du fait qu’il pourra ou non entendre la demande.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Observations</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les personnes à qui une copie de la demande est signifiée peuvent, dans les quinze jours suivant la réception de l’avis du Tribunal, présenter par écrit leurs observations au Tribunal. Elles sont tenues de faire signifier une copie de leurs observations aux autres personnes mentionnées au paragraphe (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Octroi de la demande</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le Tribunal peut faire droit à une demande de permission de présenter une demande en vertu des articles 75 ou 77 s’il a des raisons de croire que l’auteur de la demande est directement et sensiblement gêné dans son entreprise en raison de l’existence de l’une ou l’autre des pratiques qui pourraient faire l’objet d’une ordonnance en vertu de ces articles.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée et conditions</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le Tribunal peut fixer la durée de validité de la permission qu’il accorde et l’assortir de conditions. La demande doit être présentée au plus tard un an après que la pratique visée dans la demande a cessé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le Tribunal rend une décision motivée par écrit et en fait parvenir une copie à l’auteur de la demande, au commissaire et à toutes les personnes visées au paragraphe (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Limite applicable au commissaire</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Le commissaire ne peut, en vertu des articles 75, 77 ou 79, présenter une demande fondée sur des faits qui seraient les mêmes ou essentiellement les mêmes que ceux qui ont été allégués dans la demande de permission accordée en vertu du paragraphe (7) si la personne à laquelle la permission a été accordée a déposé une demande en vertu des articles 75 ou 77.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Le Tribunal ne peut tirer quelque conclusion que ce soit du fait que le commissaire a accompli un geste ou non à l’égard de l’objet de la demande.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Enquête du commissaire</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>Dans le cas où il a déclaré dans le certificat visé au paragraphe (3) que les questions visées par la demande font l’objet d’une enquête et que, par la suite, l’enquête est discontinuée pour une raison autre que la conclusion d’une entente, le commissaire est tenu, dans les meilleurs délais, d’en informer l’auteur de la demande.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Intervention du commissaire</MarginalNote><Label>103.2</Label><Text>Le commissaire est autorisé à intervenir devant le Tribunal dans les cas où une personne autorisée en vertu du paragraphe 103.1(7) présente une demande en vertu des articles 75 ou 77.</Text></Section><Section><MarginalNote>Ordonnance provisoire</MarginalNote><Label>103.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le Tribunal peut, sur demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language> du commissaire dans laquelle il atteste qu’une enquête est en cours en vertu de l’alinéa 10(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), rendre une ordonnance provisoire pour interdire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit la poursuite d’un comportement qui pourrait faire l’objet d’une ordonnance en vertu des articles 75 à 77, 79, 81 ou 84;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit la prise de mesures visées aux articles 82 ou 83.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal peut rendre l’ordonnance s’il conclut que le comportement ou les mesures pourraient être du type visé aux alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et qu’à défaut d’ordonnance, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la concurrence subira vraisemblablement un préjudice auquel le Tribunal ne pourra adéquatement remédier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un compétiteur sera vraisemblablement éliminé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>une personne subira vraisemblablement une réduction importante de sa part de marché, une perte importante de revenu ou des dommages auxquels le Tribunal ne pourra adéquatement remédier.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation obligatoire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le commissaire consulte le ministre des Finances au sujet de la santé financière d’une entité constituée sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les banques</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sociétés de fiducie et de prêt</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les associations coopératives de crédit</XRefExternal> ou la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sociétés d’assurances</XRefExternal> avant de présenter à l’égard de cette entité ou de l’une de ses filiales une demande d’interdiction de poursuite d’un comportement visé aux articles 75 à 77, 79, 81 ou 84.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (5) et (6), l’ordonnance est en vigueur pendant dix jours à compter de celui où elle est rendue.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prorogation de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le Tribunal peut, à la demande du commissaire, après avoir donné un avis de quarante-huit heures à chaque personne visée par l’ordonnance :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit proroger l’ordonnance à deux reprises pour une période supplémentaire de trente-cinq jours chaque fois;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit l’annuler.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande de prolongation présentée au Tribunal</MarginalNote><Label>(5.1)</Label><Text>Le commissaire peut, avant l’expiration de la deuxième période supplémentaire visée au paragraphe (5) ou de la période que le Tribunal fixe en vertu du paragraphe (7), demander au Tribunal une nouvelle prorogation de l’ordonnance provisoire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(5.2)</Label><Text>Un préavis de la demande que le commissaire présente en vertu du paragraphe (5.1) doit être donné à la personne visée par l’ordonnance au moins quarante-huit heures avant l’audition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation de l’ordonnance provisoire</MarginalNote><Label>(5.3)</Label><Text>Le Tribunal peut ordonner que la période de validité de l’ordonnance provisoire soit prorogée si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le commissaire démontre que les renseignements nécessaires à l’enquête n’ont pas encore été fournis ou qu’un délai supplémentaire est nécessaire pour les étudier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements ont été demandés au cours de la période initiale de validité de l’ordonnance provisoire, avant l’expiration de la première période supplémentaire visée au paragraphe (5) ou dans les trente-cinq premiers jours de validité d’une ordonnance de prolongation de l’ordonnance provisoire rendue en vertu du paragraphe (7) et que :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit le commissaire a reçu l’engagement écrit portant que les renseignements en question lui seraient fournis,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit les renseignements doivent être fournis au titre d’une ordonnance rendue en vertu de l’article 11;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements sont raisonnablement nécessaires pour déterminer s’il existe des motifs suffisants justifiant la présentation par le commissaire d’une demande en vertu de l’un des articles visés aux alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modalités</MarginalNote><Label>(5.4)</Label><Text>L’ordonnance de prolongation visée au paragraphe (5.3) est en vigueur pendant la période que le Tribunal estime nécessaire pour permettre au commissaire de recevoir et étudier les renseignements visés à ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conséquences</MarginalNote><Label>(5.5)</Label><Text>Si une demande est présentée en vertu du paragraphe (5.1), l’ordonnance provisoire demeure en vigueur jusqu’à ce que le Tribunal décide d’accorder ou non une prolongation en vertu du paragraphe (5.3).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée de l’ordonnance en cas de contestation judiciaire</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>En cas de présentation de la demande visée au paragraphe (7), l’ordonnance demeure en vigueur jusqu’à la date du prononcé de la décision du Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification ou annulation de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Toute personne faisant l’objet de l’ordonnance peut en demander la modification ou l’annulation au Tribunal pendant les dix premiers jours de validité de l’ordonnance. Le Tribunal :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>confirme l’ordonnance, avec, le cas échéant, les modifications qu’il estime indiquées en l’occurrence, pour une période maximale de soixante-dix jours à compter du prononcé de sa décision, s’il est convaincu qu’une des situations prévues aux alinéas (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) s’est produite ou se produira vraisemblablement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>annule l’ordonnance s’il n’est pas convaincu qu’une des situations prévues aux alinéas (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) s’est produite ou se produira vraisemblablement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Dans les quarante-huit heures suivant le moment où il présente sa demande au titre du paragraphe (7), le demandeur en avise par écrit le commissaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Possibilité de présenter des observations</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Dans le cadre de l’audition de la demande visée au paragraphe (7), le Tribunal accorde au demandeur, au commissaire et aux personnes directement touchées toute possibilité de présenter des éléments de preuve et des observations sur l’ordonnance attaquée avant de rendre sa décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction de recours extraordinaire</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Par dérogation à l’article 13 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal de la concurrence</XRefExternal> mais sous réserve du paragraphe (7), l’ordonnance ne peut faire l’objet d’un appel ou d’une révision judiciaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligations du commissaire</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Lorsqu’une ordonnance provisoire a force d’application, le commissaire doit, avec toute la diligence possible, mener à terme l’enquête à l’égard du comportement qui fait l’objet de l’ordonnance.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 45; 1999, ch. 2, al. 37<Emphasis style="italic">z.12</Emphasis>)</MarginalNote><Label>13.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 104(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Ordonnance provisoire</MarginalNote><Label>104.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’une demande d’ordonnance a été faite en application de la présente partie, sauf en ce qui concerne les ordonnances provisoires en vertu des articles 100 ou 103.3, le Tribunal peut, à la demande du commissaire ou d’une personne qui a présenté une demande en vertu des articles 75 ou 77, rendre toute ordonnance provisoire qu’il considère justifiée conformément aux principes normalement pris en considération par les cours supérieures en matières interlocutoires et d’injonction.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 45; 1999, ch. 2, al. 37<Emphasis style="italic">z.12</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 104(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Obligation du commissaire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si une ordonnance provisoire est rendue en vertu du paragraphe (1) à la suite d’une demande du commissaire et est en vigueur, le commissaire est tenu d’agir dans les meilleurs délais possible pour terminer les procédures qui, sous le régime de la présente partie, découlent du comportement qui fait l’objet de l’ordonnance.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>13.1</Label><Text>L’article 104.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Demande de prolongation présentée au Tribunal</MarginalNote><Label>(5.1)</Label><Text>Le commissaire peut, avant l’expiration de la deuxième période supplémentaire visée au paragraphe (5) ou de la période que le Tribunal fixe en vertu du paragraphe (7), demander au Tribunal une nouvelle prorogation de l’ordonnance provisoire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(5.2)</Label><Text>Un préavis de la demande que le commissaire présente en vertu du paragraphe (5.1) doit être donné à la personne visée par l’ordonnance au moins quarante-huit heures avant l’audition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation de l’ordonnance provisoire</MarginalNote><Label>(5.3)</Label><Text>Le Tribunal peut ordonner que la période de validité de l’ordonnance provisoire soit prorogée si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le commissaire démontre que les renseignements nécessaires à l’enquête n’ont pas encore été fournis ou qu’un délai supplémentaire est nécessaire pour les étudier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements ont été demandés au cours de la période initiale de validité de l’ordonnance provisoire, avant l’expiration de la première période supplémentaire visée au paragraphe (5) ou dans les trente premiers jours de validité d’une ordonnance de prolongation de l’ordonnance provisoire rendue en vertu du paragraphe (7) et que :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit le commissaire a reçu l’engagement écrit portant que les renseignements en question lui seraient fournis,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit les renseignements doivent être fournis au titre d’une ordonnance rendue en vertu de l’article 11;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements sont raisonnablement nécessaires pour déterminer s’il existe des motifs suffisants justifiant la présentation par le commissaire d’une demande en vertu de l’article 79.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modalités</MarginalNote><Label>(5.4)</Label><Text>L’ordonnance de prolongation visée au paragraphe (5.3) est en vigueur pendant la période que le Tribunal estime nécessaire pour permettre au commissaire de recevoir et étudier les renseignements visés à ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conséquences</MarginalNote><Label>(5.5)</Label><Text>Si une demande est présentée en vertu du paragraphe (5.1), l’ordonnance provisoire demeure en vigueur jusqu’à ce que le Tribunal décide d’accorder ou non une prolongation en vertu du paragraphe (5.3).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 45; 1999, ch. 2, al. 37<Emphasis style="italic">z.13</Emphasis>)</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Les articles 105 et 106 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Consentement</MarginalNote><Label>105.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire et la personne à l’égard de laquelle il a demandé ou peut demander une ordonnance en vertu de la présente partie — exception faite d’une ordonnance provisoire rendue en vertu des articles 103.3 et 104.1 — peuvent signer un consentement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du consentement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le consentement porte sur le contenu de toute ordonnance qui pourrait éventuellement être rendue contre la personne en question par le Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt et enregistrement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le consentement est déposé auprès du Tribunal qui est tenu de l’enregistrer immédiatement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’enregistrement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Une fois enregistré, le consentement met fin aux procédures qui ont pu être engagées, et il a la même valeur et produit les mêmes effets qu’une ordonnance du Tribunal, notamment quant à l’engagement des procédures.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Annulation ou modification du consentement ou de l’ordonnance</MarginalNote><Label>106.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Tribunal peut annuler ou modifier un consentement ou une ordonnance rendue en application de la présente partie, à l’exception d’une ordonnance rendue en vertu des articles 103.3 ou 104.1 et du consentement visé à l’article 106.1, lorsque, à la demande du commissaire ou de la personne qui a signé le consentement, ou de celle à l’égard de laquelle l’ordonnance a été rendue, il conclut que, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les circonstances ayant entraîné le consentement ou l’ordonnance ont changé et que, sur la base des circonstances qui existent au moment où la demande est faite, le consentement ou l’ordonnance n’aurait pas été signé ou rendue, ou n’aurait pas eu les effets nécessaires à la réalisation de son objet;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le commissaire et la personne qui a signé le consentement signent un autre consentement ou le commissaire et la personne à l’égard de laquelle l’ordonnance a été rendue ont consenti à une autre ordonnance.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnes directement touchées</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute personne directement touchée par le consentement — à l’exclusion d’une partie à celui-ci — peut, dans les soixante jours suivant l’enregistrement, demander au Tribunal d’en annuler ou d’en modifier une ou plusieurs modalités. Le Tribunal peut accueillir la demande s’il conclut que la personne a établi que les modalités ne pourraient faire l’objet d’une ordonnance du Tribunal.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Consentement</MarginalNote><Label>106.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’une personne autorisée en vertu de l’article 103.1 présente une demande d’ordonnance au Tribunal en vertu des articles 75 ou 77, que cette personne et la personne à l’égard de laquelle l’ordonnance est demandée s’entendent sur son contenu et que l’entente est compatible avec les autres dispositions de la présente loi, un consentement peut être déposé auprès du Tribunal pour enregistrement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Signification au commissaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les signataires du consentement en font signifier une copie sans délai au commissaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le consentement est publié sans délai dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Enregistrement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le consentement est enregistré à l’expiration d’un délai de trente jours suivant sa publication, sauf si, avant l’expiration de ce délai, un tiers présente une demande au Tribunal en vue d’annuler le consentement ou de le remplacer par une ordonnance du Tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’enregistrement</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Une fois enregistré, le consentement a la même valeur et produit les mêmes effets qu’une ordonnance du Tribunal, notamment quant à l’engagement des procédures.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intervention du commissaire</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le Tribunal peut, sur demande du commissaire, modifier ou annuler le consentement enregistré dans les cas où il conclut qu’il a ou aurait vraisemblablement des effets anti-concurrentiels.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le commissaire fait parvenir aux signataires du consentement un préavis de la demande qu’il présente en vertu du paragraphe (6).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 45</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Les intertitres qui précèdent l’article 125 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><Label>PARTIE X</Label><TitleText>DISPOSITIONS GÉNÉRALES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Avis du commissaire</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Demandes d’avis</MarginalNote><Label>124.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute personne peut, en fournissant les renseignements nécessaires, demander au commissaire de lui donner son avis sur l’applicabilité d’une disposition de la présente loi ou des règlements à un comportement ou une pratique qu’elle envisage de mettre en oeuvre; le commissaire peut alors lui remettre un avis écrit à titre d’information.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Valeur de l’avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’avis lie le commissaire dans la mesure où tous les faits importants à l’appui d’une demande d’avis lui ont été communiqués et sont exacts, et tant que ni les faits eux-mêmes, ni la mise en oeuvre du comportement ou de la pratique envisagés ne font l’objet d’un changement important.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Renvois</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Renvois consensuels</MarginalNote><Label>124.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire et la personne visée par une enquête sous le régime de l’article 10 peuvent, d’un commun accord, soumettre au Tribunal toute question de droit, question mixte de droit et de fait ou question de compétence, de pratique ou de procédure liée à l’application ou l’interprétation des parties VII.1 ou VIII, qu’une demande ait été présentée ou non en vertu de l’une de ces parties.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renvois par le commissaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire peut, en tout temps, soumettre au Tribunal toute question de droit, de compétence, de pratique ou de procédure liée à l’application ou l’interprétation des parties VII.1 à IX.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renvois par des parties privées</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Une personne autorisée en vertu de l’article 103.1 et la personne visée par la demande qu’elle présente en vertu des articles 75 ou 77 peuvent, d’un commun accord mais avec la permission du Tribunal, soumettre au Tribunal toute question de droit ou toute question mixte de droit et de fait liée à l’application ou l’interprétation de la partie VIII. Elles font parvenir un avis de leur demande de renvoi au commissaire, celui-ci étant alors autorisé à intervenir dans les procédures.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le Tribunal tranche les questions qui lui sont soumises en vertu du présent article sans formalisme, en procédure expéditive, conformément aux règles sur les renvois prises en vertu de l’article 16 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal de la concurrence</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Observations aux offices fédéraux, commissions et autres tribunaux</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), partie I</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LE TRIBUNAL DE LA CONCURRENCE</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>L’alinéa 3(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal de la concurrence</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’au plus six membres nommés par le gouverneur en conseil sur recommandation du ministre de la Justice et choisis parmi les juges de la Section de première instance de la Cour fédérale;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 41</MarginalNote><Label>16.1</Label><Text>Le paragraphe 8(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Compétence</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les demandes prévues aux parties VII.1 ou VIII de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, de même que toute question s’y rattachant ou toute question qui relève de la partie IX de cette loi et qui fait l’objet d’un renvoi en vertu du paragraphe 124.2(2) de cette loi, sont présentées au Tribunal pour audition et décision.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 8, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Frais</MarginalNote><Label>8.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Tribunal, saisi d’une demande prévue aux parties VII.1 ou VIII de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, peut, à son appréciation, déterminer, en conformité avec les <XRefExternal reference-type="regulation">Règles de la Cour fédérale (1998)</XRefExternal> applicables à la détermination des frais, les frais — même provisionnels — relatifs aux procédures dont il est saisi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal peut désigner les créanciers et les débiteurs des frais, ainsi que les responsables de leur taxation ou autorisation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Couronne</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Tribunal peut ordonner à Sa Majesté du chef du Canada de payer des frais.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Frais adjugés à Sa Majesté du chef du Canada</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les frais qui sont adjugés à Sa Majesté du chef du Canada ne peuvent être refusés ni réduits lors de la taxation au seul motif que l’avocat pour les services duquel les frais sont justifiés ou réclamés était un fonctionnaire salarié de Sa Majesté du chef du Canada et, à ce titre, rémunéré pour les services qu’il fournissait dans le cadre de ses fonctions, ou bien n’était pas, de par son statut ou pour toute autre raison, admis à recouvrer de Sa Majesté du chef du Canada les frais pour les services ainsi rendus.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Versement au receveur général</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les sommes d’argent ou frais accordés à Sa Majesté du chef du Canada sont versés au receveur général.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>L’article 9 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Procédure sommaire</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Sur requête d’une partie à une demande présentée en vertu des parties VII.1 ou VIII de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> et en conformité avec les règles sur la procédure sommaire, un juge peut entendre la demande et rendre une décision à son égard selon cette procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du juge</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le juge saisi de la requête peut rejeter ou accueillir, en totalité ou en partie, la demande s’il est convaincu que, soit la demande, soit la réponse, n’est pas véritablement fondée.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 15, art. 16</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>Le paragraphe 11(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Demandes</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le président, siégeant seul, ou un juge désigné par le président et siégeant seul, peut statuer sur les demandes d’ordonnance présentées en application des paragraphes 4.1(2) ou (4) ou 100(1), des articles 103.1 ou 103.3 ou des paragraphes 104(1) ou 104.1(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ainsi que sur toute question afférente.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi ou celles de toute autre loi édictées par elle entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>