<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-22</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50-51</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001-2002</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi portant reconnaissance du cheval canadien comme le cheval national du Canada</LongTitle><ShortTitle status="official">Cheval national du Canada, Loi sur le</ShortTitle><RunningHead>Cheval national du Canada</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2002</YYYY><MM>4</MM><DD>30</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>11</AnnualStatuteNumber><YYYY>2002</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2002-4-30">36002</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Ce texte a pour but de reconnaître le cheval canadien comme étant le cheval national du Canada.</Text></Provision></Summary><Preamble><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le cheval canadien a été amené au Canada en 1665, lorsque le roi de France a fait parvenir des chevaux de ses propres écuries aux habitants de sa colonie d’Amérique du Nord;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que les chevaux canadiens se sont multipliés au cours du siècle suivant, de sorte qu’ils sont devenus une aide inestimable pour les colons dans leur volonté de survivre et de prospérer dans leur nouvelle patrie;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que tous les Canadiens qui ont connu le cheval canadien en ont loué les qualités de force, d’endurance et de capacité de récupération élevées de même que l’intelligence et le calme qui distinguent cette race;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le cheval canadien a failli disparaître par croisement ou par exposition aux risques de guerre, mais qu’il a échappé à ces périls;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que, depuis 1885 jusqu’à nos jours, de plus en plus de mesures ont été mises en oeuvre avec succès afin de restaurer et préserver le cheval canadien;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>que le gouvernement du Canada souhaite reconnaître la place exceptionnelle du cheval canadien dans l’histoire du Canada,</Text></Provision></Provision></Preamble><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le cheval national du Canada</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>LE CHEVAL NATIONAL</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Cheval national</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Le cheval canadien est reconnu et désigné comme le cheval national du Canada.</Text></Section></Body></Bill>