<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>S-40</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>49-50-51</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2001-2002</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur la compensation et le règlement des paiements</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Compensation et le règlement des paiements, Loi modifiant la Loi sur la</ShortTitle><RunningHead>Compensation et règlement des paiements</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2002</YYYY><MM>6</MM><DD>4</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>14</AnnualStatuteNumber><YYYY>2002</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2002-6-4">90180</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la compensation et le règlement des paiements</XRefExternal> en vue de protéger les accords de compensation d’une chambre spécialisée et de permettre à celle-ci de réaliser les garanties qui lui ont été consenties par un membre malgré la faillite ou l’insolvabilité de ce dernier.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la compensation et le règlement des paiements</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 13, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Chambre spécialisée</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Chambre spécialisée</MarginalNote><Label>13.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Aucune règle de droit portant sur la faillite ou l’insolvabilité ni aucune ordonnance judiciaire relative à une réorganisation, à un arrangement ou à une mise sous séquestre découlant d’une insolvabilité, même si elles relèvent du droit ou d’un tribunal étrangers, ne peuvent avoir pour effet :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’empêcher la chambre spécialisée soit de mettre fin à l’accord de compensation qu’elle a conclu avec le membre et de calculer le reliquat net conformément aux stipulations de l’accord, la partie qui a droit à ce reliquat devenant dès lors créancière de celle qui le doit, soit d’agir conformément à celles de ses règles qui lui servent à calculer le règlement ou la compensation des obligations de paiement ou de délivrance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’entraver l’exercice des droits et recours de la chambre spécialisée à l’égard des garanties qui lui ont été consenties pour assurer l’exécution par un membre de ses obligations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoir de désignation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du présent article, le ministre peut, s’il croit qu’il est dans l’intérêt public de le<?Pub _bookmark Command="[Quick Mark]"?> faire, désigner à titre de « chambre spécialisée » toute entité, autre que celles visées aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la définition de ce terme au paragraphe (3), qui fournit des services de compensation et de règlement à ses membres dans les opérations sur valeurs mobilières ou sur instruments dérivés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord de compensation</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>netting agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord de compensation</DefinedTermFr> Accord conclu entre une chambre spécialisée et un membre et qui soit constitue un contrat financier admissible au sens de l’article 22.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les liquidations et les restructurations</XRefExternal>, soit porte compensation ou extinction des obligations de paiement ou de délivrance — actuelles ou futures — avec le droit — actuel ou futur — de recevoir paiement ou de prendre livraison.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>chambre spécialisée</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>securities and derivatives clearing house</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>chambre spécialisée</DefinedTermFr> Outre les entités désignées en vertu du paragraphe (2) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la Corporation canadienne de compensation de produits dérivés, constituée en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les sociétés par actions</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>La Caisse canadienne de dépôt de valeurs Limitée, issue d’une fusion effectuée sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les sociétés par actions</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la WCE Clearing Corporation, constituée en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les corporations</XRefExternal>, chapitre C225 des Lois réadoptées du Manitoba de 1987.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>membre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>clearing member</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>membre</DefinedTermFr> Personne qui a recours aux services d’une chambre spécialisée.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>reliquat net</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>net termination value</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>reliquat net</DefinedTermFr> Le montant obtenu une fois la compensation opérée entre une chambre spécialisée et un membre, selon les modalités prévues par l’accord de compensation.</Text></Definition></Subsection></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>