<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-43</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>60-61-62</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2011-2012-2013</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi accélérant le renvoi de criminels étrangers</ShortTitle><RunningHead>Immigration et protection des réfugiés</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2013</YYYY><MM>6</MM><DD>19</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><ConsolidatedNumber /><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>16</AnnualStatuteNumber><YYYY>2013</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2012-6-14">90656</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> pour limiter le nombre de mécanismes de révision pour certains étrangers et résidents permanents interdits de territoire pour des raisons sérieuses, notamment pour grande criminalité. Aussi, il prévoit la possibilité de refuser le statut de résident temporaire à un étranger pour des raisons d’intérêt public et permet l’entrée au Canada de certains étrangers, notamment les membres d’une famille, qui seraient autrement interdits de territoire. Finalement, il prévoit l’imposition obligatoire de conditions minimales aux résidents permanents ou aux étrangers qui, pour des raisons de sécurité, font l’objet d’un rapport d’interdiction de territoire à l’égard duquel l’affaire a été déférée à la Section de l’immigration, d’une mesure de renvoi ou d’un certificat déposé à la Cour fédérale.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi accélérant le renvoi de criminels étrangers</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 27</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’IMMIGRATION ET LA PROTECTION DES RÉFUGIÉS</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 38, art. 118</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>L’alinéa 4(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>aux déclarations visées à l’article 42.1.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>Le paragraphe 6(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Ne peuvent toutefois être déléguées les attributions conférées par l’article 22.1 et les paragraphes 42.1(1) et (2) et 77(1).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 14(2) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.1</Emphasis>)</Label><Text>les pouvoirs d’inspection, notamment celui d’exiger la fourniture de tout document pour inspection, à des fins de vérification du respect des engagements;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 16 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Obligation de se soumettre au contrôle</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>L’auteur d’une demande au titre de la présente loi doit, à la demande de l’agent, se soumettre au contrôle.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 16 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Obligation — entrevue</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>L’étranger qui présente une demande au titre de la présente loi doit, sur demande de l’agent, se présenter à toute entrevue menée par le Service canadien du renseignement de sécurité dans le cadre d’une enquête visée à l’article 15 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal> en vue de fournir au ministre les conseils visés à l’article 14 de cette loi ou de lui transmettre les informations visées à cet article. L’étranger doit répondre véridiquement aux questions qui lui sont posées pendant cette entrevue.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’article 20 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Déclaration</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>L’étranger qui fait l’objet d’une déclaration visée au paragraphe 22.1(1) ne peut chercher à entrer au Canada ou à y séjourner à titre de résident temporaire.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>Le paragraphe 22(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Résident temporaire</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Devient résident temporaire l’étranger dont l’agent constate qu’il a demandé ce statut, s’est déchargé des obligations prévues à l’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), n’est pas interdit de territoire et ne fait pas l’objet d’une déclaration visée au paragraphe 22.1(1).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 22, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Déclaration</MarginalNote><Label>22.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, de sa propre initiative et s’il estime que l’intérêt public le justifie, déclarer que l’étranger non visé à l’article 19 ne peut devenir résident temporaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Validité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La déclaration est valide pour la période prévue par le ministre, laquelle ne peut excéder trente-six mois.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révocation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut, à tout moment, révoquer la déclaration ou en raccourcir la période de validité.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport au Parlement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le rapport prévu à l’article 94 précise le nombre de déclarations faites en vertu du paragraphe (1) et explique en quoi l’intérêt public a donné lieu à de telles déclarations.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 8, par. 4(1)</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Le paragraphe 25(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Séjour pour motif d’ordre humanitaire à la demande de l’étranger</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre doit, sur demande d’un étranger se trouvant au Canada qui est interdit de territoire — sauf si c’est en raison d’un cas visé aux articles 34, 35 ou 37 — ou qui ne se conforme pas à la présente loi, et peut, sur demande d’un étranger se trouvant hors du Canada — sauf s’il est interdit de territoire au titre des articles 34, 35 ou 37 —, étudier le cas de cet étranger; il peut lui octroyer le statut de résident permanent ou lever tout ou partie des critères et obligations applicables, s’il estime que des considérations d’ordre humanitaire relatives à l’étranger le justifient, compte tenu de l’intérêt supérieur de l’enfant directement touché.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 8, art. 5</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Le paragraphe 25.1(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Séjour pour motif d’ordre humanitaire à l’initiative du ministre</MarginalNote><Label>25.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, de sa propre initiative, étudier le cas de l’étranger qui est interdit de territoire — sauf si c’est en raison d’un cas visé aux articles 34, 35 ou 37 — ou qui ne se conforme pas à la présente loi; il peut lui octroyer le statut de résident permanent ou lever tout ou partie des critères et obligations applicables, s’il estime que des considérations d’ordre humanitaire relatives à l’étranger le justifient, compte tenu de l’intérêt supérieur de l’enfant directement touché.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>L’article 26 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>)</Label><Text>la déclaration visée au paragraphe 22.1(1);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>L’article 32 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>)</Label><Text>les conditions qui peuvent ou doivent être, quant à toute personne ou entité, notamment des employeurs et des établissements d’enseignement, imposées, modifiées ou levées, individuellement ou par catégorie, relativement aux résidents permanents et aux étrangers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.2</Emphasis>)</Label><Text>les pouvoirs d’inspection, notamment celui d’exiger la fourniture de tout document pour inspection, à des fins de vérification du respect des conditions imposées en vertu des alinéas <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>)</Label><Text>les conséquences du non-respect des conditions visées aux alinéas <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 34(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>être l’auteur de tout acte d’espionnage dirigé contre le Canada ou contraire aux intérêts du Canada;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 34(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>)</Label><Text>se livrer à la subversion contre toute institution démocratique, au sens où cette expression s’entend au Canada;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2.1)</Label><Text>L’alinéa 34(1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>être membre d’une organisation dont il y a des motifs raisonnables de croire qu’elle est, a été ou sera l’auteur d’un acte visé aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 34(2) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>Le paragraphe 35(2) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>Le paragraphe 37(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les faits visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) n’emportent pas interdiction de territoire pour la seule raison que le résident permanent ou l’étranger est entré au Canada en ayant recours à une personne qui se livre aux activités qui y sont visées.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 40(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’interdiction de territoire court pour les cinq ans suivant la décision la constatant en dernier ressort, si le résident permanent ou l’étranger n’est pas au pays, ou suivant l’exécution de la mesure de renvoi;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 40 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Interdiction de territoire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’étranger interdit de territoire au titre du présent article ne peut, pendant la période visée à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), présenter de demande pour obtenir le statut de résident permanent.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>L’article 42 de la même loi devient le paragraphe 42(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où l’étranger visé au paragraphe (1) est résident temporaire ou dans le cas où il a présenté une demande pour obtenir le statut de résident temporaire ou une demande de séjour au Canada à titre de résident temporaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les faits visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) emportent interdiction de territoire seulement si le membre de sa famille est interdit de territoire en raison d’un cas visé aux articles 34, 35 ou 37;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les faits visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) emportent interdiction de territoire seulement si le membre de sa famille qu’il accompagne est interdit de territoire en raison d’un cas visé aux articles 34, 35 ou 37.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 42, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Exception — demande au ministre</MarginalNote><Label>42.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, sur demande d’un étranger, déclarer que les faits visés à l’article 34, aux alinéas 35(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou au paragraphe 37(1) n’emportent pas interdiction de territoire à l’égard de l’étranger si celui-ci le convainc que cela ne serait pas contraire à l’intérêt national.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception — à l’initiative du ministre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut, de sa propre initiative, déclarer que les faits visés à l’article 34, aux alinéas 35(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou au paragraphe 37(1) n’emportent pas interdiction de territoire à l’égard de tout étranger s’il est convaincu que cela ne serait pas contraire à l’intérêt national.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Considérations</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour décider s’il fait la déclaration, le ministre ne tient compte que de considérations relatives à la sécurité nationale et à la sécurité publique sans toutefois limiter son analyse au fait que l’étranger constitue ou non un danger pour le public ou la sécurité du Canada.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>L’article 44 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conditions — interdiction de territoire pour raison de sécurité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si l’affaire relative à un rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité est déférée à la Section de l’immigration et que le résident permanent ou l’étranger qui fait l’objet du rapport n’est pas détenu, l’agent impose également à celui-ci les conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée des conditions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les conditions réglementaires imposées en vertu du paragraphe (4) ne cessent de s’appliquer que lorsque survient l’un ou l’autre des événements suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la détention de l’intéressé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le retrait du rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la décision, en dernier ressort, selon laquelle n’est prise contre l’intéressé aucune mesure de renvoi pour interdiction de territoire pour raison de sécurité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la déclaration du ministre faite à l’égard de l’intéressé en vertu des paragraphes 42.1(1) ou (2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’exécution de la mesure de renvoi visant l’intéressé conformément aux règlements.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 46(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’acceptation par un agent de la demande de renonciation au statut de résident permanent.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 46 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Effet de la renonciation</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Devient résident temporaire pour une période de six mois, la personne qui perd le statut de résident permanent au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>), sauf si elle présente sa demande de renonciation à un point d’entrée ou si elle n’est pas présente au Canada au moment de l’acceptation de la demande.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>L’article 53 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>les modalités de présentation d’une demande de renonciation au statut de résident permanent et les conditions à respecter pour qu’une telle demande soit acceptée;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>L’article 56 de la même loi devient le paragraphe 56(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conditions — interdiction de territoire pour raison de sécurité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il ordonne la mise en liberté d’un résident permanent ou d’un étranger soit qui fait l’objet d’un rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité et dont l’affaire est déférée à la section, soit qui fait l’objet d’une mesure de renvoi pour interdiction de territoire pour raison de sécurité, l’agent lui impose également les conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée des conditions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les conditions réglementaires imposées en vertu du paragraphe (2) ne cessent de s’appliquer que lorsque survient l’un ou l’autre des événements mentionnés aux alinéas 44(5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>L’article 58 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conditions — interdiction de territoire pour raison de sécurité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’elle ordonne la mise en liberté d’un résident permanent ou d’un étranger soit qui fait l’objet d’un rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité et dont l’affaire est déférée à la section, soit qui fait l’objet d’une mesure de renvoi pour interdiction de territoire pour raison de sécurité, la section lui impose également les conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée des conditions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les conditions réglementaires imposées en vertu du paragraphe (4) ne cessent de s’appliquer que lorsque survient l’un ou l’autre des événements mentionnés aux alinéas 44(5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>Le paragraphe 64(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Grande criminalité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’interdiction de territoire pour grande criminalité vise, d’une part, l’infraction punie au Canada par un emprisonnement d’au moins six mois et, d’autre part, les faits visés aux alinéas 36(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 77, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Conditions — interdiction de territoire pour raison de sécurité</MarginalNote><Label>77.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si est déposé à la Cour fédérale un certificat attestant qu’un résident permanent ou un étranger est interdit de territoire pour raison de sécurité et qu’aucun mandat pour son arrestation et sa mise en détention n’a été lancé en vertu de l’article 81, le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile impose à la personne qui y est visée les conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée des conditions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les conditions réglementaires imposées en vertu du paragraphe (1) ne cessent de s’appliquer que lorsque survient l’un ou l’autre des événements suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la détention de l’intéressé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le retrait du certificat attestant que l’intéressé est interdit de territoire pour raison de sécurité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la décision, en dernier ressort, selon laquelle le certificat ne revêt pas un caractère raisonnable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la déclaration du ministre faite à l’égard de l’intéressé en vertu des paragraphes 42.1(1) ou (2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’exécution de la mesure de renvoi visant l’intéressé conformément aux règlements.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>L’article 82 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conditions — interdiction de territoire pour raison de sécurité</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>S’il ordonne, en vertu de l’alinéa (5)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), la mise en liberté d’une personne visée par un certificat attestant qu’elle est interdite de territoire pour raison de sécurité, le juge lui impose également les conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions — absence de contrôle</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Les conditions réglementaires imposées en vertu du paragraphe (6) ne peuvent faire l’objet du contrôle prévu au paragraphe (4).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification des conditions</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Si des conditions réglementaires sont imposées en vertu du paragraphe (6), aucune modification de conditions en vertu du paragraphe 82.1(1) ou de l’alinéa 82.2(3)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ne peut donner lieu à une imposition de conditions qui ne comprennent pas ces conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée des conditions</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Les conditions réglementaires imposées en vertu du paragraphe (6) ne cessent de s’appliquer que lorsque survient l’un ou l’autre des événements mentionnés aux alinéas 77.1(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 3, art. 4</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Le paragraphe 87.2(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>87.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les règlements régissent l’application de la présente section et portent notamment sur :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les conditions qui doivent être imposées en vertu des paragraphes 77.1(1) ou 82(6);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les exigences — conditions et qualités — auxquelles doit satisfaire toute personne pour que son nom figure sur la liste dressée au titre du paragraphe 85(1), ainsi que sur les autres qualités qui constituent des atouts et dont il peut être tenu compte à cette fin.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Aux articles <XRefInternal>29</XRefInternal> à <XRefInternal>35</XRefInternal>, <DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> s’entend de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Séjour pour motif d’ordre humanitaire</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>Le paragraphe 25(1) de la Loi, dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>9</XRefInternal>, continue de s’appliquer à toute demande présentée au titre de ce paragraphe 25(1) si aucune décision n’a été rendue relativement à cette demande avant l’entrée en vigueur de cet article <XRefInternal>9</XRefInternal>.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Imposition de conditions par l’agent</MarginalNote><Label>30.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque les circonstances le lui permettent, l’agent mentionné au paragraphe 44(4) de la Loi impose les conditions visées à ce paragraphe au résident permanent ou à l’étranger qui, à la date d’entrée en vigueur du présent article, à la fois :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>fait l’objet soit d’un rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité portant sur une affaire qui a été déférée à la Section de l’immigration avant cette date, soit d’une mesure de renvoi pour interdiction de territoire pour raison de sécurité qui a été rendue avant cette date;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>n’est pas détenu;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>n’est pas visé par une ordonnance de mise en liberté assortie de conditions qui a été rendue au titre de l’article 58 de la Loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les conditions imposées en vertu du paragraphe (1) sont réputées avoir été imposées en vertu du paragraphe 44(4) de la Loi.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Imposition de conditions par la Section de l’immigration</MarginalNote><Label>31.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, la Section de l’immigration modifie toute ordonnance de mise en liberté assortie de conditions qui a été rendue, avant l’entrée en vigueur du présent article, au titre de l’article 58 de la Loi à l’égard d’un résident permanent ou d’un étranger qui fait l’objet soit d’un rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité, soit d’une mesure de renvoi pour interdiction de territoire pour raison de sécurité pour lui imposer les conditions visées au paragraphe 58(4) de la Loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les conditions imposées en vertu du paragraphe (1) sont réputées avoir été imposées en vertu du paragraphe 58(4) de la Loi.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Le paragraphe 64(2) de la Loi, dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>24</XRefInternal>, continue de s’appliquer à l’égard de quiconque avait un droit d’appel au titre du paragraphe 63(1) de cette loi avant l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>24</XRefInternal>.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>Le paragraphe 64(2) de la Loi, dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>24</XRefInternal>, continue de s’appliquer à l’égard de toute personne visée par une affaire déférée à la Section de l’immigration au titre du paragraphe 44(2) de cette loi avant l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>24</XRefInternal>.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Imposition de conditions par le ministre</MarginalNote><Label>34.</Label><Text>L’article 77.1 de la Loi s’applique à l’égard du certificat déposé à la Cour fédérale avant l’entrée en vigueur du présent article.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Imposition de conditions par le juge</MarginalNote><Label>35.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, le juge, au sens de l’article 76 de la Loi, modifie toute ordonnance qu’il a rendue, avant l’entrée en vigueur du présent article, en vertu de l’alinéa 82(5)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la Loi à l’égard d’une personne visée par un certificat attestant qu’elle est interdite de territoire pour raison de sécurité pour lui imposer les conditions visées au paragraphe 82(6) de la Loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les conditions imposées en vertu du paragraphe (1) sont réputées avoir été imposées en vertu du paragraphe 82(6) de la Loi.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-31</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (11) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-31, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à protéger le système d’immigration du Canada</XRefExternal> (appelé <DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 3 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>3</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, le paragraphe 6(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Ne peuvent toutefois être déléguées les attributions conférées par le paragraphe 20.1(1), l’article 22.1 et les paragraphes 42.1(1) et (2) et 77(1).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 13 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, le paragraphe 25(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Séjour pour motif d’ordre humanitaire à la demande de l’étranger</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (1.2), le ministre doit, sur demande d’un étranger se trouvant au Canada qui demande le statut de résident permanent et qui soit est interdit de territoire — sauf si c’est en raison d’un cas visé aux articles 34, 35 ou 37 —, soit ne se conforme pas à la présente loi, et peut, sur demande d’un étranger se trouvant hors du Canada — sauf s’il est interdit de territoire au titre des articles 34, 35 ou 37 — qui demande un visa de résident permanent, étudier le cas de cet étranger; il peut lui octroyer le statut de résident permanent ou lever tout ou partie des critères et obligations applicables, s’il estime que des considérations d’ordre humanitaire relatives à l’étranger le justifient, compte tenu de l’intérêt supérieur de l’enfant directement touché.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’article 24 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>22</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>22</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>L’article 56 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conditions — interdiction de territoire pour raison de sécurité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’il ordonne la mise en liberté d’un résident permanent ou d’un étranger soit qui fait l’objet d’un rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité et dont l’affaire est déférée à la section, soit qui fait l’objet d’une mesure de renvoi pour interdiction de territoire pour raison de sécurité, l’agent lui impose également les conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée des conditions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les conditions réglementaires imposées en vertu du paragraphe (3) ne cessent de s’appliquer que lorsque survient l’un ou l’autre des événements mentionnés aux alinéas 44(5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>22</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 24 de l’autre loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>cet article 24 est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’article 56 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Durée de la détention — étranger désigné</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), l’étranger désigné qui est détenu sous le régime de la présente section et qui était âgé de seize ans ou plus à la date de l’arrivée visée par la désignation en cause demeure en détention jusqu’à la survenance de l’un ou l’autre des événements suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’accueil en dernier ressort de sa demande d’asile ou de protection;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la prise d’effet de sa mise en liberté, prononcée par la section en vertu de l’article 58;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la prise d’effet de sa mise en liberté, ordonnée par le ministre au titre de l’article 58.1.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 24 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>22</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 24 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>22</XRefInternal>, le paragraphe (4) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si le paragraphe 26(2) de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>23</XRefInternal> de la présente loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>cet article <XRefInternal>23</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>L’article 58 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conditions — interdiction de territoire pour raison de sécurité</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Lorsqu’elle ordonne la mise en liberté d’un résident permanent ou d’un étranger soit qui fait l’objet d’un rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité et dont l’affaire est déférée à la section, soit qui fait l’objet d’une mesure de renvoi pour interdiction de territoire pour raison de sécurité, la section lui impose également les conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée des conditions</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Les conditions réglementaires imposées en vertu du paragraphe (5) ne cessent de s’appliquer que lorsque survient l’un ou l’autre des événements mentionnés aux alinéas 44(5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à l’article <XRefInternal>31</XRefInternal> de la présente loi, « 58(4) » est remplacé par « 58(5) ».</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>23</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 26(2) de l’autre loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ce paragraphe 26(2) est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’article 58 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conditions — étranger désigné</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>Lorsqu’elle ordonne la mise en liberté d’un étranger désigné qui était âgé de seize ans ou plus à la date de l’arrivée visée par la désignation en cause, la section impose également les conditions prévues par règlement.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans les passages ci-après de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>, « 58(4) » est remplacé par « 58(3.1) » :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>l’alinéa 11(1.3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), édicté par l’article 5 de l’autre loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>l’alinéa 20.2(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), édicté par l’article 10 de l’autre loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>l’alinéa 24(7)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), édicté par l’article 12 de l’autre loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iv)</Label><Text>l’alinéa 25(1.03)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), édicté par le paragraphe 13(1) de l’autre loi.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 26(2) de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>23</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, ce paragraphe 26(2) est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>23</XRefInternal>, le paragraphe (7) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 27 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>23</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 58.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conditions — interdiction de territoire pour raison de sécurité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’il ordonne la mise en liberté d’un étranger désigné soit qui fait l’objet d’un rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité et dont l’affaire est déférée à la section, soit qui fait l’objet d’une mesure de renvoi pour interdiction de territoire pour raison de sécurité, le ministre impose également les conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée des conditions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les conditions réglementaires imposées en vertu du paragraphe (4) ne cessent de s’appliquer que lorsque survient l’un ou l’autre des événements mentionnés aux alinéas 44(5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(11)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 28 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>23</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 61 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a.2</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.3</Emphasis>)</Label><Text>les conditions relatives à la mise en liberté du résident permanent ou de l’étranger qui fait l’objet soit d’un rapport d’interdiction de territoire pour raison de sécurité, soit d’une mesure de renvoi pour interdiction de territoire pour raison de sécurité que doit imposer l’agent, la section ou le ministre;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-38</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (4) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-38, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi, la croissance et la prospérité durable</XRefExternal> (appelé <DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 705 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>12</XRefInternal> de la présente loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>cet article <XRefInternal>12</XRefInternal> est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les alinéas 32<Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>)</Label><Text>les conditions qui peuvent ou doivent être, quant à toute personne ou entité, notamment des employeurs et des établissements d’enseignement, imposées, modifiées ou levées, individuellement ou par catégorie, relativement aux résidents permanents et aux étrangers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.2</Emphasis>)</Label><Text>les pouvoirs d’inspection, notamment celui d’exiger la fourniture de tout document pour inspection, à des fins de vérification du respect des conditions imposées en vertu des alinéas <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>)</Label><Text>les conséquences du non-respect des conditions visées aux alinéas <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>12</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 705 de l’autre loi, cet article 705 est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 705 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>12</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article <XRefInternal>12</XRefInternal> est réputé être entré en vigueur avant cet article 705, le paragraphe (3) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>38.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>8</XRefInternal>, <XRefInternal>16</XRefInternal>, <XRefInternal>17</XRefInternal> et <XRefInternal>20</XRefInternal> entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les articles <XRefInternal>19</XRefInternal>, <XRefInternal>22</XRefInternal>, <XRefInternal>23</XRefInternal>, <XRefInternal>25</XRefInternal> à <XRefInternal>27</XRefInternal>, <XRefInternal>30</XRefInternal>, <XRefInternal>31</XRefInternal>, <XRefInternal>34</XRefInternal> et <XRefInternal>35</XRefInternal> entrent en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection></Section></Body></Bill>