<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-28</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>60-61-62</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2011-2012-2013</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’Agence de la consommation en matière financière du Canada</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur le chef du développement de la littératie financière</ShortTitle><RunningHead>Agence de la consommation en matière financière du Canada</RunningHead><?Pub Caret?><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2013</YYYY><MM>3</MM><DD>27</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>1</AnnualStatuteNumber><YYYY>2013</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2011-11-24">90636</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence de la consommation en matière financière du Canada</XRefExternal> afin de créer le poste de chef du développement de la littératie financière au sein de l’Agence. Celui-ci est nommé par le gouverneur en conseil et assume un rôle de premier plan à l’échelon national en ce qui a trait au renforcement de la littératie financière des Canadiens. Les modifications précisent aussi les autres attributions du chef du développement de la littératie financière.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le chef du développement de la littératie financière</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 9</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’AGENCE DE LA CONSOMMATION EN MATIÈRE FINANCIÈRE DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence de la consommation en matière financière du Canada</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>chef du développement de la littératie financière</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Financial Literacy Leader</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>chef du développement de la littératie financière</DefinedTermFr> La personne nommée en application de l’article 4.1.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>Le paragraphe 3(2) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>de collaborer avec les intéressés au développement et au soutien d’initiatives visant à renforcer la littératie financière des Canadiens et, à cette fin, de coordonner ses activités avec les leurs.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 4 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><TitleText>COMMISSAIRE DE L’AGENCE ET CHEF DU DÉVELOPPEMENT DE LA LITTÉRATIE FINANCIÈRE</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 4, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Nomination du chef du développement de la littératie financière</MarginalNote><Label>4.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme le chef du développement de la littératie financière, qui se conforme aux directives du commissaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat et révocation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le chef du développement de la littératie financière occupe sa charge à titre amovible pour un mandat maximal de cinq ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nouveau mandat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Son mandat est renouvelable plus d’une fois.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Absence ou empêchement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du chef du développement de la littératie financière ou de vacance de son poste, ses attributions peuvent être confiées à une personne compétente nommée par le ministre; cependant l’intérim ne peut dépasser quatre-vingt-dix jours sans l’approbation du gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le chef du développement de la littératie financière reçoit la rémunération que fixe le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Frais</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le chef du développement de la littératie financière et toute personne chargée de l’intérim en vertu du paragraphe (4) sont indemnisés des frais de déplacement et de séjour entraînés par l’accomplissement de leurs fonctions hors de leur lieu habituel de travail.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Statut</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le chef du développement de la littératie financière et toute personne chargée de l’intérim en vertu du paragraphe (4) sont réputés faire partie de la fonction publique pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> et faire partie de l’administration publique fédérale pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’indemnisation des agents de l’État</XRefExternal> et des règlements pris en vertu de l’article 9 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’aéronautique</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 5 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><TitleText>ATTRIBUTIONS DU COMMISSAIRE ET DU CHEF DU DÉVELOPPEMENT DE LA LITTÉRATIE FINANCIÈRE</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 5, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Attributions du chef du développement de la littératie financière</MarginalNote><Label>5.01</Label><Text>Le chef du développement de la littératie financière assume un rôle de premier plan à l’échelon national en ce qui a trait au renforcement de la littératie financière des Canadiens; il peut à cette fin exercer toutes les activités qu’il estime nécessaires dans le cadre du paragraphe 3(2).</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 12, art. 1853</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 5.1(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Instructions du ministre</MarginalNote><Label>5.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut donner des instructions écrites à l’Agence, s’il est d’avis que celles-ci peuvent soit renforcer la protection des consommateurs et la confiance du public quant à cette protection, soit améliorer la littératie financière des Canadiens.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 12, art. 1853</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 5.1(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Intérêt supérieur de l’Agence</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’Agence est réputée agir dans son propre intérêt supérieur lorsqu’elle se conforme aux instructions.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>Le paragraphe 6(2) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe (1), le commissaire peut occuper tout autre poste ou exercer toutes autres fonctions, à titre gratuit, sous l’autorité ou au service de Sa Majesté.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 6, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Incompatibilité de fonctions : chef du développement de la littératie financière</MarginalNote><Label>6.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les attributions du chef du développement de la littératie financière prévues à l’article 5.01 sont incompatibles avec toutes autres fonctions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe (1), le chef du développement de la littératie financière peut occuper tout autre poste ou exercer toutes autres fonctions, à titre gratuit, sous l’autorité ou au service de Sa Majesté.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2007, ch. 29, art. 154</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Paiement pour activités</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si l’Agence, sur la recommandation du ministre, exerce des activités en vue de la réalisation des objectifs visés aux alinéas 3(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">g</Emphasis>), ce dernier peut, au cours d’un exercice, conformément aux modalités approuvées par le Conseil du Trésor, payer une somme sur le Trésor à l’Agence pour financer ces activités.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>L’article 18 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Cotisation pour la littératie financière</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Le commissaire peut, au cours d’un exercice, établir une cotisation à l’égard d’une institution financière pour le paiement, en tout ou en partie, des dépenses liées aux initiatives visant à renforcer la littératie financière des Canadiens.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>L’article 33 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Immunité judiciaire</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>Sa Majesté, le ministre, le commissaire, le chef du développement de la littératie financière, les commissaires adjoints, les dirigeants et employés de l’Agence, de même que les personnes exécutant les directives du commissaire, bénéficient de l’immunité judiciaire pour les actes ou omissions commis de bonne foi dans l’exercice — autorisé ou requis — des attributions que leur confère une loi fédérale.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>L’article 34 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à sa collaboration avec les intéressés quant au développement et au soutien d’initiatives visant à renforcer la littératie financière des Canadiens, et à la coordination, à cette fin, de ses activités avec les leurs.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITION DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi S-5</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi S-5, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision du système financier</XRefExternal>, dès le premier jour où l’article 220 de cette loi et l’article <XRefInternal>5</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 33.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence de la consommation en matière financière du Canada</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Non-assignation</MarginalNote><Label>33.1</Label><Text>Le commissaire, le chef du développement de la littératie financière, les commissaires adjoints et les dirigeants et employés de l’Agence, de même que les personnes exécutant les directives du commissaire, ne sont pas des témoins contraignables dans le cadre de toute procédure civile en ce qui touche les questions venues à leur connaissance dans l’exercice des attributions que leur confère la présente loi ou toute loi mentionnée à l’annexe 1.</Text></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>