<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-7</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>62</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2013</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les musées afin de constituer le Musée canadien de l’histoire et apportant des modifications corrélatives à d’autres lois</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur le Musée canadien de l’histoire</ShortTitle><RunningHead>Musées</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2013</YYYY><MM>12</MM><DD>12</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>38</AnnualStatuteNumber><YYYY>2013</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2013-10-23">90683</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les musées</XRefExternal> afin de constituer une personne morale sous le nom de Musée canadien de l’histoire, qui remplace le Musée canadien des civilisations, et de prévoir sa mission, sa capacité et ses pouvoirs; il modifie en outre d’autres lois en conséquence.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Musée canadien de l’histoire</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 3</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES MUSÉES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 7 et les articles 7 à 9 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les musées</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Constitution du Musée canadien de l’histoire</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est constituée une personne morale sous le nom de Musée canadien de l’histoire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Musées affiliés</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Musée canadien de l’histoire comprend le Musée canadien de la guerre et tout autre musée affilié institué par règlement administratif de son conseil avec l’agrément du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Mission, capacité et pouvoirs du Musée canadien de l’histoire</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Le Musée canadien de l’histoire a pour mission d’accroître la connaissance, la compréhension et le degré d’appréciation des Canadiens à l’égard d’évènements, d’expériences, de personnes et d’objets qui incarnent l’histoire et l’identité canadiennes, qu’ils ont façonnées, ainsi que de les sensibiliser à l’histoire du monde et aux autres cultures.</Text></Section><Section><MarginalNote>Capacité et pouvoirs</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans l’exécution de sa mission, le Musée canadien de l’histoire a, sous réserve des autres dispositions de la présente loi, la capacité d’une personne physique et, ailleurs qu’au Québec, les droits, pouvoirs et privilèges de celle-ci; à ce titre, il peut notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>collectionner des objets à valeur historique ou culturelle et autre matériel de musée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>gérer sa collection par la préservation, la conservation ou la restauration ainsi que la constitution de registres et de documentation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>se départir, notamment par vente, échange, don ou destruction, du matériel de musée provenant de sa collection, et utiliser le produit de la disposition pour améliorer celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prêter ou emprunter à court ou à long terme du matériel de musée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>organiser, faire organiser ou parrainer, dans l’ensemble du Canada et à l’étranger, des expositions itinérantes du matériel de musée provenant de sa collection ou d’autres sources, ou encore y participer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>entreprendre ou parrainer des recherches dans les domaines liés à sa mission ou en muséologie, et en communiquer les résultats;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>fournir des installations permettant aux personnes qualifiées d’utiliser ou d’étudier sa collection;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>favoriser l’approfondissement des connaissances et diffuser de l’information dans les domaines liés à sa mission, dans l’ensemble du Canada et à l’étranger, par tout moyen de communication et d’enseignement approprié;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>établir et promouvoir des liens avec d’autres organismes à vocation analogue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>mettre à contribution la compétence de son personnel en élaborant ou parrainant des programmes de formation ou de perfectionnement dans les domaines liés à sa mission;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>fournir ou assurer des services spécialisés et techniques à d’autres organismes à vocation analogue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>acquérir des biens, notamment par don ou par legs, les détenir en fiducie ou autrement, les employer, investir ou gérer et en disposer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>mettre sur pied, exploiter et entretenir des centres d’exposition ou des succursales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>exploiter des restaurants, débits de boissons, parcs de stationnement, boutiques et autres installations à l’intention du public;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>mettre ses installations à la disposition d’autres personnes, notamment par location;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">p</Emphasis>)</Label><Text>exiger des droits d’entrée et des droits pour les biens et services qu’il fournit, et utiliser les recettes ainsi obtenues à ses propres fins.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Musée canadien de l’histoire ne peut disposer de ses biens qu’aux conditions fixées pour leur acquisition ou détention.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 26, par. 76(1) et (2)(A)</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 34 et les articles 34 à 45 de la même loi sont abrogés.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent aux articles 5 à 10.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ancien musée</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>former museum</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ancien musée</DefinedTermFr> Le Musée canadien des civilisations constitué par l’article 7 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les musées</XRefExternal>, dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de l’article 2.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>nouveau musée</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>new museum</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>nouveau musée</DefinedTermFr> Le Musée canadien de l’histoire constitué par l’article 7 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les musées</XRefExternal>.</Text></Definition></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Maintien en poste</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>L’article 2 ne change rien à la situation des personnes qui sont dirigeants, administrateurs, employés ou mandataires de l’ancien musée à la date d’entrée en vigueur de cet article, à la différence près que, à compter de cette date, ils sont dirigeants, administrateurs, employés ou mandataires du nouveau musée.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert des droits et obligations</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Les droits et les biens de l’ancien musée qui sont détenus en son nom ou en fiducie pour lui, ainsi que ses obligations et engagements, sont réputés être ceux du nouveau musée.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert d’attributions</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les attributions conférées à l’ancien musée par un contrat, bail, permis, acte, accord ou autre document sont exercées par le nouveau musée.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Renvois</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans tous les contrats, baux, permis, actes, accords et autres documents signés par l’ancien musée en son nom, toute mention de l’ancien musée vaut mention du nouveau musée.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Transfert de crédits</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Les sommes affectées — et non déboursées —, pour l’exercice en cours à l’entrée en vigueur de l’article 2, par toute loi de crédits consécutive aux prévisions budgétaires de cet exercice, aux frais et dépenses de l’ancien musée sont réputées être affectées aux frais et dépenses du nouveau musée.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Nouvelles procédures judiciaires</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Les procédures judiciaires relatives aux obligations ou aux engagements de l’ancien musée peuvent être intentées contre le nouveau musée devant tout tribunal qui aurait eu compétence pour en être saisi si elles avaient été intentées contre l’ancien musée.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Procédures en cours devant les tribunaux</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Le nouveau musée prend la suite de l’ancien musée, au même titre et dans les mêmes conditions que celui-ci, comme partie aux procédures judiciaires en cours à l’entrée en vigueur de l’article 2 et auxquelles l’ancien musée est partie.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 7, art. 5</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>L’alinéa 68<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les documents déposés à Bibliothèque et Archives du Canada, au Musée des beaux-arts du Canada, au Musée canadien de l’histoire, au Musée canadien de la nature, au Musée national des sciences et de la technologie, au Musée canadien des droits de la personne ou au Musée canadien de l’immigration du Quai 21 par des personnes ou organisations extérieures aux institutions fédérales ou pour ces personnes ou organisations.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 3, art. 32, ann., par. 2(2)</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>La partie I de l’annexe III de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien des civilisations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Civilization</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>La partie I de l’annexe III de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’histoire</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of History</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. H-4</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les lieux et monuments historiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 3, art. 32, ann., n<Sup>o</Sup> 3</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>L’alinéa 4(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les lieux et monuments historiques</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un dirigeant du Musée canadien de l’histoire, désigné par le membre du Conseil privé de la Reine pour le Canada chargé par le gouverneur en conseil, conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les musées</XRefExternal>, d’agir à titre de ministre à l’égard de ce musée;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. M-13; 2000, ch. 8, art. 2</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>Dans l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal>, « Musée canadien des civilisations » est remplacé par « Musée canadien de l’histoire ».</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 3, art. 32, ann., par. 4(2)</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>L’annexe III de la même loi est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien des civilisations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Civilization</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>L’annexe III de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’histoire</BilingualItemFr><BilingualItemEn> Canadian Museum of History</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 7, art. 9</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>L’alinéa 69(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les documents déposés à Bibliothèque et Archives du Canada, au Musée des beaux-arts du Canada, au Musée canadien de l’histoire, au Musée canadien de la nature, au Musée national des sciences et de la technologie, au Musée canadien des droits de la personne ou au Musée canadien de l’immigration du Quai 21 par des personnes ou organisations extérieures aux institutions fédérales ou pour ces personnes ou organisations.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-36</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 3, art. 32, ann., par. 8(2)</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>La partie I de l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien des civilisations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Civilization</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>La partie I de l’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’histoire</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of History</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 30</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la rémunération du secteur public</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>L’annexe II de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la rémunération du secteur public</XRefExternal> est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien des civilisations</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Civilization</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>L’annexe II de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’histoire</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of History</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section></Body></Bill>