<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-51</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>60-61-62</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2011-2012-2013</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le programme de protection des témoins et une autre loi en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi améliorant la sécurité des témoins</ShortTitle><RunningHead>Programme de protection des témoins</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2013</YYYY><MM>6</MM><DD>26</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><?Pub Caret1?><AnnualStatuteNumber>29</AnnualStatuteNumber><YYYY>2013</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2012-12-7">90682</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le programme de protection des témoins</XRefExternal>, notamment aux fins suivantes :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>permettre la désignation de programmes provinciaux ou municipaux de protection des témoins afin qu’ils soient visés par certaines dispositions de la loi;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>autoriser le commissaire de la Gendarmerie royale du Canada à coordonner, à la demande de fonctionnaires compétents à l’égard de programmes provinciaux ou municipaux désignés, les activités des ministères, organismes et services fédéraux afin de faciliter le changement d’identité des personnes admises dans ces programmes désignés;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prévoir de nouvelles interdictions visant la communication de renseignements concernant les personnes admises aux programmes provinciaux ou municipaux désignés, les moyens et méthodes de protection des témoins et les personnes qui fournissent de la protection ou aident à en fournir;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>préciser les circonstances dans lesquelles est néanmoins autorisée la communication de renseignements protégés;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>exempter de toute sanction les personnes qui nient fournir de la protection à des témoins ou aider à leur en fournir ou qui nient connaître quiconque est sous la protection d’un programme de protection des témoins;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>étendre les catégories de témoins pouvant être admis au programme fédéral de protection des témoins aux personnes qui fournissent de l’aide à un ministère, organisme ou service fédéral exerçant des fonctions liées à la sécurité ou la défense nationale ou à la sécurité publique et qui, de ce fait, peuvent avoir besoin de protection;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>permettre aux personnes admises au programme fédéral de protection des témoins de mettre fin volontairement à leur protection;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>allonger la période durant laquelle une protection d’urgence peut être accordée à une personne qui n’est pas admise au programme fédéral de protection des témoins;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>modifier en conséquence une autre loi.</Text></Provision></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi améliorant la sécurité des témoins</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 15</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LE PROGRAMME DE PROTECTION DES TÉMOINS</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le programme de protection des témoins</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><LongTitle>Loi concernant l’instauration et le fonctionnement d’un programme fédéral pour la protection de certaines personnes qui fournissent des renseignements ou de l’aide et portant sur la protection des personnes admises à certains programmes provinciaux ou municipaux de protection</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>protection</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>protection</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>protection</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>protection</DefinedTermFr> La protection peut comprendre le déménagement, le logement, le changement d’identité de même que l’assistance psychologique et le soutien financier nécessaires à ces fins ainsi qu’à toutes autres fins visant à assurer la sécurité d’une personne ou à en faciliter la réinstallation ou l’autonomie.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>bénéficiaire</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>programme</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la version française de la même loi, sont remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>bénéficiaire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>protectee</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>bénéficiaire</DefinedTermFr> Personne jouissant de la protection du Programme.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Programme</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Program</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Programme</DefinedTermFr> Le Programme de protection des témoins instauré par l’article 4.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>témoin</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit a fourni ou accepté de fournir de l’aide à une organisation fédérale de sécurité ou de défense et, de ce fait, peut avoir besoin de protection, sa sécurité étant mise en danger;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>soit, en raison de ses liens avec une personne visée aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et pour les motifs qui y sont énoncés, peut également avoir besoin de protection.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’article 2 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>bénéficiaire d’un programme désigné</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>designated program protectee</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>bénéficiaire d’un programme désigné</DefinedTermFr> Personne jouissant de la protection d’un programme désigné.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>fonctionnaire provincial</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>provincial official</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>fonctionnaire provincial</DefinedTermFr> Fonctionnaire désigné au titre des paragraphes 10.1(2) ou (3) à l’égard d’un programme désigné.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>organisation fédérale de sécurité ou de défense</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal security, defence or safety organization</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>organisation fédérale de sécurité ou de défense</DefinedTermFr> Ministère, organisme ou service fédéral exerçant des fonctions liées à la sécurité ou la défense nationale ou à la sécurité publique.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>personne protégée</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>protected person</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>personne protégée</DefinedTermFr> Ancien ou actuel bénéficiaire ou ancien ou actuel bénéficiaire d’un programme désigné.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>préjudice sérieux</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>substantial harm</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>préjudice sérieux</DefinedTermFr> Toute blessure, physique ou psychologique, qui nuit d’une manière importante à la santé ou au bien-être d’une personne.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>programme désigné</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>designated program</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>programme désigné</DefinedTermFr> Programme provincial ou municipal figurant à l’annexe.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 2, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>SA MAJESTÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligation de Sa Majesté</MarginalNote><Label>2.1</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 24, art. 71</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>L’article 3 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Protection de personnes</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>La présente loi a pour objet de promouvoir le respect de la loi, la sécurité et la défense nationale ainsi que la sécurité publique en facilitant la protection des personnes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>celles qui, directement ou indirectement, contribuent à faire appliquer la loi dans le cadre, selon le cas :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>des activités de la Gendarmerie ne résultant pas d’un arrangement conclu en vertu de l’article 20 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>des activités d’un organisme chargé de l’application de la loi ou d’un tribunal pénal international, à l’égard desquels un accord ou un arrangement a été conclu en vertu de l’article 14;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>celles qui, directement ou indirectement, fournissent de l’aide à une organisation fédérale de sécurité ou de défense;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>celles qui ont été admises à un programme désigné.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 24, art. 72</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 6(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Admission au Programme</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour pouvoir bénéficier du Programme, un témoin doit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>faire l’objet d’une recommandation de la part d’un organisme chargé de l’application de la loi, d’une organisation fédérale de sécurité ou de défense ou d’un tribunal pénal international;</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 6(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Situation d’urgence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), le commissaire peut, en situation d’urgence, fournir une protection pendant une période d’au plus quatre-vingt-dix jours à une personne avec laquelle un accord de protection n’a pas été conclu. Si la situation d’urgence demeure, il peut prolonger la protection pour une autre période d’au plus quatre-vingt-dix jours.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 7 de la version anglaise de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Factors to be considered</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>The Commissioner shall consider the following factors in determining whether a witness should be admitted to the Program :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas 7<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>son rôle dans l’enquête ou la poursuite ou auprès de l’organisation fédérale de sécurité ou de défense, et la nature de l’enquête, de la poursuite ou de l’aide qu’il a fournie ou accepté de fournir à l’organisation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la valeur de sa participation, ou des renseignements, des éléments de preuve ou de l’aide qu’il a fournis ou accepté de fournir;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>Le sous-alinéa 8<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>de fournir les renseignements ou les éléments de preuve requis dans le cadre de l’enquête ou de la poursuite à l’égard desquels la protection est fournie en application de l’accord de protection, ou d’y participer dans la mesure requise, ou de fournir à l’organisation fédérale de sécurité ou de défense l’aide à l’égard de laquelle la protection est fournie en application de l’accord de protection,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 8, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Cessation de la protection sur demande</MarginalNote><Label>8.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Tout bénéficiaire peut demander au commissaire de mettre fin à la protection dont il jouit.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fin de la protection</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire rencontre le bénéficiaire pour discuter de la demande et met fin à la protection si, à la rencontre ou ultérieurement, ce dernier confirme, en la forme et selon les modalités que le commissaire considère appropriées dans les circonstances, son désir qu’il soit mis fin à la protection.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise d’effet</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La cessation de la protection prend effet soit à la date à laquelle le bénéficiaire confirme sa demande en ce sens, soit à une date ultérieure qu’il précise.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 24, art. 73</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>L’article 10 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Motifs</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Le commissaire communique par écrit à l’entité qui a recommandé l’admission au Programme ou, lorsque la recommandation émane de la Gendarmerie, au témoin les motifs de sa décision de refuser à celui-ci le bénéfice du Programme, et au bénéficiaire les motifs de sa décision de mettre fin à la protection de celui-ci sans son consentement, de manière que chaque destinataire puisse comprendre le fondement de la décision.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 10, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>PROGRAMMES DÉSIGNÉS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Désignation : programme</MarginalNote><Label>10.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À la demande du ministre provincial responsable d’un programme provincial ou municipal facilitant la protection des témoins et sur la recommandation du ministre, le gouverneur en conseil peut, par règlement, désigner le programme en cause en ajoutant son nom à l’annexe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Désignation : fonctionnaire provincial</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre provincial désigne dans la demande le fonctionnaire de la province ou de la municipalité en cause qui agira à titre de fonctionnaire provincial pour le programme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nouveau fonctionnaire provincial</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre provincial peut désigner un autre fonctionnaire de la province ou de la municipalité en cause pour remplacer le fonctionnaire provincial, auquel cas il en avise le ministre sans délai.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Suppression de l’annexe</MarginalNote><Label>10.2</Label><Text>Sur la recommandation du ministre, le gouverneur en conseil peut, par règlement, supprimer de l’annexe le nom de tout programme y figurant.</Text></Section><Section><MarginalNote>Coordination pour le changement d’identité</MarginalNote><Label>10.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À la demande du fonctionnaire provincial, le commissaire coordonne les activités des ministères, organismes et services fédéraux afin de faciliter le changement d’identité du bénéficiaire d’un programme désigné.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements requis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le fonctionnaire provincial fournit les renseignements qu’exige le commissaire pour l’application du paragraphe (1).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>L’article 11 de la même loi et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>PROTECTION DES RENSEIGNEMENTS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Interdiction de communication</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des articles 11.1 à 11.5, il est interdit à toute personne de communiquer, directement ou indirectement, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des renseignements qui révèlent ou permettraient de découvrir le lieu où se trouve une personne qu’elle sait être une personne protégée ou son changement d’identité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>des renseignements concernant les moyens et les méthodes de protection des personnes protégées, sachant que la communication pourrait entraîner un préjudice sérieux pour toute personne protégée, ou ne s’en souciant pas;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’identité et le rôle d’une personne qui fournit de la protection ou qui, directement ou indirectement, aide à en fournir, sachant que la communication pourrait entraîner un préjudice sérieux pour l’une ou l’autre des personnes ci-après, ou ne s’en souciant pas :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>cette personne,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>tout membre de sa famille,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>toute personne protégée.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Moyens et méthodes de protection</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), les renseignements concernant les moyens et les méthodes de protection des personnes protégées comprennent notamment ceux ayant trait à ce qui suit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les méthodes opérationnelles secrètes qui sont utilisées pour fournir de la protection;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les méthodes administratives secrètes qui sont utilisées pour aider à fournir de la protection;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les moyens qui sont utilisés pour inscrire ou échanger des renseignements confidentiels relatifs à la protection, ou pour accéder à ces renseignements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les lieux où se trouvent les installations utilisées pour fournir de la protection.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Non-application : personne protégée ou autre</MarginalNote><Label>11.1</Label><Text>L’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ne s’applique pas aux personnes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la personne protégée qui communique des renseignements à son sujet, dans le cas où cette communication ne pourrait pas entraîner un préjudice sérieux pour toute personne protégée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la personne qui communique des renseignements qu’elle a obtenus d’une personne protégée, dans le cas où cette communication ne pourrait pas entraîner un préjudice sérieux pour toute personne protégée.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Exception : commissaire</MarginalNote><Label>11.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire peut faire la communication visée à l’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) qui se rapporte :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au bénéficiaire, afin de lui fournir de la protection;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>au bénéficiaire d’un programme désigné, afin de faciliter son changement d’identité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres exceptions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire peut faire la communication visée à l’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) qui se rapporte à une personne protégée dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>celle-ci y consent;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elle a déjà fait une telle communication ou l’a provoquée par ses actes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le commissaire a des motifs raisonnables de croire que la communication est essentielle pour l’administration de la justice, notamment aux fins suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>servir dans le cadre d’une enquête sur une infraction grave, lorsqu’il y a des raisons de croire que la personne protégée a été mêlée à la perpétration de l’infraction ou qu’elle peut fournir des renseignements ou des éléments de preuve importants à cet égard,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>prévenir la perpétration d’une infraction grave,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>établir l’innocence d’une personne dans le cadre d’une poursuite criminelle;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le commissaire a des motifs raisonnables de croire que la communication est essentielle pour la sécurité ou la défense nationale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la communication est faite conformément à un accord ou à un arrangement conclu en vertu du paragraphe 14.1(1).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Bénéficiaire d’un programme désigné</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’agissant de la communication prévue à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) qui se rapporte à l’ancien ou à l’actuel bénéficiaire d’un programme désigné, le commissaire ne peut la faire que s’il estime que l’urgence de la situation l’exige ou que si le fonctionnaire provincial compétent consent à la communication.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception : autres renseignements</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le commissaire peut faire la communication visée aux alinéas 11(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>elle se rapporte au Programme ou à une personne associée au Programme, et il a des motifs raisonnables de croire qu’elle est essentielle pour l’administration de la justice, la sécurité ou la défense nationale ou la sécurité publique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elle se rapporte à un ancien ou à un actuel programme désigné ou à une personne associée au programme, et il a des motifs raisonnables de croire qu’elle est essentielle pour la sécurité ou la défense nationale.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notification préalable : personne protégée</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Avant de faire la communication prévue aux alinéas (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), le commissaire prend les mesures utiles pour en informer la personne protégée et lui donner la possibilité de présenter des observations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-application</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe (5) ne s’applique pas si le commissaire estime que la notification aurait pour conséquence d’entraver l’enquête relative à une infraction, pourrait nuire à la sécurité ou la défense nationale ou à la sécurité publique, ou pourrait entraîner un préjudice sérieux pour toute personne protégée ou pour toute personne qui fournit de la protection ou qui, directement ou indirectement, aide à en fournir.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notification préalable : fonctionnaire provincial</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Avant de faire la communication prévue aux alinéas (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) qui se rapporte à l’ancien ou à l’actuel bénéficiaire d’un programme désigné, le commissaire est tenu d’en aviser le fonctionnaire provincial compétent.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notification ultérieure : fonctionnaire provincial</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Lorsqu’il fait la communication visée au paragraphe (3) en raison de l’urgence d’une situation, le commissaire est tenu d’en aviser le fonctionnaire provincial compétent aussitôt que possible après la communication.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Exception : fonctionnaire provincial</MarginalNote><Label>11.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le fonctionnaire provincial compétent peut faire la communication visée à l’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) qui se rapporte au bénéficiaire d’un programme désigné afin de lui fournir de la protection.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres exceptions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le fonctionnaire provincial compétent peut faire la communication visée à l’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) qui se rapporte à l’ancien ou à l’actuel bénéficiaire d’un programme désigné, dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>celui-ci y consent;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il a déjà fait une telle communication ou l’a provoquée par ses actes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le fonctionnaire provincial a des motifs raisonnables de croire que la communication est essentielle pour l’administration de la justice, notamment aux fins suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>servir dans le cadre d’une enquête sur une infraction grave lorsqu’il y a des raisons de croire que l’actuel ou l’ancien bénéficiaire du programme désigné a été mêlé à la perpétration de l’infraction ou qu’il peut fournir des renseignements ou des éléments de preuve importants à cet égard,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>prévenir la perpétration d’une infraction grave,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>établir l’innocence d’une personne dans le cadre d’une poursuite criminelle;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la communication est faite conformément à un accord ou à un arrangement conclu en vertu du paragraphe 14.1(2).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception : autres renseignements</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le fonctionnaire provincial compétent peut faire la communication visée aux alinéas 11(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) qui se rapporte à un programme désigné ou à une personne associée à celui-ci s’il a des motifs raisonnables de croire qu’elle est essentielle pour l’administration de la justice ou la sécurité publique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notification préalable : bénéficiaire d’un programme désigné</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Avant de faire la communication prévue à l’un des alinéas (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), le fonctionnaire provincial prend les mesures utiles pour en informer l’ancien ou l’actuel bénéficiaire d’un programme désigné et lui donner la possibilité de présenter des observations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-application</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe (4) ne s’applique pas si le fonctionnaire provincial estime que la notification aurait pour conséquence d’entraver l’enquête relative à une infraction, pourrait nuire à la sécurité publique, ou pourrait entraîner un préjudice sérieux pour tout ancien ou pour tout actuel bénéficiaire d’un programme désigné ou pour toute personne qui fournit de la protection ou qui, directement ou indirectement, aide à en fournir.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Exception : accord ou arrangement</MarginalNote><Label>11.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute partie à un accord ou à un arrangement conclu en vertu des paragraphes 14.1(1) ou (2), à l’exception du commissaire ou du fonctionnaire provincial, peut faire la communication visée à l’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) conformément à l’accord ou à l’arrangement en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notification préalable</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Avant de faire la communication en vertu du paragraphe (1), la partie prend les mesures utiles pour en informer la personne protégée et lui donner la possibilité de présenter des observations.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Non-communication à un tiers</MarginalNote><Label>11.5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des dispositions du présent article, la personne qui obtient des renseignements dans le cadre des articles 11.2 à 11.4 ne peut les communiquer à autrui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception : demande du commissaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Elle peut le faire dans le but de fournir de la protection au bénéficiaire ou de faire le changement d’identité du bénéficiaire d’un programme désigné dans la mesure où cela est nécessaire pour exécuter la demande faite par le commissaire dans ce but.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception : demande du fonctionnaire provincial</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Elle peut le faire dans le but de fournir de la protection au bénéficiaire d’un programme désigné dans la mesure où cela est nécessaire pour exécuter la demande faite par le fonctionnaire provincial dans ce but.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Tribunal : confidentialité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dès qu’une communication visée au paragraphe 11(1) est faite à un tribunal, celui-ci est tenu de prendre les mesures qu’il estime nécessaires afin de maintenir la confidentialité des renseignements en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception : tribunal</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le tribunal peut faire une communication visée au paragraphe 11(1) afin de prévenir un déni de justice. Le cas échéant, il ne communique que ceux des renseignements qu’il estime nécessaires à cette fin, et ne les communique qu’aux personnes qui doivent en prendre connaissance à cette fin.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 12 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Facteurs à considérer</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Pour décider s’il peut y avoir communication au titre des articles 11.2 ou 11.3, selon le cas, exception faite des alinéas 11.2(2)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et 11.3(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), le commissaire ou le fonctionnaire provincial tient compte des facteurs suivants :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 12<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le danger ou les conséquences néfastes de la communication pour quiconque et pour l’intégrité du Programme ou d’un programme désigné, selon le cas;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>L’article 13 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Privilège de l’informateur</MarginalNote><Label>12.1</Label><Text>Le privilège de l’informateur accordé par la common law l’emporte sur toute autorisation, prévue par la présente loi, de communiquer des renseignements.</Text></Section><Section><MarginalNote>Affirmation : nouvelle identité</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>La personne qui soutient que la nouvelle identité d’une personne protégée, acquise dans le cadre du Programme ou d’un programme désigné, est et a toujours été sa seule identité n’encourt aucune sanction de ce fait.</Text></Section><Section><MarginalNote>Affirmation : protection</MarginalNote><Label>13.1</Label><Text>N’encourt aucune sanction la personne qui fournit de la protection ou, directement ou indirectement, aide à en fournir dans le cadre du Programme ou d’un programme désigné lorsqu’elle soutient :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>qu’elle ne fournit pas de protection ou qu’elle n’aide pas à en fournir;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>qu’elle ne connaît pas une personne protégée ou qu’elle ne sait pas si une personne est une personne protégée.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 14 de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Heading level="1"><TitleText>AGREEMENTS AND ARRANGEMENTS</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 14, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Accord ou arrangement : commissaire</MarginalNote><Label>14.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire peut conclure un accord ou un arrangement avec tout ministère, organisme ou service fédéral concernant les communications — visées à l’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et se rapportant à l’ancien ou à l’actuel bénéficiaire — entre les parties à l’accord ou à l’arrangement ou à tout autre ministère, organisme ou service fédéral ou tout ministère, organisme ou service provincial.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accord ou arrangement : fonctionnaire provincial</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le fonctionnaire provincial peut conclure un accord ou un arrangement avec tout ministère, organisme ou service de la province en cause concernant les communications — visées à l’alinéa 11(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et se rapportant à l’ancien ou à l’actuel bénéficiaire d’un programme désigné — entre les parties à l’accord ou à l’arrangement ou à tout autre ministère, organisme ou service de la même province ou tout ministère, organisme ou service fédéral.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à considérer</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour décider s’il y a lieu de conclure un accord ou un arrangement et, le cas échéant, quel devrait en être le contenu, le commissaire ou le fonctionnaire provincial tient compte des facteurs mentionnés aux alinéas 12<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligations</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’accord ou l’arrangement prévoit notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>que les parties ne peuvent faire de communication qu’aux fins essentielles pour l’administration de la justice ou la sécurité publique qui y sont précisées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>que les parties sont tenues de prendre toutes les mesures nécessaires, notamment celles qui y sont précisées, pour protéger les renseignements à communiquer de sorte qu’ils ne le soient que dans la mesure où cela est absolument nécessaire dans les circonstances.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accord ou arrangement multilatéral</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Plus d’un ministère, organisme ou service peut être partie à l’accord ou à l’arrangement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 24, art. 75(A)</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>L’article 15 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Délégation : commissaire</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire peut déléguer à tout membre de la Gendarmerie les attributions que lui confère la présente loi, à l’exception du pouvoir de délégation que lui accorde le présent paragraphe et des pouvoirs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>décider s’il y a lieu de communiquer des renseignements au titre des alinéas 11.2(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) ou du paragraphe 11.2(4);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>conclure un accord ou un arrangement en vertu du paragraphe 14.1(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>désigner un commissaire adjoint à titre de responsable du Programme;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>décider s’il y a lieu d’admettre au Programme un témoin, de changer l’identité d’un bénéficiaire ou de mettre fin à sa protection.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Commissaire adjoint</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire peut désigner un commissaire adjoint comme responsable du Programme et, malgré l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), peut déléguer à celui-ci les pouvoirs mentionnés à cet alinéa.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Délégation : fonctionnaire provincial</MarginalNote><Label>15.1</Label><Text>Le fonctionnaire provincial peut déléguer à tout fonctionnaire de la même province ou municipalité les attributions que lui confère la présente loi, à l’exception des pouvoirs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>décider s’il y a lieu de communiquer des renseignements au titre des alinéas 11.3(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et du paragraphe 11.3(3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>conclure un accord ou un arrangement en vertu du paragraphe 14.1(2).</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>L’article 17 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Instructions</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>Le commissaire doit exécuter les instructions que le ministre peut donner sur les grandes orientations de l’administration du Programme ainsi que sur la coordination, sous le régime de la présente loi, des activités relatives aux programmes désignés.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>L’article 18 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Coopération</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>Les ministères, organismes et services fédéraux sont tenus, dans la mesure du possible et sous réserve des obligations que d’autres lois fédérales leur imposent en matière de confidentialité, de coopérer avec le commissaire et les personnes agissant en son nom pour assurer la bonne administration du Programme et des activités relatives aux programmes désignés qui sont exercées sous le régime de la présente loi.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Terminologie</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>Dans les passages ci-après de la version française de la même loi, « programme » est remplacé par « Programme » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’article 1;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’article 4;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 7;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le sous-alinéa 8<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(iv);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 9(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>l’article 14;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 16(1);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 20<Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 23, de l’annexe figurant à l’annexe de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>MODIFICATION CORRÉLATIVE À LA LOI SUR L’ACCÈS À L’INFORMATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>L’annexe II de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Loi sur le Programme de protection des témoins</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Witness Protection Program Act</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText><ContinuedSectionSubsection type="amending"><Text>ainsi que de la mention « article 11 » en regard de ce titre de loi.</Text></ContinuedSectionSubsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITION DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-42</MarginalNote><Label>23.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-42, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à accroître la responsabilité de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, dès le premier jour où l’article 35 de cette loi et l’article <XRefInternal>12</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, les alinéas 45.4(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>tout renseignement dont la communication est visée au paragraphe 11(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Programme de protection des témoins</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi, exception faite de l’article 23, entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>21</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(articles 10.1 et 10.2)</OriginatingRef><TitleText>PROGRAMMES DÉSIGNÉS</TitleText></ScheduleFormHeading></Schedule></Schedule></Bill>