<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber><?Pub Caret1?>C-7</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>42</Number><RegnalYear><Year-s>64-65-66</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2015-2016-2017</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les relations de travail dans la fonction publique, la Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique et d’autres lois et comportant d’autres mesures</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi modifiant la Loi sur les relations de travail dans la fonction publique, la Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique et d’autres lois et comportant d’autres mesures</ShortTitle><RunningHead>Loi modifiant la Loi sur les relations de travail dans la fonction publique, la Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique...</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2017</YYYY><MM>6</MM><DD>19</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>9</AnnualStatuteNumber><YYYY>2017</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2016-3-8">90787</BillRefNumber></Identification><Introduction><Recommendation><TitleText>RECOMMANDATION</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Son Excellence le gouverneur général recommande à la Chambre des communes l’affectation de deniers publics dans les circonstances, de la manière et aux fins prévues dans une mesure intitulée « <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur les relations de travail dans la fonction publique, la Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique et d’autres lois et comportant d’autres mesures</XRefExternal> ».</Text></Provision></Recommendation><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> de manière à instituer un régime de relations de travail pour les membres de la Gendarmerie royale du Canada et les réservistes. Il instaure un processus par lequel une organisation syndicale obtient le droit de négocier collectivement pour les membres et les réservistes. Il prévoit des dispositions régissant les négociations collectives, l’arbitrage, les pratiques déloyales et les griefs. Il modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> pour prévoir que tout grief portant sur l’interprétation ou l’application d’une convention collective ou d’une décision arbitrale doit être présenté sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie le titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> et celui de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> ainsi que le nom de la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique. Cette dernière loi est modifiée afin d’augmenter le nombre maximal de commissaires à temps plein de la Commission et pour exiger que le président prenne en compte, lorsqu’il fait des recommandations pour la nomination des commissaires, le besoin pour la Commission de compter parmi ceux-ci deux membres ayant une connaissance des organisations policières.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>2003, ch. 22, art. 2</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Loi concernant les relations de travail au sein du secteur public fédéral</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2</Label><Text>L’article 1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, par. 366(1)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>3</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>Commission,</DefinedTermFr> <DefinedTermFr>organisation syndicale</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>regroupement d’organisations syndicales</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral visée par le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Board</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>organisation syndicale</DefinedTermFr></Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>S’agissant de fonctionnaires qui ne sont pas des membres de la GRC ni des réservistes, organisation qui les regroupe en vue, notamment, de réglementer les relations entre eux et leur employeur pour l’application des parties 1 et 2;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>s’agissant de fonctionnaires qui sont des membres de la GRC ou des réservistes, organisation qui les regroupe en vue, notamment, de réglementer les relations entre eux et leur employeur pour l’application des parties 1, 2 et 2.1. (<DefinedTermEn>employee organization</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>regroupement d’organisations syndicales</DefinedTermFr> Regroupement résultant de l’union soit de plusieurs organisations syndicales visées à l’alinéa a) de la définition de <DefinitionRef>organisation syndicale</DefinitionRef>, soit de plusieurs organisations syndicales visées à l’alinéa b) de cette définition. (<DefinedTermEn>council of employee organizations</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa d) de la définition de <DefinedTermFr>fonctionnaire</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>d)</Label><Text>qui est un <DefinitionRef>officier</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>Conseil national mixte</DefinedTermFr> Le Conseil national mixte dont l’établissement a été autorisé par le décret C.P. 3676 du 16 mai 1944. (<DefinedTermEn>National Joint Council</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>membre de la GRC</DefinedTermFr> Sauf à la section 2 de la partie 2.1, <DefinitionRef>membre</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, qui est nommé à un grade. (<DefinedTermEn>RCMP member</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>réserviste</DefinedTermFr> Personne qui est nommée à titre de réserviste en application des règlements pris en vertu du paragraphe 11(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>reservist</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, par. 366(2)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 2(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Emploi à titre occasionnel</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa f) de la définition de <DefinitionRef>fonctionnaire</DefinitionRef> au paragraphe (1) et de l’alinéa e) de la définition de ce terme au paragraphe 206(1), la personne employée dans la partie de la fonction publique dans laquelle les nominations relèvent exclusivement de la Commission de la fonction publique est une personne employée à titre occasionnel si elle a été nommée en vertu de l’article 50 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’article 2 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Mention d’organisation syndicale</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, la mention de organisation syndicale vaut mention de regroupement d’organisations syndicales et la mention de organisation syndicale visée à l’alinéa a) ou b), selon le cas, de la définition de ce terme au paragraphe 2(1) vaut mention d’un regroupement résultant de l’union de plusieurs organisations syndicales au sens de cet alinéa.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>4</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Conseil national mixte</DefinedTermFr>, au paragraphe 4(1) de la même loi, est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><Label>4.1</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 7, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Maintien du droit du commissaire de la Gendarmerie royale du Canada</MarginalNote><Label>7.1</Label><Text>La présente loi n’a pas pour effet de porter atteinte au droit ou à l’autorité du commissaire de la Gendarmerie royale du Canada qui lui sont conférés sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> afin d’assurer des opérations policières efficaces.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 367</HistoricalNote></MarginalNote><Label>5</Label><Text>L’article 13 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Services d’arbitrage</MarginalNote><Label>13</Label><Text>La Commission offre des services d’arbitrage comprenant l’audition des demandes et des plaintes au titre de la présente partie et de la section 1 de la partie 2.1, le renvoi des griefs à l’arbitrage au titre de la partie 2 et de la section 2 de la partie 2.1 ainsi que l’instruction des affaires dont elle est saisie au titre de la partie 3.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 368</HistoricalNote></MarginalNote><Label>6</Label><Text>L’alinéa 39m) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>m)</Label><Text>toute mesure utile ou connexe à la réalisation des objets de la présente partie ou de la section 1 de la partie 2.1.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7</Label><Text>L’article 54 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Droit de demander l’accréditation</MarginalNote><Label>54</Label><Text>Sous réserve de l’article 55, toute organisation syndicale, au sens de l’alinéa a) de la définition de ce terme au paragraphe 2(1), peut solliciter son accréditation comme agent négociateur pour un groupe de fonctionnaires qui, selon elle, constitue une unité habile à négocier collectivement. Elle doit alors faire la demande à la Commission en conformité avec les règlements et celle-ci avise l’employeur de la demande sans délai.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8</Label><Text>Le passage de l’article 56 de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Maintien des conditions d’emploi</MarginalNote><Label>56</Label><Text>Après notification d’une demande d’accréditation faite en conformité avec la présente partie ou la section 1 de la partie 2.1, l’employeur ne peut modifier les conditions d’emploi applicables aux fonctionnaires de l’unité de négociation proposée et pouvant figurer dans une convention collective, sauf si les modifications se font conformément à une convention collective ou sont approuvées par la Commission. Cette interdiction s’applique, selon le cas :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 59(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>59</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Après notification d’une demande d’accréditation faite en conformité avec la présente partie ou la section 1 de la partie 2.1, l’employeur peut présenter une demande à la Commission pour qu’elle déclare, par ordonnance, que l’un ou l’autre des postes visés par la demande d’accréditation est un poste de direction ou de confiance pour le motif qu’il correspond à l’un des postes suivants :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 59(1)e) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>e)</Label><Text>poste dont le titulaire exerce, dans une proportion notable, des attributions de gestion à l’égard de fonctionnaires ou des attributions l’amenant à s’occuper officiellement, pour le compte de l’employeur, de griefs présentés selon la procédure établie en application de la partie 2 ou de la section 2 de la partie 2.1;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2014, ch. 40, art. 9</HistoricalNote></MarginalNote><Label>10</Label><Text>Le paragraphe 64(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Accréditation de l’organisation syndicale</MarginalNote><Label>64</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente partie et de la section 1 de la partie 2.1, la Commission accrédite comme agent négociateur d’une unité de négociation l’organisation syndicale qui sollicite l’accréditation si elle est convaincue que, sur le fondement des résultats d’un scrutin de représentation secret, la majorité des fonctionnaires de l’unité de négociation proposée qui ont participé au scrutin souhaitent que l’organisation syndicale les représente à titre d’agent négociateur.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11</Label><Text>L’article 70 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), la Commission ne peut réviser la structure de l’unité de négociation définie à l’article 238.14.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 300</HistoricalNote></MarginalNote><Label>12</Label><Text>Le paragraphe 79(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Détermination des droits, privilèges, etc.</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas de tels fusions ou transferts, la Commission, sur demande de l’employeur ou de toute personne ou organisation syndicale intéressée, détermine les droits, privilèges et obligations dévolus à l’organisation syndicale en cause sous le régime de la présente partie ou de la section 1 de la partie 2.1, d’une convention collective ou d’une décision arbitrale à l’égard d’une unité de négociation ou d’un fonctionnaire en faisant partie.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13</Label><Text>Le paragraphe 100(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Circonstances additionnelles</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les circonstances de révocation prévues aux articles 94 à 99 et 238.17 s’appliquent aussi dans le cas d’un regroupement d’organisations syndicales.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14</Label><Text>Le paragraphe 101(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Détermination des droits de l’agent négociateur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur demande de l’une ou l’autre des organisations syndicales en cause, la Commission tranche toute question relative aux droits et obligations de l’agent négociateur dont elle vient de révoquer l’accréditation au titre de l’article 96, de l’un des articles 98 à 100 ou de l’article 238.17 ou, le cas échéant, de l’organisation syndicale substituée à l’agent négociateur en vertu de l’alinéa 67c).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15</Label><Text>Le passage de l’article 113 de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Réserves</MarginalNote><Label>113</Label><Text>La convention collective qui régit une unité de négociation qui n’est pas définie à l’article 238.14 ne peut pas avoir pour effet direct ou indirect de modifier, de supprimer ou d’établir :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16</Label><Text>L’article 114 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Caractère obligatoire de la convention</MarginalNote><Label>114</Label><Text>Pour l’application de la présente partie et de la section 1 de la partie 2.1 et sous réserve des autres dispositions de la présente partie et de cette section, la convention collective lie l’employeur, l’agent négociateur et les fonctionnaires de l’unité de négociation à compter de la date de son entrée en vigueur. Elle lie aussi, à compter de cette date, tout administrateur général responsable d’un secteur de l’administration publique fédérale dont font partie des fonctionnaires de l’unité de négociation, dans la mesure où elle porte sur des questions prévues à l’article 12 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17</Label><Text>Le paragraphe 144(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Renvoi</MarginalNote><Label>144</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des articles 150 et 238.22, dès la constitution du conseil d’arbitrage, le président lui renvoie les questions en litige.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18</Label><Text>Le passage du paragraphe 150(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Réserves</MarginalNote><Label>150</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La décision arbitrale qui régit une unité de négociation qui n’est pas définie à l’article 238.14 ne peut pas avoir pour effet direct ou indirect de modifier, de supprimer ou d’établir une condition d’emploi :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19</Label><Text>L’article 154 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Effet obligatoire</MarginalNote><Label>154</Label><Text>Dans le cadre de la présente partie et de la section 1 de la partie 2.1, la décision arbitrale lie l’employeur et l’agent négociateur qui y sont parties, ainsi que les fonctionnaires de l’unité de négociation à l’égard de laquelle l’agent négociateur a été accrédité, à compter de la date à laquelle elle a été rendue. Elle lie aussi, à compter de cette date, tout administrateur général responsable d’un secteur de l’administration publique fédérale dont font partie des fonctionnaires de l’unité de négociation, dans la mesure où elle porte sur des questions prévues à l’article 12 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 310</HistoricalNote></MarginalNote><Label>20</Label><Text>Les paragraphes 158.1(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Réexamen à l’initiative du président</MarginalNote><Label>158.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le président peut, dans les sept jours suivant la date de la décision arbitrale, ordonner au conseil d’arbitrage de réexaminer tout ou partie de sa décision arbitrale s’il est d’avis que la décision ou la partie en cause ne représente pas une application raisonnable des facteurs visés à l’article 148 et, s’il y a lieu, du facteur visé à l’article 238.21, qui soit fondée sur un examen complet des observations écrites soumises au conseil d’arbitrage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réexamen sur demande des parties</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur demande de l’une ou l’autre des parties à la décision arbitrale présentée dans les sept jours suivant la date de la décision arbitrale, le président peut, dans les sept jours suivant la date de la demande, ordonner au conseil d’arbitrage de réexaminer tout ou partie de sa décision s’il est d’avis que la décision ou toute partie de celle-ci ne représente pas une application raisonnable des facteurs visés à l’article 148, et, s’il y a lieu, du facteur visé à l’article 238.21, qui soit fondée sur un examen complet des observations écrites soumises au conseil d’arbitrage.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 186(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Pratiques déloyales par l’employeur</MarginalNote><Label>186</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à l’employeur ainsi qu’au titulaire d’un poste de direction ou de confiance, à l’<DefinitionRef>officier</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, ou à la personne qui occupe un poste détenu par un tel officier, qu’ils agissent ou non pour le compte de l’employeur :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 186(2) de la même loi précédant le sous-alinéa a)(i) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Pratiques déloyales par l’employeur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à l’employeur, à la personne qui agit pour le compte de celui-ci ainsi qu’au titulaire d’un poste de direction ou de confiance, à l’<DefinitionRef>officier</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> ou à la personne qui occupe un poste détenu par un tel officier, qu’ils agissent ou non pour le compte de l’employeur :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>de refuser d’employer ou de continuer à employer une personne donnée, ou encore de la suspendre, de la mettre en disponibilité, de la licencier par mesure d’économie ou d’efficacité à la Gendarmerie royale du Canada ou de faire à son égard des distinctions illicites en matière d’emploi, de salaire ou d’autres conditions d’emploi, de l’intimider, de la menacer ou de prendre d’autres mesures disciplinaires à son égard pour l’un ou l’autre des motifs suivants :</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Les sous-alinéas 186(2)a)(ii) à (iv) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>elle a participé, à titre de témoin ou autrement, à toute procédure prévue par la présente partie ou les parties 2 ou 2.1, ou pourrait le faire,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>elle a soit présenté une demande ou déposé une plainte sous le régime de la présente partie ou de la section 1 de la partie 2.1, soit déposé un grief sous le régime de la partie 2 ou de la section 2 de la partie 2.1,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>elle a exercé tout droit prévu par la présente partie ou les parties 2 ou 2.1;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa 186(2)b) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>b)</Label><Text>d’imposer — ou de proposer d’imposer —, à l’occasion d’une nomination ou relativement aux conditions d’emploi, une condition visant à empêcher le fonctionnaire ou la personne cherchant un emploi d’adhérer à une organisation syndicale ou d’exercer tout droit que lui accorde la présente partie ou les parties 2 ou 2.1;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Les sous-alinéas 186(2)c)(i) à (iii) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>de participer, à titre de témoin ou autrement, à une procédure prévue par la présente partie ou les parties 2 ou 2.1,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>de révéler des renseignements qu’elle peut être requise de communiquer dans le cadre d’une procédure prévue par la présente partie ou les parties 2 ou 2.1,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>de présenter une demande ou de déposer une plainte sous le régime de la présente partie ou de la section 1 de la partie 2.1 ou de déposer un grief sous le régime de la partie 2 ou de la section 2 de la partie 2.1.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>L’alinéa 186(4)a) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>a)</Label><Text>il agit en conformité avec la présente partie ou la section 1 de la partie 2.1, un règlement, une convention collective ou une décision arbitrale;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe 186(6) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Aucune action ou omission ne saurait constituer un manquement à l’un des alinéas (1)a) et b) et (2)a) à c) si elle vise le titulaire d’un poste de direction ou de confiance, la personne proposée pour un tel poste, l’<DefinitionRef>officier</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, ou la personne qui occupe un poste détenu par un tel officier.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>22</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 188d) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>d)</Label><Text>d’expulser un fonctionnaire de l’organisation syndicale, de le suspendre, de prendre contre lui des mesures disciplinaires ou de lui imposer une sanction quelconque parce qu’il a exercé un droit prévu par la présente partie ou les parties 2 ou 2.1 ou qu’il a refusé d’accomplir un acte contraire à la présente partie ou à la section 1 de la partie 2.1;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les sous-alinéas 188e)(i) à (iii) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>elle a participé, à titre de témoin ou autrement, à une procédure prévue par la présente partie ou les parties 2 ou 2.1, ou pourrait le faire,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>elle a soit présenté une demande ou déposé une plainte sous le régime de la présente partie ou de la section 1 de la partie 2.1, soit déposé un grief sous le régime de la partie 2 ou de la section 2 de la partie 2.1,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>elle a exercé un droit prévu par la présente partie ou les parties 2 ou 2.1.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>23</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 189(1)b) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>b)</Label><Text>à s’abstenir d’exercer tout autre droit qu’accorde la présente partie ou les parties 2 ou 2.1.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 189(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Aucune action ou omission ne saurait constituer une pratique déloyale visée au paragraphe (1) si elle vise le titulaire d’un poste de direction ou de confiance, la personne proposée pour un tel poste, l’<DefinitionRef>officier</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, ou la personne qui occupe un poste détenu par un tel officier.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>24</Label><Text>Le paragraphe 191(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Refus de statuer sur certaines plaintes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission peut refuser de statuer sur la plainte si elle estime que le plaignant pourrait renvoyer l’affaire à l’arbitrage sous le régime de la partie 2 ou de la section 2 de la partie 2.1.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>25</Label><Text>Le sous-alinéa 192(1)b)(i) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>employ, continue to employ or permit to return to the duties of their employment any person whom the employer or any person acting on the employer’s behalf has refused to employ or continue to employ, has suspended, transferred, laid off, discharged for the promotion of economy and efficiency in the Royal Canadian Mounted Police or otherwise discriminated against, or discharged contrary to that paragraph,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 199, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="3"><TitleText>Interdiction de conseiller</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Conseils relatifs à l’exercice des fonctions d’agent de la paix</MarginalNote><Label>199.1</Label><Text>Il est interdit à toute organisation syndicale ainsi qu’à leurs dirigeants ou représentants de conseiller aux membres de la GRC ou aux réservistes de ne pas exercer leurs fonctions d’agent de la paix.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27</Label><Text>Le paragraphe 202(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Organisation syndicale</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’organisation syndicale qui contrevient à l’article 199.1 commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, une amende maximale de dix mille dollars.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Poursuite d’une organisation syndicale</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’organisation syndicale peut être poursuivie sous son nom pour une infraction visée à l’un des paragraphes (1) à (3). Le cas échéant, elle est réputée être une personne.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>28</Label><Text>L’article 203 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Dirigeants et représentants</MarginalNote><Label>203</Label><Text>Le dirigeant ou représentant d’une organisation syndicale qui contrevient au paragraphe 194(1) ou à l’article 199.1 commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, une amende maximale de dix mille dollars.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2014, ch. 20, al. 481(2)f)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>29</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>fonctionnaire</DefinedTermFr> et de <DefinedTermFr>grief individuel</DefinedTermFr>, au paragraphe 206(1) de la même loi, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>fonctionnaire</DefinedTermFr> Personne employée dans la fonction publique, à l’exclusion de toute personne :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>nommée par le gouverneur en conseil, en vertu d’une loi fédérale, à un poste prévu par cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>recrutée sur place à l’étranger;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>qui n’est pas ordinairement astreinte à travailler plus du tiers du temps normalement exigé des personnes exécutant des tâches semblables;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>qui est un <DefinitionRef>officier</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>e)</Label><Text>employée à titre occasionnel;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>f)</Label><Text>employée pour une durée déterminée de moins de trois mois ou ayant travaillé à ce titre pendant moins de trois mois;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>g)</Label><Text>qui est un <DefinitionRef>membre</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, et qui occupe un poste de direction ou de confiance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>h)</Label><Text>employée dans le cadre d’un programme désigné par l’employeur comme un programme d’embauche des étudiants. (<DefinedTermEn>employee</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>grief individuel</DefinedTermFr> Grief déposé conformément à l’article 208 ou 238.24. (<DefinedTermEn>individual grievance</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>30</Label><Text>Le passage du paragraphe 209(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Renvoi d’un grief à l’arbitrage</MarginalNote><Label>209</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Après l’avoir porté jusqu’au dernier palier de la procédure applicable sans avoir obtenu satisfaction, le fonctionnaire qui n’est pas un <DefinitionRef>membre</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, peut renvoyer à l’arbitrage tout grief individuel portant sur :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>31</Label><Text>L’article 214 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Décision définitive et obligatoire</MarginalNote><Label>214</Label><Text>Sauf dans le cas du grief individuel qui peut être renvoyé à l’arbitrage au titre des articles 209 ou 238.25, la décision rendue au dernier palier de la procédure applicable en la matière est définitive et obligatoire et aucune autre mesure ne peut être prise sous le régime de la présente loi à l’égard du grief en cause.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>32</Label><Text>L’alinéa 237(1)h) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>h)</Label><Text>le délai d’envoi des avis et autres documents au titre de la présente partie ou de la section 2 de la partie 2.1, ainsi que leurs destinataires et la date où ils sont réputés avoir été donnés et reçus;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>33</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 238, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><Label>PARTIE 2.1</Label><TitleText>Dispositions particulières — Gendarmerie royale du Canada</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définition de <DefinitionRef>Commissaire de la GRC</DefinitionRef></MarginalNote><Label>238.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans la présente partie, <DefinedTermFr>Commissaire de la GRC</DefinedTermFr> s’entend du commissaire de la Gendarmerie royale du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinitionRef>membre de la GRC</DefinitionRef></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À la section 2 de la présente partie, <DefinedTermFr>membre de la GRC</DefinedTermFr> s’entend d’un <DefinitionRef>membre</DefinitionRef> au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Incompatibilité</MarginalNote><Label>238.02</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les dispositions de la présente partie l’emportent sur les dispositions incompatibles des parties 1 et 2.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision sur l’incompatibilité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), sont notamment incompatibles avec la présente partie, l’article 58 et les paragraphes 208(1) et 209(1) et (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>les dispositions de la partie 1, dans la mesure où elles sont applicables, s’appliquent aux fonctionnaires qui sont des membres de la GRC ou des réservistes, à moins d’indication contraire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les dispositions de la partie 2, dans la mesure où elles sont applicables, s’appliquent aux fonctionnaires qui sont des <DefinitionRef>membres de la GRC</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 238.01(2), ou des réservistes, à moins d’indication contraire.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Maintien des droits</MarginalNote><Label>238.03</Label><Text>La présente loi n’a pas pour effet de porter atteinte au droit ou à l’autorité du Conseil du Trésor quant à la détermination des catégories de <DefinitionRef>membres</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Maintien des obligations</MarginalNote><Label>238.04</Label><Text>La présente loi n’a pas pour effet de porter atteinte aux obligations des <DefinitionRef>membres</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, ou des réservistes, qui ont qualité d’agent de la paix, notamment celles qui leur incombent sous le régime de cette loi.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Rôle unique de l’organisation policière</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligation additionnelle de la Commission</MarginalNote><Label>238.05</Label><Text>Lorsqu’elle met en oeuvre la présente loi et exerce les attributions que celle-ci lui confère ou qu’implique la réalisation de ses objets, notamment en rendant des ordonnances qui en exigent l’observation, celle des règlements pris sous son régime ou des décisions qu’elle rend sur les questions dont elle est saisie, la Commission doit, en ce qui touche les questions concernant les membres de la GRC et les réservistes, tenir compte, d’une part, du rôle unique de la Gendarmerie royale du Canada en tant qu’organisation policière à l’égard de la protection de la sécurité publique et de la sécurité nationale et, d’autre part, du besoin de celle-ci de procéder à des mutations de ses membres et de ses réservistes lorsqu’elle l’estime indiqué.</Text></Section><Heading level="2"><Label>SECTION 1</Label><TitleText>Relations de travail</TitleText></Heading><Heading level="3"><TitleText>Ajournement d’une affaire</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Atteinte à une enquête ou à une poursuite en cours</MarginalNote><Label>238.06</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du Commissaire de la GRC ou de l’employeur, la Commission ajourne toute affaire concernant une personne qui est ou était un membre de la GRC ou un réserviste et dont elle est saisie au titre de la présente section ou de la partie 1 si elle est convaincue que la poursuite de l’instruction porterait atteinte à toute enquête pénale ou à toute poursuite pénale ou civile en cours.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée maximale de l’ajournement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ajournement est d’une durée maximale de quatre-vingt-dix jours. Toutefois, le Commissaire de la GRC ou l’employeur peut demander plus d’un ajournement pour une même affaire.</Text></Subsection></Section><Heading level="3"><TitleText>Contrôle d’application, sécurité publique ou sécurité nationale</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Opposition à la communication</MarginalNote><Label>238.07</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Commissaire de la GRC peut, dans le cadre de toute question ou affaire dont la Commission est saisie au titre de la présente section ou de la partie 1 et qui concerne une personne qui est ou était un membre de la GRC ou un réserviste, s’opposer à la communication à la Commission ou à une partie de renseignements dont la communication, à son avis, aurait pour conséquence d’entraver le contrôle d’application des lois ou de porter atteinte à la sécurité publique ou à la sécurité nationale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis d’opposition</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il s’oppose à la communication de renseignements au titre du paragraphe (1), il donne dans les meilleurs délais à la Commission et aux parties, un avis écrit motivé de son opposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut s’opposer à la communication de renseignements au titre du paragraphe (1) malgré toute disposition de la présente loi ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal> qui permettrait autrement à la Commission d’en exiger la communication.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ancien juge</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsque le Commissaire de la GRC s’oppose à la communication de renseignements au titre du paragraphe (1), le ministre, sur demande écrite de la Commission ou d’une partie, nomme un ancien juge de la cour supérieure d’une province ou de la Cour fédérale pour examiner ces renseignements et rendre une ordonnance en vertu de l’article 238.08.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Serment du secret</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’ancien juge doit, à sa nomination, avoir une habilitation de sécurité délivrée par le gouvernement fédéral et prêter le serment du secret prévu par règlement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis de nomination</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Lorsqu’un ancien juge est nommé au titre du paragraphe (4), le ministre en avise la Commission, les parties et le Commissaire de la GRC. Ceux-ci disposent d’un délai de trente jours suivant l’envoi de l’avis pour présenter leurs observations à l’ancien juge ou d’un délai prolongé d’au plus trente jours accordé par celui-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit d’accès de l’ancien juge</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Aux fins d’examen, l’ancien juge a accès aux renseignements qui font l’objet d’une opposition au titre du paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Ordonnance portant sur la communication</MarginalNote><Label>238.08</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf s’il conclut que la communication des renseignements qui font l’objet de l’opposition au titre du paragraphe 238.07(1) entraverait le contrôle d’application des lois ou porterait atteinte à la sécurité publique ou à la sécurité nationale, l’ancien juge ordonne le rejet de l’opposition du Commissaire de la GRC au titre de l’article 238.07 à la communication de ces renseignements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il conclut que la communication de tout ou partie de ces renseignements entraverait le contrôle d’application des lois ou porterait atteinte à la sécurité publique ou à la sécurité nationale, mais que les raisons d’intérêt public qui justifient la communication l’emportent sur les raisons d’intérêt public qui justifient la non-communication, l’ancien juge ordonne au Commissaire de la GRC, compte tenu des raisons d’intérêt public qui justifient la communication, de communiquer ces renseignements à la Commission ou à la partie, selon le cas, ou un résumé des renseignements ou un aveu écrit des faits qui y sont liés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confirmation du bien-fondé de l’opposition</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas où l’ancien juge ne rend pas d’ordonnance au titre du paragraphe (1) ou n’ordonne pas la communication au titre du paragraphe (2), il rend une ordonnance confirmant le bien-fondé de l’opposition du Commissaire de la GRC à la communication.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délai</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’ancien juge rend son ordonnance dans les trente jours suivant l’expiration du délai prévu au paragraphe 238.07(6) ou dans un délai prolongé d’au plus trente jours accordé par le ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Lorsqu’il rend son ordonnance, l’ancien juge ne peut formuler celle-ci d’une manière qui révèle ou permettrait de découvrir un renseignement qui ne peut pas être communiqué aux termes de ses conclusions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Caractère définitif de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’ordonnance de l’ancien juge est définitive et exécutoire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révision</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L’objection du Commissaire de la GRC n’est susceptible de révision que dans la mesure et selon les modalités prévues au présent article.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Immunité</MarginalNote><Label>238.09</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’ancien juge et les personnes agissant pour son compte ou sous sa direction bénéficient de l’immunité en matière pénale, civile et administrative pour les actes accomplis, les rapports ou comptes rendus établis et les paroles prononcées de bonne foi dans l’exercice effectif ou censé tel des pouvoirs et fonctions conférés à celui-ci par les articles 238.07 et 238.08.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-assignation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En ce qui concerne les questions portées à leur connaissance dans l’exercice des pouvoirs et fonctions conférés à l’ancien juge, celui-ci et les personnes agissant pour son compte ou sous sa direction ne peuvent être contraints à témoigner et ne sont des témoins compétents que dans le cadre des poursuites intentées pour une infraction prévue par la présente loi ou par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection de l’information</XRefExternal> ou dans celles intentées sur le fondement des articles 132 ou 136 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Utilisation des renseignements</MarginalNote><Label>238.1</Label><Text>Les renseignements qui ont fait l’objet d’une opposition au titre du paragraphe 238.07(1) et qui sont communiqués par le Commissaire de la GRC à la Commission ou à une partie dans le cadre de la question ou de l’affaire pour laquelle l’objection a été soulevée ne peuvent être utilisés qu’à l’égard de cette question ou de cette affaire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Protocole d’entente</MarginalNote><Label>238.11</Label><Text>Le président et le Commissaire de la GRC peuvent conclure un protocole d’entente qui établit les principes et la procédure relatifs à la communication de renseignements visés au paragraphe 238.07(1) et à leur protection en cas de communication.</Text></Section><Section><MarginalNote>Communication de renseignements — autre procédure judiciaire</MarginalNote><Label>238.12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Ni la Commission ni la partie ne peut être contrainte, dans le cadre d’une autre procédure ou d’une autre action pénale, civile ou administrative, à témoigner ou à produire quoi que ce soit relativement aux renseignements qui ont fait l’objet d’une opposition au titre du paragraphe 238.07(1) et qui lui ont été communiqués par le Commissaire de la GRC dans le cadre de la question ou de l’affaire pour laquelle l’objection a été soulevée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve de toute autre loi fédérale qui y renvoie expressément, le présent article s’applique malgré toute autre loi fédérale, à l’exception de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application prévalente</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le présent article s’applique malgré le paragraphe 13(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le vérificateur général</XRefExternal> et le paragraphe 79.3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Parlement du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="3"><TitleText>Accréditation des agents négociateurs</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Droit de demander l’accréditation</MarginalNote><Label>238.13</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 55, toute organisation syndicale visée à l’alinéa b) de la définition de ce terme au paragraphe 2(1) peut solliciter son accréditation comme agent négociateur pour le groupe composé exclusivement de l’ensemble des fonctionnaires qui sont des membres de la GRC et des fonctionnaires qui sont des réservistes. Elle doit alors en faire la demande à la Commission en conformité avec les règlements et celle-ci avise sans délai l’employeur de la demande.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions d’accréditation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission peut accorder l’accréditation seulement si elle conclut que l’organisation syndicale — et, dans le cas d’un regroupement d’organisations syndicales, chacune de celles-ci — remplit les conditions suivantes :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>avoir pour mission principale de représenter les fonctionnaires qui sont des membres de la GRC;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>ne pas être affiliée à un agent négociateur ou à une autre association n’ayant pas pour mission principale de représenter des policiers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>n’être accréditée comme agent négociateur pour aucun autre groupe de fonctionnaires.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>pour l’application du paragraphe (2), la participation d’une organisation syndicale au Conseil national mixte n’est pas considérée comme une affiliation à un agent négociateur ou à une autre association n’ayant pas pour mission principale de représenter des policiers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>une demande d’accréditation au titre de l’article 54 ne peut être faite à l’égard des fonctionnaires qui sont des membres de la GRC ou des réservistes.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Définition de l’unité</MarginalNote><Label>238.14</Label><Text>Saisie d’une demande d’accréditation conforme au paragraphe 238.13(1), la Commission définit l’unique unité nationale habile à négocier collectivement comme étant le groupe composé exclusivement de l’ensemble des fonctionnaires qui sont des membres de la GRC et des fonctionnaires qui sont des réservistes.</Text></Section><Section><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>238.15</Label><Text>L’organisation syndicale accréditée comme agent négociateur pour l’unité de négociation définie à l’article 238.14 ne peut solliciter l’accréditation pour aucun autre groupe de fonctionnaires.</Text></Section><Section><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>238.16</Label><Text>Malgré l’article 58, la Commission n’a pas la compétence pour se prononcer sur l’appartenance de tout fonctionnaire qui n’est pas un membre de la GRC ou un réserviste à l’unité de négociation définie à l’article 238.14.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Révocation de l’accréditation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mission ou affiliation</MarginalNote><Label>238.17</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission révoque l’accréditation de l’organisation syndicale comme agent négociateur représentant l’unité de négociation définie à l’article 238.14 si, en réponse à une demande à cet effet de l’employeur ou d’un fonctionnaire de cette unité de négociation, elle conclut que l’organisation syndicale — ou, dans le cas d’un regroupement d’organisations syndicales, l’une d’elles — n’a plus comme mission principale de représenter des fonctionnaires qui sont des membres de la GRC ou qu’elle est affiliée à un agent négociateur ou à une autre association n’ayant pas pour mission principale de représenter des policiers.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>pour l’application du paragraphe (1), la participation d’une organisation syndicale au Conseil national mixte n’est pas considérée comme une affiliation à un agent négociateur ou à une autre association n’ayant pas pour mission principale de représenter des policiers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les circonstances de révocation prévues au paragraphe (1) s’ajoutent à celles prévues aux articles 94 à 100.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="3"><TitleText>Mode de règlement des différends</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Arbitrage</MarginalNote><Label>238.18</Label><Text>Les articles 103 et 104 ne s’appliquent pas aux différends entre l’employeur et l’agent négociateur de l’unité de négociation définie à l’article 238.14. Le mode de règlement de tels différends est l’arbitrage.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Réserves relatives aux dispositions de la convention collective</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Réserves</MarginalNote><Label>238.19</Label><Text>La convention collective qui régit l’unité de négociation définie à l’article 238.14 ne peut pas avoir pour effet direct ou indirect de modifier, de supprimer ou d’établir une condition d’emploi :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>soit de manière à nécessiter l’adoption ou la modification d’une loi fédérale, exception faite des lois affectant les crédits nécessaires à son application;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>soit qui a été ou pourrait être établie sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la continuation des pensions de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’indemnisation des agents de l’État</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Section><Heading level="3"><TitleText>Services essentiels, conciliation et vote de grève</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Non-application des sections 8, 10 et 11 de la partie 1</MarginalNote><Label>238.2</Label><Text>Les sections 8, 10 et 11 de la partie 1 ne s’appliquent pas à l’unité de négociation définie à l’article 238.14.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Arbitrage</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décisions arbitrales — facteur additionnel</MarginalNote><Label>238.21</Label><Text>Si cela est pertinent pour la prise de ses décisions visées au paragraphe 148(1) à l’égard de la convention collective qui régit l’unité de négociation définie à l’article 238.14, le conseil d’arbitrage peut prendre en compte, en plus des facteurs prévus au paragraphe 148(2), les conséquences de la décision sur l’efficacité opérationnelle de la Gendarmerie royale du Canada.</Text></Section><Section><MarginalNote>Limites de la décision arbitrale</MarginalNote><Label>238.22</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La décision arbitrale qui régit l’unité de négociation définie à l’article 238.14 ne peut pas avoir pour effet direct ou indirect de modifier, de supprimer ou d’établir une condition d’emploi :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>soit de manière à nécessiter ou entraîner l’adoption ou la modification d’une loi fédérale, exception faite des lois affectant les crédits nécessaires à son application;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>soit qui a été ou pourrait être établie sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de retraite de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la continuation des pensions de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’indemnisation des agents de l’État</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>soit d’une manière qui, selon le cas :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>aurait une incidence sur l’organisation de la fonction publique, les catégories de membres, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, l’attribution de fonctions aux postes et aux personnes employées au sein de la fonction publique et leur classification,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>porterait atteinte au droit ou à l’autorité du commissaire de la Gendarmerie royale du Canada qui lui sont conférés sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> afin d’assurer des opérations policières efficaces.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe 150(2) s’applique à la décision arbitrale.</Text></Subsection></Section><Heading level="3"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>238.23</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, prévoir :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>le serment du secret visé au paragraphe 238.07(5);</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les mesures qui doivent être prises par la Commission ou une partie pour protéger les renseignements visés au paragraphe 238.07(1) reçus du Commissaire de la GRC dans le cadre de toute question ou affaire dont la Commission est saisie au titre de la présente section ou de la partie 1 et qui concerne une personne qui est ou était un membre de la GRC ou un réserviste, et régir la communication de ces renseignements par la Commission ou la partie à d’autres personnes ou entités.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><Label>SECTION 2</Label><TitleText>Griefs</TitleText></Heading><Heading level="3"><TitleText>Griefs individuels</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Droit limité de présenter un grief</MarginalNote><Label>238.24</Label><Text>Sous réserve des paragraphes 208(2) à (7), le fonctionnaire membre de la GRC a le droit de présenter un grief individuel seulement lorsqu’il s’estime lésé par l’interprétation ou l’application à son égard de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale.</Text></Section><Section><MarginalNote>Droit limité de renvoyer un grief à l’arbitrage</MarginalNote><Label>238.25</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le fonctionnaire membre de la GRC peut, après l’avoir porté jusqu’au dernier palier de la procédure applicable sans avoir obtenu satisfaction, renvoyer un grief individuel à l’arbitrage seulement si celui-ci porte sur l’interprétation ou l’application à son égard de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Approbation requise</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour que le fonctionnaire puisse renvoyer à l’arbitrage le grief individuel, il faut que son agent négociateur accepte de le représenter dans la procédure d’arbitrage.</Text></Subsection></Section><Heading level="3"><TitleText>Ajournement d’une affaire</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Atteinte à une enquête ou poursuite en cours</MarginalNote><Label>238.26</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du Commissaire de la GRC ou de l’employeur, l’arbitre de grief ou la Commission ajourne toute affaire concernant une personne qui est ou était un membre de la GRC ou un réserviste et dont il est saisi au titre de la présente section ou de la partie 2 s’il est convaincu que la poursuite de l’instruction porterait atteinte à toute enquête pénale ou à toute poursuite pénale ou civile en cours.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée maximale de l’ajournement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ajournement est d’une durée maximale de quatre-vingt-dix jours. Toutefois, le Commissaire de la GRC ou l’employeur peut demander plus d’un ajournement pour une même affaire.</Text></Subsection></Section><Heading level="3"><TitleText>Contrôle d’application, sécurité publique ou sécurité nationale</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Opposition à la communication</MarginalNote><Label>238.27</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Commissaire de la GRC peut, dans le cadre de toute question ou affaire dont l’arbitre de grief ou la Commission est saisi au titre de la présente section ou de la partie 2 et qui concerne une personne qui est ou était un membre de la GRC ou un réserviste, s’opposer à la communication à l’arbitre de grief ou à la Commission, selon le cas, ou à une partie, de renseignements dont la communication, à son avis, aurait pour conséquence d’entraver le contrôle d’application des lois ou de porter atteinte à la sécurité publique ou à la sécurité nationale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis d’opposition</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il s’oppose à la communication de renseignements au titre du paragraphe (1), il donne dans les meilleurs délais à l’arbitre de grief ou à la Commission, selon le cas, et aux parties, un avis écrit motivé de son opposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut s’opposer à la communication de renseignements au titre du paragraphe (1) malgré toute disposition de la présente loi ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal> qui permettrait autrement à l’arbitre de grief ou à la Commission, selon le cas, d’en exiger la communication.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ancien juge</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsque le Commissaire de la GRC s’oppose à la communication de renseignements au titre du paragraphe (1), le ministre, sur demande écrite de l’arbitre de grief ou de la Commission, selon le cas, ou d’une partie, nomme un ancien juge de la cour supérieure d’une province ou de la Cour fédérale pour examiner ces renseignements et rendre une ordonnance en vertu de l’article 238.28.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Serment du secret</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’ancien juge doit, à sa nomination, avoir une habilitation de sécurité délivrée par le gouvernement fédéral et prêter le serment du secret prévu par règlement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis de nomination</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Lorsqu’un ancien juge est nommé au titre du paragraphe (4), le ministre en avise l’arbitre de grief ou la Commission, selon le cas, les parties et le Commissaire de la GRC. Ceux-ci disposent d’un délai de trente jours suivant l’envoi de l’avis pour présenter leurs observations à l’ancien juge ou d’un délai prolongé d’au plus trente jours accordé par celui-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit d’accès de l’ancien juge</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Aux fins d’examen, l’ancien juge a accès aux renseignements qui font l’objet d’une opposition au titre du paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Ordonnance portant sur la communication</MarginalNote><Label>238.28</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf s’il conclut que la communication des renseignements qui font l’objet de l’opposition au titre du paragraphe 238.27(1) entraverait le contrôle d’application des lois ou porterait atteinte à la sécurité publique ou à la sécurité nationale, l’ancien juge ordonne le rejet de l’opposition du Commissaire de la GRC au titre de l’article 238.27 à la communication de ces renseignements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il conclut que la communication de tout ou partie de ces renseignements entraverait le contrôle d’application des lois ou porterait atteinte à la sécurité publique ou à la sécurité nationale, mais que les raisons d’intérêt public qui justifient la communication l’emportent sur les raisons d’intérêt public qui justifient la non-communication, l’ancien juge ordonne au Commissaire de la GRC, compte tenu des raisons d’intérêt public qui justifient la communication, de communiquer ces renseignements à l’arbitre de grief, à la Commission ou à la partie, selon le cas, ou un résumé des renseignements ou un aveu écrit des faits qui y sont liés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confirmation du bien-fondé de l’opposition</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas où l’ancien juge ne rend pas d’ordonnance au titre du paragraphe (1) ou n’ordonne pas la communication au titre du paragraphe (2), il rend une ordonnance confirmant le bien-fondé de l’opposition du Commissaire de la GRC à la communication.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délai</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’ancien juge rend son ordonnance dans les trente jours suivant l’expiration du délai prévu au paragraphe 238.27(6) ou dans un délai prolongé d’au plus trente jours accordé par le ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Lorsqu’il rend son ordonnance, l’ancien juge ne peut formuler celle-ci d’une manière qui révèle ou permettrait de découvrir un renseignement qui ne peut pas être communiqué aux termes de ses conclusions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Caractère définitif de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’ordonnance de l’ancien juge est définitive et exécutoire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révision</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L’objection du Commissaire de la GRC n’est susceptible de révision que dans la mesure et selon les modalités prévues au présent article.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Immunité</MarginalNote><Label>238.29</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’ancien juge et les personnes agissant pour son compte ou sous sa direction bénéficient de l’immunité en matière pénale, civile et administrative pour les actes accomplis, les rapports ou comptes rendus établis et les paroles prononcées de bonne foi dans l’exercice effectif ou censé tel des pouvoirs et fonctions conférés à celui-ci par les articles 238.27 et 238.28.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-assignation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En ce qui concerne les questions portées à leur connaissance dans l’exercice des pouvoirs et fonctions conférés à l’ancien juge, celui-ci et les personnes agissant pour son compte ou sous sa direction ne peuvent être contraints à témoigner et ne sont des témoins compétents que dans le cadre des poursuites intentées pour une infraction prévue par la présente loi ou par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection de l’information</XRefExternal> ou dans celles intentées sur le fondement des articles 132 ou 136 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Utilisation des renseignements</MarginalNote><Label>238.3</Label><Text>Les renseignements qui ont fait l’objet d’une opposition au titre du paragraphe 238.27(1) et qui sont communiqués par le Commissaire de la GRC à l’arbitre de grief ou à la Commission, selon le cas, ou à une partie, dans le cadre de la question ou de l’affaire pour laquelle l’objection a été soulevée ne peuvent être utilisés qu’à l’égard de cette question ou de cette affaire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Protocole d’entente</MarginalNote><Label>238.31</Label><Text>Le président et le Commissaire de la GRC peuvent conclure un protocole d’entente qui établit les principes et la procédure relatifs à la communication de renseignements visés au paragraphe 238.27(1) et à leur protection en cas de communication.</Text></Section><Section><MarginalNote>Communication de renseignements — autre procédure judiciaire</MarginalNote><Label>238.32</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Ni l’arbitre de grief ou la Commission, ni la partie ne peut être contraint, dans le cadre d’une autre procédure ou d’une autre action pénale, civile ou administrative, à témoigner ou à produire quoi que ce soit relativement aux renseignements qui ont fait l’objet d’une opposition au titre du paragraphe 238.27(1) et qui lui ont été communiqués par le Commissaire de la GRC dans le cadre de la question ou de l’affaire pour laquelle l’objection a été soulevée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve de toute autre loi fédérale qui y renvoie expressément, le présent article s’applique malgré toute autre loi fédérale, à l’exception de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application prévalente</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le présent article s’applique malgré le paragraphe 13(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le vérificateur général</XRefExternal> et le paragraphe 79.3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Parlement du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="3"><TitleText>Rôle unique de l’organisation policière</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Considération : organisation policière</MarginalNote><Label>238.33</Label><Text>Lors de l’étude d’un grief concernant un fonctionnaire qui est un membre de la GRC ou un réserviste, l’arbitre de grief ou la Commission, selon le cas, tient compte, d’une part, du rôle unique de la Gendarmerie royale du Canada en tant qu’organisation policière à l’égard de la protection de la sécurité publique et de la sécurité nationale et, d’autre part, du besoin de celle-ci de procéder à des mutations de ses membres ou de ses réservistes lorsqu’elle l’estime indiqué.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>238.34</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, prévoir :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>le serment du secret visé au paragraphe 238.27(5);</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les mesures qui doivent être prises par l’arbitre de grief ou la Commission, selon le cas, ou une partie pour protéger les renseignements visés au paragraphe 238.27(1) reçus du Commissaire dans le cadre de toute question ou affaire dont l’arbitre de grief ou la Commission est saisi au titre de la présente section ou de la partie 2 et qui concerne une personne qui est ou était un membre de la GRC ou un réserviste, et régir la communication de ces renseignements par l’arbitre de grief, la Commission ou la partie à d’autres personnes ou entités.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>34</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa 240a)(i) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>« arbitrage » renvoie à l’arbitrage des griefs sous le régime de la partie 2 ou de la section 2 de la partie 2.1,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 240a)(v) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text><DefinedTermFr>syndicat</DefinedTermFr> s’entend de l’organisation syndicale au sens du paragraphe 2(1) et s’entend en outre, sauf indication contraire du contexte, de tout regroupement d’organisations syndicales au sens de ce paragraphe;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 365</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>35</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Loi portant sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>36</Label><Text>L’article 1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>37</Label><Text>L’intertitre « Création et composition » précédant l’article 4 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Maintien et composition</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>38</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 4(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Maintien de la Commission</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique est maintenue sous le nom de Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 4(2)c) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>c)</Label><Text>d’au plus douze autres commissaires nommés à temps plein;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>39</Label><Text>L’article 6 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Connaissance des organisations policières</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Lorsqu’il dresse la liste, le président doit prendre en compte le besoin pour la Commission de compter parmi les commissaires deux membres ayant une connaissance des organisations policières.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. R-10</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 18, par. 21(1)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>40</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 31(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règle</MarginalNote><Label>31</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (1.01) à (3), le membre à qui une décision, un acte ou une omission liés à la gestion des affaires de la Gendarmerie causent un préjudice peut présenter son grief par écrit à chacun des niveaux que prévoit la procédure applicable aux griefs prévue par la présente partie dans le cas où la présente loi, ses règlements ou les consignes du commissaire ne prévoient aucune autre procédure pour réparer ce préjudice.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 31 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>(1.01)</Label><Text>Tout grief qui porte sur l’interprétation ou l’application à l’égard d’un membre de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale doit être présenté sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. C-5</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 448</HistoricalNote></MarginalNote><Label>41</Label><Text>L’article 11 de l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>11</Label><Text>La Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral visée par le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, à l’égard d’un grief concernant un employé du Service canadien du renseignement de sécurité se déroulant dans le cadre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, à l’exception des renseignements communiqués à la Commission par l’employé</Text></Provision></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. C-23</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 449</HistoricalNote></MarginalNote><Label>42</Label><Text>Le paragraphe 8(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Arbitrage</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les griefs renvoyés à l’arbitrage ne peuvent être entendus et tranchés que par un membre à temps plein de la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral visée par le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. F-7</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2003, ch. 22, art. 262</HistoricalNote></MarginalNote><Label>43</Label><Text>L’alinéa 28(1)i) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>i)</Label><Text>la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral visée par le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. F-11</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2003, ch. 22, art. 8</HistoricalNote></MarginalNote><Label>44</Label><Text>Le sous-alinéa 11.1(1)g)(i) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>d’une part, sur la façon dont les administrateurs généraux de l’administration publique centrale peuvent s’occuper des griefs présentés sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> auxquels ils sont parties et plus particulièrement de ceux de ces griefs qui sont renvoyés à l’arbitrage en vertu du paragraphe 209(1) ou 238.25(1) de cette loi,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>1985, ch. 33 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 425</HistoricalNote></MarginalNote><Label>45</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr>, à l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral visée par le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Board</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 426</HistoricalNote></MarginalNote><Label>46</Label><Text>Le passage de l’article 9 de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Application de certaines lois</MarginalNote><Label>9</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente partie, les dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> concernant la Commission s’appliquent dans le cadre de la présente partie. À cet effet :</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>1992, ch. 33</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le statut de l’artiste</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 466</HistoricalNote></MarginalNote><Label>47</Label><Text>L’alinéa 9(3)a) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le statut de l’artiste</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>a)</Label><Text>aux <DefinitionRef>fonctionnaires</DefinitionRef> — au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> — notamment déterminés par la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral ou faisant partie d’une unité de négociation accréditée par celle-ci;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>2003, ch. 22, art. 12 et 13</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, par. 403(2)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>48</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Commission des relations de travail et de l’emploi</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>Commission des relations de travail et de l’emploi</DefinedTermFr> La Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral visée par le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Board</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>2005, ch. 46</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des fonctionnaires divulgateurs d’actes répréhensibles</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2006, ch. 9, art. 218</HistoricalNote></MarginalNote><Label>49</Label><Text>L’alinéa 51a) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des fonctionnaires divulgateurs d’actes répréhensibles</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>a)</Label><Text>au droit du fonctionnaire de présenter un grief individuel en vertu du paragraphe 208(1) ou de l’article 238.24 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>2009, ch. 2, art. 394</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité dans la rémunération du secteur public</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 441</HistoricalNote></MarginalNote><Label>50</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité dans la rémunération du secteur public</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral visée par le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Board</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>51</Label><Text>L’article 16 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Convention collective</MarginalNote><Label>16</Label><Text>Les dispositions portant sur la rémunération équitable comprises dans une convention collective conclue entre l’employeur et l’agent négociateur ne peuvent être incompatibles avec les articles 113 et 238.19 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40, art. 361</HistoricalNote></MarginalNote><Label>52</Label><Text>L’article 17 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Arbitrage</MarginalNote><Label>17</Label><Text>Si l’arbitrage est choisi comme mode de règlement du différend au titre du paragraphe 104(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> ou s’il s’agit du mode de règlement applicable au titre du paragraphe 104(2) ou de l’article 238.18 de cette loi, toute question relative à la rémunération équitable à verser aux employés peut faire l’objet de la demande d’arbitrage présentée en vertu du paragraphe 136(1) de cette loi.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>53</Label><Text>Le paragraphe 19(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Décision arbitrale</MarginalNote><Label>19</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’organisme saisi en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> d’une demande d’arbitrage qui soulève une question de rémunération équitable rend, sous réserve des articles 150 et 238.22 de cette loi, une décision arbitrale comportant un plan pour régler cette question dans un délai raisonnable.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>DORS/2005-79</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>54</Label><Text>Le titre du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Règlement sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</LongTitle></AmendedText></Section><Heading level="1"><TitleText>Modifications terminologiques</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> — lois</MarginalNote><Label>55</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Dans les passages ci-après, « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> » est remplacé par « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> » :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 8(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le passage du paragraphe 9(1) précédant l’alinéa a),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 41(2);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>le paragraphe 66(6) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le droit d’auteur</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>c)</Label><Text>l’alinéa 28(1)i.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>d)</Label><Text>dans le <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>l’alinéa 47(1)b),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>les alinéas 47.1a) et b),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 123(2);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>e)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord atlantique Canada — Terre-Neuve-et-Labrador</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>administration fédérale</DefinedTermFr> au paragraphe 11(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 25(5);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>f)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord Canada — Nouvelle-Écosse sur les hydrocarbures extracôtiers</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>administration fédérale</DefinedTermFr> au paragraphe 11(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 26(5);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>g)</Label><Text>le paragraphe 16(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence spatiale canadienne</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>h)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’École de la fonction publique du Canada</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>fonction publique</DefinedTermFr> à l’article 2,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 15(3);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>i)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>fonction publique</DefinedTermFr> au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la commercialisation des services de navigation aérienne civile</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>j)</Label><Text>l’article 12 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>k)</Label><Text>l’article 138 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi maritime du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>l)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence Parcs Canada</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 13(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>l’article 15;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>m)</Label><Text>l’article 50 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence du revenu du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>n)</Label><Text>l’article 18 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Instituts de recherche en santé du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>o)</Label><Text>le paragraphe 49(2) et l’alinéa 49(3)c) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le recyclage des produits de la criminalité et le financement des activités terroristes</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>p)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>l’article 14,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>l’alinéa 27a);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>q)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité dans la rémunération du secteur public</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>convention collective</DefinedTermFr> au paragraphe 2(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>l’article 18,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>les articles 20 et 21,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iv)</Label><Text>le paragraphe 25(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(v)</Label><Text>le paragraphe 33(6),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vi)</Label><Text>les paragraphes 39(2) et (4),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vii)</Label><Text>l’article 45;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>r)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>les définitions de <DefinedTermFr>agent négociateur</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>employeur</DefinedTermFr> à l’article 2,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>l’alinéa 5(1)c);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>s)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup>1 sur le plan d’action économique de 2015</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>fonctionnaire</DefinedTermFr> au paragraphe 253(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 253(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 254(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iv)</Label><Text>l’article 257,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(v)</Label><Text>le paragraphe 260(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vi)</Label><Text>l’alinéa 262(1)b),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vii)</Label><Text>l’article 267,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(viii)</Label><Text>l’alinéa 268(1)b),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ix)</Label><Text>les articles 270 et 271.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Autres mentions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans toute disposition d’une loi fédérale, autre qu’une disposition visée au paragraphe (1), la mention de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> vaut mention de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> — lois</MarginalNote><Label>56</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Dans les passages ci-après, « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> » est remplacé par « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal> » :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 49(3),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 66(4),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>l’article 66.1;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>l’alinéa 2(3)a),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>les paragraphes 147(1) et (2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>les paragraphes 174(1) et (2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iv)</Label><Text>le paragraphe 226(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(v)</Label><Text>l’article 233,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vi)</Label><Text>le paragraphe 234(2);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>c)</Label><Text>le paragraphe 103(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Autres mentions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans toute disposition d’une loi fédérale, autre qu’une disposition visée au paragraphe (1), la mention de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> vaut mention de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de « Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique » — lois</MarginalNote><Label>57</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Dans les passages ci-après, « Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique » est remplacé par « Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral » :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>l’intertitre de la section I de la partie I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>l’intertitre de la section 4 de la partie 1,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le sous-alinéa 240a)(ii) et les alinéas 240b) et c);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>c)</Label><Text>l’intertitre de la partie 6 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>d)</Label><Text>l’intertitre « Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique » précédant l’article 25 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité dans la rémunération du secteur public</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>e)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>l’intertitre « Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique » précédant l’article 4,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le serment ou l’affirmation solennelle prévus à l’article 9.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Autres remplacements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les passages ci-après « Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique » et « Public Service Labour Relations and Employment Board » sont respectivement remplacés par « Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral » et « Federal Public Sector Labour Relations and Employment Board » :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>la partie II de l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la rémunération du secteur public</XRefExternal>, sous l’intertitre « Administrations fédérales »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>c)</Label><Text>l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service canadien d’appui aux tribunaux administratifs</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Autres mentions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans toute disposition d’une loi fédérale, autre qu’une disposition visée aux paragraphes (1) ou (2), la mention de la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique vaut mention de la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> — règlements et DORS/2005-59</MarginalNote><Label>58</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Dans les passages suivants, « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> » est remplacé par « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> » :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> à l’article 1 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>dans le <XRefExternal reference-type="regulation">Décret désignant des organismes distincts pour l’application de la Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le titre,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>l’article 1;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>c)</Label><Text>l’article 80 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur l’exploitation minière dans les Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>d)</Label><Text>l’article 80 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur l’exploitation minière au Nunavut</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Remplacement de « cette loi » — TR/2005-17</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le <XRefExternal reference-type="regulation">Décret chargeant le ministre du Patrimoine canadien de l’application de la Loi</XRefExternal>, « cette loi » est remplacé par « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> ».</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Autres mentions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans toute disposition de tout <DefinitionRef>règlement</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>, pris en vertu de toute loi fédérale, autre qu’une disposition visée au paragraphe (1), la mention de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> vaut mention de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> –– TR/2015-102</MarginalNote><Label>59</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>À l’alinéa b) du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret désignant le ministre des Travaux publics et des Services gouvernementaux à titre de ministre visé par ce terme dans la loi</XRefExternal>, « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> » est remplacé par « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal> ».</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Autres mentions — règlements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans toute disposition de tout <DefinitionRef>règlement</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>, pris en vertu de toute loi fédérale, la mention de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> vaut mention de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de « Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique » –– DORS/86-1140</MarginalNote><Label>60</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Dans les formules 3, 4, 6 à 9, 11 à 14, 17 et 18 du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal>, « Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique » est remplacé par « Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral ».</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Autres mentions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans toute disposition de tout <DefinitionRef>règlement</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>, pris en vertu de toute loi fédérale, autre qu’une disposition visée au paragraphe (1), la mention de la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique vaut mention de la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>61</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent aux articles <XRefInternal>62</XRefInternal> à <XRefInternal>64</XRefInternal>.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>ancienne loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> dans sa version avant l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>2</XRefInternal>. (<DefinedTermEn>former Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>membre</DefinedTermFr> <DefinedTermFr>Membre</DefinedTermFr> au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>member</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>réserviste</DefinedTermFr> Personne nommée à titre de réserviste en application des règlements pris en vertu du paragraphe 11(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>reservist</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, les termes figurant aux articles <XRefInternal>62</XRefInternal> à <XRefInternal>64</XRefInternal> s’entendent au sens du paragraphe 2(1) de l’ancienne loi.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Griefs individuels</MarginalNote><Label>62</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Tout grief individuel présenté par un membre au titre du paragraphe 208(1) de l’ancienne loi, avant la date d’entrée en vigueur de l’article 238.24 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, qui ne vise pas l’interprétation ou l’application à l’égard de ce membre de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale, est réputé n’avoir jamais été présenté, et toute décision qui en découle ou qui découle de sa révision est réputée n’avoir jamais pris effet.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Délai de présentation prorogé</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si, aux termes du paragraphe (1), un grief individuel est réputé n’avoir jamais été présenté ou une décision qui découle de ce grief est réputée n’avoir jamais pris effet, le membre qui a présenté le grief individuel a, malgré toute disposition contraire de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, trente jours à compter de la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> pour présenter le grief ou engager toute autre procédure pour réparer le préjudice sous le régime de cette loi, à la condition que le grief ou la procédure porte sur les mêmes faits que le grief individuel.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe (2) s’applique dans le seul cas où le grief individuel aurait, s’il avait été présenté ou si une autre procédure pour réparer le préjudice avait été engagée sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, été présenté dans le délai établit sous le régime de cette loi pour présenter le grief ou pour engager la procédure en cause.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Demande d’accréditation en cours</MarginalNote><Label>63</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’avant la date d’entrée en vigueur de l’article 238.13 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, une organisation syndicale sollicite son accréditation en vertu de l’article 54 de l’ancienne loi comme agent négociateur pour un groupe composé notamment de fonctionnaires qui sont des membres nommés à un grade ou qui sont des réservistes, l’accréditation de l’organisation ne peut être accordée sauf si, à la fois :</Text><Paragraph type="transitional"><Label>a)</Label><Text>le groupe est composé exclusivement de l’ensemble des fonctionnaires qui sont des membres nommés à un grade, à l’exclusion des <DefinitionRef>officiers</DefinitionRef> au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, et des fonctionnaires qui sont des réservistes;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label>b)</Label><Text>cette organisation syndicale — et, dans le cas d’un regroupement d’organisations syndicales, chacune de celles-ci — remplit les conditions suivantes :</Text><Subparagraph type="transitional"><Label>(i)</Label><Text>avoir pour mission principale de représenter les fonctionnaires qui sont des membres nommés à un grade, à l’exclusion des <DefinitionRef>officiers</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="transitional"><Label>(ii)</Label><Text>ne pas être affiliée à un agent négociateur ou à une autre association n’ayant pas pour mission principale de représenter des policiers,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="transitional"><Label>(iii)</Label><Text>n’être accréditée comme agent négociateur pour aucun autre groupe de fonctionnaires.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que, pour l’application du paragraphe (1), la participation d’une organisation syndicale au Conseil national mixte n’est pas considérée comme une affiliation à un agent négociateur ou à une autre association n’ayant pas pour mission principale de représenter des policiers.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Accréditation sans effet</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas où l’organisation syndicale a été accréditée comme agent négociateur d’une unité de négociation contrairement au paragraphe (1), cette décision ou celle qui découle de sa révision est réputée n’avoir jamais pris effet.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Accréditation de tout autre groupe</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si, avant la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, une organisation syndicale qui remplit les conditions énumérées à l’alinéa (1)b) est accréditée comme agent négociateur pour le groupe visé à l’alinéa (1)a), toute décision rendue avant cette date à l’égard d’une demande d’accréditation comme agent négociateur pour tout autre groupe de fonctionnaires de la part de cette organisation est réputée n’avoir jamais pris effet.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Demande d’accréditation en cours</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si, avant la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, une organisation syndicale qui remplit les conditions énumérées à l’alinéa (1)b) est accréditée comme agent négociateur pour l’unité de négociation composée du groupe visé à l’alinéa (1)a), la demande d’accréditation de l’organisation syndicale faite en vertu de l’article 54 de l’ancienne loi est, à cette date, réputée avoir été faite en vertu du paragraphe 238.13(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, plutôt qu’en vertu de cet article 54 et l’unité de négociation est réputée avoir été définie au titre de l’article 238.14 de cette dernière loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Demande d’accréditation en cours</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Si, à compter de la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, une organisation syndicale qui remplit les conditions prévues à l’alinéa (1)b) est accréditée comme agent négociateur pour l’unité de négociation composée du groupe visé à l’alinéa (1)a), la demande d’accréditation de l’organisation syndicale faite en vertu de l’article 54 de l’ancienne loi est, lorsqu’elle est accordée, réputée avoir été faite en vertu du paragraphe 238.13(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, plutôt qu’en vertu de cet article 54 et l’unité de négociation est réputée avoir été définie au titre de l’article 238.14 de cette dernière loi.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Appartenance à une unité de négociation — membre et réserviste</MarginalNote><Label>64</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Toute demande présentée en vertu de l’article 58 de l’ancienne loi, avant la date d’entrée en vigueur de l’article 238.16 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, portant sur l’appartenance de tout membre nommé à un grade ou de tout réserviste à une unité de négociation autre qu’une unité de négociation composée du groupe visé à l’alinéa 63(1)a) est réputée n’avoir jamais été présentée et toute décision qui découle de la demande ou qui découle de sa révision est réputée n’avoir jamais pris effet.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Appartenance à une unité de négociation — autre fonctionnaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute demande présentée en vertu de l’article 58 de l’ancienne loi, avant la date d’entrée en vigueur de l’article 238.16 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>33</XRefInternal>, portant sur l’appartenance de tout fonctionnaire, autre qu’un membre nommé à un grade ou qu’un réserviste, à une unité de négociation composée du groupe visé à l’alinéa <XRefInternal>63</XRefInternal>(1)a) pour lequel est accréditée l’organisation syndicale qui remplit les conditions énumérées à l’alinéa <XRefInternal>63</XRefInternal>(1)b) est réputée n’avoir jamais été présentée et toute décision qui découle de la demande ou qui découle de sa révision est réputée n’avoir jamais pris effet.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Date publiée</MarginalNote><Label>65</Label><Text>À compter de la date publiée par le Conseil du Trésor dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> en vertu du paragraphe 86(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à accroître la responsabilité de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, la mention de membre nommé à un grade aux paragraphes <XRefInternal>63</XRefInternal>(1) ou <XRefInternal>64</XRefInternal>(1) ou (2) vaut mention de membre.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Dispositions de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2009, ch. 2; 2013, ch. 40</HistoricalNote></MarginalNote><Label>66</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant une des dispositions ci-après, la mention « de la même loi » dans cette disposition est remplacée par « de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> » :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>les articles 401 à 404 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi d’exécution du budget de 2009</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 2 sur le plan d’action économique de 2013</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 307(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 316(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>les paragraphes 325(1) à (3),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iv)</Label><Text>les paragraphes 326(1) et (2),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(v)</Label><Text>les articles 327 à 332,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vi)</Label><Text>les articles 334 et 335,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(vii)</Label><Text>les paragraphes 336(1) et (2).</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur d’une disposition mentionnée aux alinéas (1)a) ou b) et celle de l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cette disposition est réputée être entrée en vigueur avant cet article <XRefInternal>2</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 18</HistoricalNote></MarginalNote><Label>67</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> La loi édictée par l’article 2 du chapitre 22 des Lois du Canada (2003), avec ses modifications successives. (<DefinedTermEn>other Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>date publiée</DefinedTermFr> Date publiée par le Conseil du Trésor dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> en vertu du paragraphe 86(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à accroître la responsabilité de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>published date</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si la date d’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>3</XRefInternal>(3) et de l’article 30 de la présente loi précède la date publiée, à la date publiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>membre de la GRC</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de l’autre loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>membre de la GRC</DefinedTermFr> <DefinitionRef>Membre</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>RCMP member</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>le passage du paragraphe 209(1) de l’autre loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Renvoi d’un grief à l’arbitrage</MarginalNote><Label>209</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Après l’avoir porté jusqu’au dernier palier de la procédure applicable sans avoir obtenu satisfaction, le fonctionnaire qui n’est pas un membre de la GRC peut renvoyer à l’arbitrage tout grief individuel portant sur :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>c)</Label><Text>l’article 238.01 de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinitionRef>Commissaire de la GRC</DefinitionRef></MarginalNote><Label>238.01</Label><Text>Dans la présente partie, <DefinedTermFr>Commissaire de la GRC</DefinedTermFr> s’entend du commissaire de la Gendarmerie royale du Canada.</Text></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>d)</Label><Text>le paragraphe 238.02(3) de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que les dispositions des parties 1 et 2, dans la mesure où elles sont applicables, s’appliquent aux fonctionnaires qui sont des membres de la GRC ou des réservistes, à moins d’indication contraire.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si la date d’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>3</XRefInternal>(3) et de l’article 30 de la présente loi suit la date publiée ou y correspond, à la date de cette entrée en vigueur :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>membre de la GRC</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de l’autre loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>membre de la GRC</DefinedTermFr> <DefinitionRef>Membre</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>RCMP member</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>le passage du paragraphe 209(1) de l’autre loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Renvoi d’un grief à l’arbitrage</MarginalNote><Label>209</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Après l’avoir porté jusqu’au dernier palier de la procédure applicable sans avoir obtenu satisfaction, le fonctionnaire qui n’est pas un membre de la GRC peut renvoyer à l’arbitrage tout grief individuel portant sur :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>c)</Label><Text>l’article 238.01 de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinitionRef>Commissaire de la GRC</DefinitionRef></MarginalNote><Label>238.01</Label><Text>Dans la présente partie, <DefinedTermFr>Commissaire de la GRC</DefinedTermFr> s’entend du commissaire de la Gendarmerie royale du Canada.</Text></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>d)</Label><Text>le paragraphe 238.02(3) de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que les dispositions des parties 1 et 2, dans la mesure où elles sont applicables, s’appliquent aux fonctionnaires qui sont des membres de la GRC ou des réservistes, à moins d’indication contraire.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 18 et ch. 40</HistoricalNote></MarginalNote><Label>68</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 2 sur le plan d’action économique de 2013</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>other Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>date publiée</DefinedTermFr> La date publiée par le Conseil du Trésor dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> en vertu du paragraphe 86(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à accroître la responsabilité de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>published date</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si la date publiée précède la date d’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi et que ce paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) entre en vigueur avant l’article 340 de l’autre loi, cet article 340 est modifié par remplacement du paragraphe 40.1(3) qui y est édicté par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> — fonctionnaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La Commission ne peut se fonder sur l’article 40 pour connaître des plaintes qui émanent d’un <DefinitionRef>fonctionnaire</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 206(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, autre qu’un <DefinitionRef>membre de la GRC</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de cette loi, qui sont déposées contre son <DefinitionRef>employeur</DefinitionRef>, au sens de ce paragraphe 2(1), et qui dénoncent la perpétration d’un acte discriminatoire prévu aux articles 7, 8, 10 ou 14.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> — membres de la GRC</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>La Commission ne peut se fonder sur l’article 40 pour connaître des plaintes qui émanent soit d’un <DefinitionRef>fonctionnaire</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 206(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, <DefinitionRef>membre de la GRC</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de cette loi, soit d’un agent négociateur pour l’unité de négociation définie à l’article 238.14 de cette loi, qui portent sur l’interprétation ou l’application à l’égard de ce fonctionnaire ou des membres de l’unité de négociation, selon le cas, de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale, qui sont déposées contre <DefinitionRef>l’employeur</DefinitionRef>, au sens de ce paragraphe 2(1), et qui dénoncent la perpétration d’un acte discriminatoire prévu aux articles 7, 8, 10 ou 14.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si la date publiée correspond à la date d’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi et précède la date d’entrée en vigueur de l’article 340 de l’autre loi, cet article 340 est modifié par remplacement du paragraphe 40.1(3) qui y est édicté par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant au paragraphe (2) du présent article.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si la date d’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi précède la date publiée et que celle-ci précède la date d’entrée en vigueur de l’article 340 de l’autre loi, cet article 340 est modifié par remplacement du paragraphe 40.1(3) qui y est édicté par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant au paragraphe (2) du présent article.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 340 de l’autre loi et que cet article 340 entre en vigueur avant la date publiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>le paragraphe 40.1(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> — fonctionnaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La Commission ne peut se fonder sur l’article 40 pour connaître des plaintes qui émanent d’un <DefinitionRef>fonctionnaire</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 206(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, autre qu’un <DefinitionRef>membre de la GRC</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 238.01(2) de cette loi, qui sont déposées contre son <DefinitionRef>employeur</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de cette loi, et qui dénoncent la perpétration d’un acte discriminatoire prévu aux articles 7, 8, 10 ou 14.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> — membres de la GRC</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>La Commission ne peut se fonder sur l’article 40 pour connaître des plaintes qui émanent soit d’un <DefinitionRef>fonctionnaire</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 206(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>, <DefinitionRef>membre de la GRC</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 238.01(2) de cette loi, soit d’un agent négociateur pour l’unité de négociation définie à l’article 238.14 de cette loi, qui portent sur l’interprétation ou l’application à l’égard de ce fonctionnaire ou des membres de l’unité de négociation, selon le cas, de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale, qui sont déposées contre <DefinitionRef>l’employeur</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de cette loi, et qui dénoncent la perpétration d’un acte discriminatoire prévu aux articles 7, 8, 10 ou 14.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>à la date publiée, les paragraphes 40.1(3) et (3.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> sont remplacés par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant au paragraphe (2) du présent article.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 340 de l’autre loi et que la date d’entrée en vigueur de cet article 340 et la date publiée correspondent, le paragraphe 40.1(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> est remplacé par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant au paragraphe (2) du présent article.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si l’article 340 de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi et que ce paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) entre en vigueur avant la date publiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>le paragraphe 40.1(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> est remplacé par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant à l’alinéa (5)a) du présent article;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>à la date publiée, les paragraphes 40.1(3) et (3.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> sont remplacés par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant au paragraphe (2) du présent article.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi et l’article 340 de l’autre loi entrent en vigueur avant la date publiée et que l’entrée en vigueur de ce paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) et celle de cet article 340 sont concomitantes, cet article 340 est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2), le paragraphe (7) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Si la date publiée et la date d’entrée en vigueur de l’article 340 de l’autre loi précèdent la date d’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi, à la date d’entrée en vigueur de ce paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2), le paragraphe 40.1(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> est remplacé par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant au paragraphe (2) du présent article.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>Si la date publiée précède la date d’entrée en vigueur de l’article 340 de l’autre loi et que l’entrée en vigueur de cet article 340 et celle du paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi sont concomitantes, le paragraphe 40.1(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> est remplacé par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant au paragraphe (2) du présent article.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(11)</Label><Text>Si la date d’entrée en vigueur de l’article 340 de l’autre loi précède la date publiée et que celle-ci et la date d’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi correspondent, le paragraphe 40.1(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> est remplacé par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant au paragraphe (2) du présent article.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(12)</Label><Text>Si la date publiée, la date d’entrée en vigueur de l’article 340 de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>40</XRefInternal>(2) de la présente loi correspondent, le paragraphe 40.1(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> est remplacé par les paragraphes 40.1(3) et (3.1) figurant au paragraphe (2) du présent article.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2013, ch. 40</HistoricalNote></MarginalNote><Label>69</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>deuxième loi</DefinedTermFr> La loi édictée par l’article 2 du chapitre 22 des Lois du Canada (2003) avec ses modifications successives. (<DefinedTermEn>second Act</DefinedTermEn>) </Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>première loi</DefinedTermFr> S’entend de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 2 sur le plan d’action économique de 2013</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>first Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dès le premier jour où les paragraphes 325(2) et (3) de la première loi et les articles <XRefInternal>33</XRefInternal> et <XRefInternal>49</XRefInternal> de la présente loi sont tous en vigueur :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>le paragraphe 238.02(2) de la deuxième loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Précision sur l’incompatibilité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), sont notamment incompatibles avec la présente partie, l’article 58, les paragraphes 208(1) et (8) et 209(1) et (2) et l’article 235.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>l’article 238.24 de la deuxième loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Droit limité de présenter un grief</MarginalNote><Label>238.24</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2) et des paragraphes 208(2), (3) et (5) à (7), le fonctionnaire membre de la GRC a le droit de présenter un grief individuel seulement lorsqu’il s’estime lésé par l’interprétation ou l’application à son égard de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Approbation requise</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe 208(4), le fonctionnaire membre de la GRC faisant partie d’une unité de négociation ne peut présenter de grief individuel que s’il a obtenu l’approbation de l’agent négociateur de l’unité de négociation et qu’il est représenté par cet agent, sauf s’il s’agit d’un grief qui porte sur l’interprétation ou l’application à l’égard de ce fonctionnaire de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale et qui dénonce la perpétration par son employeur d’un acte discriminatoire prévu aux articles 7, 8, 10 ou 14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Acte discriminatoire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas d’un fonctionnaire visé au paragraphe (2), le grief individuel qui porte sur l’interprétation ou l’application à l’égard de ce fonctionnaire de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale et qui dénonce la perpétration par son employeur d’un acte discriminatoire prévu aux articles 7, 8, 10 ou 14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal> est présenté au premier palier du processus de grief dans un délai d’un an après le dernier des faits sur lesquels le grief est fondé ou tout délai supérieur que la Commission estime indiqué dans les circonstances.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>c)</Label><Text>l’alinéa 51a) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des fonctionnaires divulgateurs d’actes répréhensibles</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label>a)</Label><Text>au droit du fonctionnaire de présenter un grief individuel en vertu des paragraphes 208(1) ou 238.24(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dès le premier jour où le paragraphe 326(1) de la première loi et l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 238.25 de la deuxième loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Droit limité de référer un grief à l’arbitrage</MarginalNote><Label>238.25</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le fonctionnaire membre de la GRC peut, après l’avoir porté jusqu’au dernier palier de la procédure applicable sans avoir obtenu satisfaction, renvoyer à l’arbitrage seulement le grief individuel portant sur l’interprétation ou l’application, à son égard, de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale, que celui-ci dénonce ou non la perpétration par son employeur d’un acte discriminatoire prévu aux articles 7, 8, 10 ou 14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le fonctionnaire membre de la GRC faisant partie d’une unité de négociation ne peut renvoyer à l’arbitrage un grief individuel que si l’agent négociateur de l’unité de négociation accepte de le représenter dans la procédure d’arbitrage, sauf s’il s’agit d’un grief qui porte sur l’interprétation ou l’application à l’égard de ce fonctionnaire de toute disposition d’une convention collective ou d’une décision arbitrale et qui dénonce la perpétration par son employeur d’un acte discriminatoire prévu aux articles 7, 8, 10 ou 14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 335 de la première loi et l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, la deuxième loi est modifiée par adjonction, après l’article 238.25, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Frais</MarginalNote><Label>238.251</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), dans le cas du renvoi à l’arbitrage d’un grief individuel par un fonctionnaire qui est un membre de la GRC s’estimant lésé, les frais d’arbitrage sont, à parts égales, à la charge de l’employeur et de l’agent négociateur représentant le fonctionnaire dans la procédure d’arbitrage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Acte discriminatoire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas du renvoi à l’arbitrage par un fonctionnaire qui est un membre de la GRC s’estimant lésé du grief individuel qui dénonce la perpétration par son employeur d’un acte discriminatoire prévu aux articles 7, 8, 10 ou 14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les droits de la personne</XRefExternal>, les frais d’arbitrage sont à la charge de la Commission.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Toute somme que l’agent négociateur est tenu de payer en application du présent article constitue une créance de Sa Majesté du chef du Canada et peut être recouvrée à ce titre. L’agent négociateur est réputé être une personne pour l’application du présent paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision du Président</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour l’application du présent article, les frais d’arbitrage sont déterminés par le président.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si le paragraphe 467(5) ou (7) de la première loi n’a pas produit ses effets avant l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi, la mention de « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal> » dans ce paragraphe est remplacée par « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> ».</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si le paragraphe 467(5) ou (7) de la première loi produit ses effets le jour de l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi, ce paragraphe est réputé avoir produit ses effets avant cette entrée en vigueur.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si l’alinéa 469(2)b) de la première loi n’a pas produit ses effets avant l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>5</XRefInternal> de la présente loi, cet alinéa est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>à la date d’entrée en vigueur de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité dans la rémunération du secteur public</XRefExternal>, les articles 13 et 14 de la deuxième loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Services d’arbitrage</MarginalNote><Label>13</Label><Text>La Commission offre des services d’arbitrage comprenant l’audition des demandes et des plaintes au titre de la présente partie et de la section 1 de la partie 2.1, le renvoi des griefs à l’arbitrage au titre de la partie 2 et de la section 2 de la partie 2.1 ainsi que l’instruction des affaires dont elle est saisie au titre de la partie 3. Elle offre également des services d’arbitrage en conformité avec la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité dans la rémunération du secteur public</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Services de médiation</MarginalNote><Label>14</Label><Text>La Commission offre des services de médiation comprenant :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>l’appui apporté aux parties dans le cadre de la négociation et du renouvellement des conventions collectives;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>l’appui apporté aux parties dans le cadre de la gestion des relations qui découlent de leur mise en oeuvre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>la médiation relative aux griefs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>l’appui apporté au président dans le cadre de l’exercice des fonctions que lui confère la présente loi.</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection><Text>Elle offre également des services de médiation en conformité avec la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité dans la rémunération du secteur public</XRefExternal>.</Text></ContinuedSectionSubsection></Section></AmendedText></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Si l’alinéa 469(2)b) de la première loi produit ses effets le jour de l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>5</XRefInternal> de la présente loi, l’article 13 de la deuxième loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Services d’arbitrage</MarginalNote><Label>13</Label><Text>La Commission offre des services d’arbitrage comprenant l’audition des demandes et des plaintes au titre de la présente partie et de la section 1 de la partie 2.1, le renvoi des griefs à l’arbitrage au titre de la partie 2 et de la section 2 de la partie 2.1 ainsi que l’instruction des affaires dont elle est saisie au titre de la partie 3. Elle offre également des services d’arbitrage en conformité avec la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité dans la rémunération du secteur public</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Si l’alinéa 469(9)b) de la première loi n’a pas produit ses effets avant l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>36</XRefInternal> de la présente loi, la mention de « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>, édictée par l’article 365 de la présente loi  » est remplacée par la mention « <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission des relations de travail et de l’emploi dans le secteur public fédéral</XRefExternal> ».</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>Si l’alinéa 469(9)b) de la première loi produit ses effets le jour de l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>36</XRefInternal> de la présente loi, cet alinéa est réputé avoir produit ses effets avant cette entrée en vigueur.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-4</MarginalNote><Label>70</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (4) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-4, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 42<Sup>e</Sup> législature et intitulé « Loi modifiant le Code canadien du travail, la Loi sur les relations de travail au Parlement, la Loi sur les relations de travail dans la fonction publique et la Loi de l’impôt sur le revenu » (appelé <Emphasis style="italic">autre loi</Emphasis> au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 8 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>10</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>10</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>10</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 8 de l’autre loi, cet article 8 et l’intertitre qui le précède sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>2003, art. 22, ch. 2</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>8</Label><Text>Les paragraphes 64(1) et (1.‍1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail dans le secteur public fédéral</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Conditions préalables à l’accréditation</MarginalNote><Label>64</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission, après avoir défini l’unité habile à négocier collectivement, accrédite comme agent négociateur de l’unité de négociation l’organisation syndicale qui sollicite l’accréditation si elle est convaincue, à la fois :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>que la majorité des fonctionnaires de l’unité de négociation souhaitent que l’organisation syndicale les représente à titre d’agent négociateur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>que les personnes représentant l’organisation syndicale dans la procédure de demande ont été dûment autorisées à déposer celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>dans le cas de la demande présentée par un regroupement d’organisations syndicales, que chacune des organisations syndicales formant le regroupement a donné à celui-ci l’autorité suffisante pour lui permettre de remplir ses fonctions d’agent négociateur.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 8 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>10</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article <XRefInternal>10</XRefInternal> est réputé ne jamais être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-5</MarginalNote><Label>71</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) et (3) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-5, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 42<Sup>e</Sup> législature et intitulé « Loi abrogeant la section 20 de la partie 3 de la Loi n<Sup>o</Sup> 1 sur le plan d’action économique de 2015 » (appelé <Emphasis style="italic">autre loi</Emphasis> au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 1 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi, l’alinéa 57(1)s) de la présente loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 1 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, l’alinéa 57(1)s) de la présente loi est réputé ne jamais être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection></Section></Body></Bill>