<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-231</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>42</Number><RegnalYear><Year-s>64-65-66</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2015-2016-2017</Year-s></Parliament><LongTitle><?Pub Caret?>Loi modifiant la Loi sur la preuve au Canada et le Code criminel (protection des sources journalistiques)</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la protection des sources journalistiques</ShortTitle><RunningHead>Loi modifiant la Loi sur la preuve au Canada et le Code criminel (protection des sources journalistiques)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2017</YYYY><MM>10</MM><DD>18</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>22</AnnualStatuteNumber><YYYY>2017</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="">4211623</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal> afin de protéger la confidentialité des sources journalistiques. Il permet aux journalistes de ne pas divulguer un renseignement ou un document identifiant ou susceptible d’identifier une source journalistique, à moins que le renseignement ou le document ne puisse être mis en preuve par un autre moyen raisonnable et que l’intérêt public dans l’administration de la justice l’emporte sur l’intérêt public à préserver la confidentialité de la source journalistique.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie aussi le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin que seul un juge d’une cour supérieure de juridiction criminelle ou un juge au sens de l’article 552 de cette loi puisse décerner un mandat de perquisition concernant un journaliste. Le texte prévoit qu’un mandat de perquisition ne peut être décerné que si le juge est convaincu qu’il n’existe aucun autre moyen par lequel les renseignements recherchés peuvent raisonnablement être obtenus et que l’intérêt public à faire des enquêtes et entreprendre des poursuites relatives à des infractions criminelles l’emporte sur le droit du journaliste à la confidentialité dans le processus de collecte et de diffusion d’informations. Le juge doit aussi être convaincu que ces mêmes conditions sont réunies avant qu’un fonctionnaire puisse examiner, reproduire ou faire des copies d’un document obtenu conformément à un mandat de perquisition concernant un journaliste.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des sources journalistiques</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. C-5</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur la preuve au Canada</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 39, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>Sources journalistiques</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>39.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>document</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 487.011 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>document</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>journaliste</DefinedTermFr> Personne dont l’occupation principale consiste à contribuer directement et moyennant rétribution, soit régulièrement ou occasionnellement, à la collecte, la rédaction ou la production d’informations en vue de leur diffusion par les médias, ou tout collaborateur de cette personne. (<DefinedTermEn>journalist</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>source journalistique</DefinedTermFr> Source qui transmet confidentiellement de l’information à un journaliste avec son engagement, en contrepartie, de ne pas divulguer l’identité de la source, dont l’anonymat est essentiel aux rapports entre le journaliste et la source. (<DefinedTermEn>journalistic source</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Opposition</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (7), un journaliste peut s’opposer à divulguer un renseignement ou un document auprès d’un tribunal, d’un organisme ou d’une personne ayant le pouvoir de contraindre à la production de renseignements pour le motif que le renseignement ou le document identifie ou est susceptible d’identifier une source journalistique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ancien journaliste</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application des paragraphes (2) et (7), <DefinedTermFr>journaliste</DefinedTermFr> comprend la personne qui était journaliste au moment où un renseignement identifiant ou susceptible d’identifier la source journalistique lui a été transmis.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoir du tribunal, de l’organisme ou de la personne</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le tribunal, l’organisme ou la personne peut soulever l’application du paragraphe (2) de sa propre initiative.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mesure intérimaire</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Lorsqu’une opposition ou l’application du paragraphe (2) est soulevée, le tribunal, l’organisme ou la personne veille à ce que le renseignement ou le document ne soit pas divulgué, sauf en conformité avec le présent article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Observations</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Avant de décider la question, le tribunal, l’organisme ou la personne donne aux parties et aux personnes intéressées une occasion raisonnable de présenter des observations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autorisation</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le tribunal, l’organisme ou la personne ne peut autoriser la divulgation du renseignement ou du document que s’il estime que les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>le renseignement ou le document ne peut être mis en preuve par un autre moyen raisonnable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>l’intérêt public dans l’administration de la justice l’emporte sur l’intérêt public à préserver la confidentialité de la source journalistique, compte tenu notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>de l’importance du renseignement ou du document à l’égard d’une question essentielle dans le cadre de l’instance,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>de la liberté de la presse,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>des conséquences de la divulgation sur la source journalistique et le journaliste.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>La décision rendue en vertu du paragraphe (7) peut être assortie des conditions que le tribunal, l’organisme ou la personne estime indiquées afin de protéger l’identité de la source journalistique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fardeau</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Il incombe à la personne qui demande la divulgation de démontrer que les conditions énoncées au paragraphe (7) sont remplies.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>L’appel d’une décision rendue en vertu du paragraphe (7) se fait :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>devant la Cour d’appel fédérale, s’agissant d’une décision de la Cour fédérale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>devant la cour d’appel d’une province, s’agissant d’une décision d’une cour supérieure de la province;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>devant la Cour fédérale, s’agissant d’une décision d’un tribunal, d’un organisme ou d’une personne investi du pouvoir de contraindre à la production de renseignements sous le régime d’une loi fédérale qui ne constitue pas un tribunal, un organisme ou un personne régi par le droit d’une province;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>devant la division ou le tribunal de première instance de la cour supérieure de la province dans le ressort de laquelle le tribunal, l’organisme ou la personne a compétence, dans les autres cas.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délai d’appel</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Le délai dans lequel l’appel prévu au paragraphe (10) peut être interjeté est de dix jours suivant la date de la décision frappée d’appel, mais le tribunal d’appel peut le proroger s’il l’estime indiqué dans les circonstances.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure sommaire</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>L’appel interjeté en vertu du paragraphe (10) est entendu et tranché sans délai et selon une procédure sommaire.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. C-46</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Code criminel</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>3</Label><Text>Le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’article 488, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>488.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article et à l’article 488.02.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>document</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 487.011. (<DefinedTermEn>document</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>données</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 487.011. (<DefinedTermEn>data</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>fonctionnaire</DefinedTermFr> Agent de la paix ou fonctionnaire public. (<DefinedTermEn>officer</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>journaliste</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 39.1(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>journalist</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>source journalistique</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 39.1(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la preuve au Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>journalistic source</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat, autorisation et ordonnance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré les autres dispositions de la présente loi, si le demandeur d’un mandat prévu aux articles 487.01, 487.1, 492.1 ou 492.2, d’un mandat de perquisition prévu par la présente loi, notamment à l’article 487, d’une autorisation prévue aux articles 184.2, 184.3, 186 ou 188, ou d’une ordonnance prévue à l’un des articles 487.014 à 487.017 sait que sa demande concerne les communications d’un journaliste ou une chose, un document ou des données concernant un journaliste ou en sa possession, il en fait la demande à un juge d’une cour supérieure de juridiction criminelle ou un juge au sens de l’article 552, qui ont compétence exclusive pour statuer sur la demande.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat, autorisation et ordonnance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Un juge ne peut décerner un mandat, une autorisation ou une ordonnance visé au paragraphe (2) que si, en plus des conditions requises à l’émission du mandat, de l’autorisation ou de l’ordonnance, il est convaincu, à la fois :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>qu’il n’existe aucun autre moyen par lequel les renseignements peuvent raisonnablement être obtenus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>que l’intérêt public à faire des enquêtes et entreprendre des poursuites relatives à des infractions criminelles l’emporte sur le droit du journaliste à la confidentialité dans le processus de collecte et de diffusion d’informations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avocat spécial</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le juge saisi de la demande pour le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance a le pouvoir discrétionnaire de commettre d’office un avocat spécial chargé de présenter des observations qui sont dans l’intérêt de la liberté de presse et qui concernent les conditions prévues au paragraphe (3).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Infraction par un journaliste — exception</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les paragraphes (3) et (4) ne s’appliquent pas à la demande d’un mandat, d’une autorisation ou d’une ordonnance qui porte sur la commission d’une infraction par un journaliste.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Infraction par un journaliste — ordonnance</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le juge qui décerne un mandat, une autorisation ou une ordonnance qui est visé au paragraphe (2) et porte sur la commission d’une infraction par un journaliste peut, s’il l’estime nécessaire pour protéger la confidentialité des sources journalistiques, ordonner qu’il soit disposé conformément à l’article 488.02 de tout ou partie des documents obtenus en exécution du mandat, de l’autorisation ou de l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance visé au paragraphe (2) peut être assorti des conditions que le juge estime indiquées afin de protéger la confidentialité des sources journalistiques et de limiter la perturbation des activités journalistiques.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le juge qui statue sur la demande pour le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance visé au paragraphe (2) dispose des mêmes pouvoirs, avec les adaptations nécessaires, que l’autorité qui peut décerner le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Découverte d’un lien avec un journaliste</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le fonctionnaire qui exerce des attributions au titre d’un mandat, d’une autorisation ou d’une ordonnance visé au paragraphe (2), mais dont la demande n’avait pas été faite conformément à ce paragraphe, et qui apprend que le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance porte sur les communications d’un journaliste ou une chose, un document ou des données concernant un journaliste ou en sa possession est tenu, dès que possible, d’en saisir <Language xml:lang="la">ex parte</Language> un juge d’une cour supérieure de juridiction criminelle ou un juge au sens de l’article 552 et, jusqu’à ce que le juge statue sur l’affaire :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>de s’abstenir d’examiner ou de reproduire, en tout ou en partie, les documents obtenus en exécution du mandat, de l’autorisation ou de l’ordonnance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>de placer les documents dans un paquet scellé, en un lieu auquel le public n’a pas accès.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du juge</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Le juge saisi en application du paragraphe (9) peut :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>confirmer le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance s’il estime qu’il n’y a pas lieu de l’assortir de conditions additionnelles afin de protéger la confidentialité des sources journalistiques et de limiter la perturbation des activités journalistiques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>modifier le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance en l’assortissant des conditions qu’il estime indiquées afin de protéger la confidentialité des sources journalistiques et de limiter la perturbation des activités journalistiques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>s’il l’estime nécessaire pour protéger la confidentialité des sources journalistiques, ordonner qu’il soit disposé conformément à l’article 488.02 de tout ou partie des documents obtenus, ou qui seront obtenus, en exécution du mandat, de l’autorisation ou de l’ordonnance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>annuler le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance s’il estime que le demandeur du mandat, de l’autorisation ou de l’ordonnance savait, ou aurait raisonnablement dû savoir, que sa demande portait sur les communications d’un journaliste ou une chose, un document ou des données concernant un journaliste ou en sa possession.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Documents</MarginalNote><Label>488.02</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Tous les documents obtenus conformément à un mandat, une autorisation ou une ordonnance décerné conformément au paragraphe 488.01(3) ou visés par une ordonnance rendue au titre du paragraphe 488.01(6) ou de l’alinéa 488.01(10)c) sont placés dans un paquet scellé par le tribunal qui a décerné le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance; ce paquet est gardé par le tribunal, en un lieu auquel le public n’a pas accès ou en tout autre lieu que le juge peut autoriser et il ne peut en être disposé que conformément au présent article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Aucun fonctionnaire ne doit examiner ou reproduire, en tout ou en partie, un document visé au paragraphe (1) sans donner au journaliste et à l’organe de presse intéressé un avis de son intention d’examiner ou de reproduire le document.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le journaliste ou l’organe de presse intéressé peut, dans les dix jours de la réception de l’avis visé au paragraphe (2), demander à un juge du tribunal qui a décerné le mandat, l’autorisation ou l’ordonnance de rendre une ordonnance afin qu’un document ne puisse être communiqué à un fonctionnaire pour le motif que le document identifie ou est susceptible d’identifier une source journalistique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication : interdiction</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Un document qui fait l’objet d’une demande en vertu du paragraphe (3) ne peut être communiqué à un fonctionnaire que suivant une ordonnance de communication rendue conformément à l’alinéa (7)b).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication : ordonnance</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le juge ne peut ordonner la communication d’un document que s’il est convaincu que les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>il n’existe aucun autre moyen par lequel les renseignements peuvent raisonnablement être obtenus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>l’intérêt public à faire des enquêtes et entreprendre des poursuites relatives à des infractions criminelles l’emporte sur le droit du journaliste à la confidentialité dans le processus de collecte et de diffusion d’informations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le juge peut, s’il l’estime nécessaire, examiner un document pour établir s’il doit être communiqué.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le juge ordonne,</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>s’il est d’avis que le document ne doit pas être communiqué, qu’il soit remis au journaliste ou à l’organe de presse, selon le cas;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>s’il est d’avis que le document doit être communiqué, qu’il soit remis au fonctionnaire qui a donné l’avis prévu au paragraphe (2), sous réserve des restrictions et conditions qu’il estime appropriées.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>