<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-34</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les musées et d’autres lois en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi constituant un nouveau musée canadien de l’immigration au Quai 21</ShortTitle><RunningHead>Musées</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>6</MM><DD>29</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>7</AnnualStatuteNumber><YYYY>2010</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2010-6-3">90558</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les musées</XRefExternal> afin de constituer une personne morale sous le nom de Musée canadien de l’immigration du Quai 21 et de prévoir sa mission, sa capacité et ses pouvoirs; il modifie en outre d’autres lois en conséquence.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi constituant un nouveau musée canadien de l’immigration au Quai 21</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 3</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES MUSÉES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les musées</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 15.3, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Constitution du Musée canadien de l’immigration du Quai 21</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>15.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est constituée une personne morale sous le nom de Musée canadien de l’immigration du Quai 21.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Musées affiliés</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Musée canadien de l’immigration du Quai 21 comprend tout musée affilié institué par règlement administratif de son conseil avec l’agrément du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Mission, capacité et pouvoirs du Musée canadien de l’immigration du Quai 21</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>15.5</Label><Text>Le Musée canadien de l’immigration du Quai 21 a pour mission d’explorer le thème de l’immigration au Canada en vue d’accroître la compréhension du public à l’égard des expériences vécues par les immigrants au moment de leur arrivée au Canada, du rôle essentiel que l’immigration a joué dans le développement du Canada et de la contribution des immigrants à la culture, à l’économie et au mode de vie canadiens.</Text></Section><Section><MarginalNote>Capacité et pouvoirs</MarginalNote><Label>15.6</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans l’exécution de sa mission, le Musée canadien de l’immigration du Quai 21 a, sous réserve des autres dispositions de la présente loi, la capacité d’une personne physique et, ailleurs qu’au Québec, les droits, pouvoirs et privilèges de celle-ci; à ce titre, il peut notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>collectionner du matériel de musée relatif à l’immigration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>gérer sa collection par la préservation, la conservation ou la restauration ainsi que la constitution de registres et de documentation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>se départir, notamment par vente, échange, don ou destruction, du matériel de musée provenant de sa collection et utiliser le produit de la disposition pour améliorer celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prêter ou emprunter à court et à long terme du matériel de musée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>organiser, faire organiser ou parrainer, dans l’ensemble du Canada et à l’étranger, des expositions itinérantes de matériel de musée provenant de sa collection ou d’autres sources, ou encore y participer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>entreprendre ou parrainer des recherches dans les domaines liés à sa mission ou en muséologie et en communiquer les résultats;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>fournir des installations permettant aux personnes qualifiées d’utiliser ou d’étudier sa collection;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>favoriser l’approfondissement des connaissances et diffuser de l’information dans les domaines liés à sa mission, dans l’ensemble du Canada et à l’étranger, par tout moyen de communication et d’enseignement approprié;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>établir et encourager des liens avec tous autres organismes à vocation analogue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>mettre à contribution la compétence de son personnel en élaborant ou parrainant des programmes de formation ou de perfectionnement dans les domaines liés à sa mission;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>fournir ou assurer des services spécialisés et techniques à tout autre organisme à vocation analogue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>acquérir des biens, notamment par don ou par legs, les détenir en fiducie ou autrement, les employer, investir ou gérer et en disposer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>mettre sur pied, exploiter et entretenir des centres d’exposition ou des succursales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>exploiter des restaurants, débits de boissons, parcs de stationnement, boutiques et autres installations à l’intention du public;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>mettre ses installations à la disposition d’autres personnes, notamment par location;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">p</Emphasis>)</Label><Text>exiger des droits d’entrée et des droits pour les biens et services qu’il fournit, et utiliser les recettes ainsi obtenues à ses propres fins.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Musée canadien de l’immigration du Quai 21 ne peut disposer de ses biens qu’aux conditions fixées pour leur acquisition ou détention.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 9, par. 3(1)</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 23(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Directeur</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (1.1) et (1.2), le conseil de chaque musée, avec l’agrément du gouverneur en conseil, nomme à titre amovible le directeur pour un mandat maximal de cinq ans.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 23 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Directeur du Musée canadien de l’immigration du Quai 21</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Dans le cas du Musée canadien de l’immigration du Quai 21, le gouverneur en conseil, sur recommandation du ministre, nomme par décret, à titre amovible, le premier titulaire du poste de directeur pour un mandat maximal de cinq ans.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 9, par. 3(2)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 23(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (5.1) et (5.2), le directeur reçoit du musée le traitement que fixe le conseil avec l’agrément du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’article 23 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Rémunération du premier directeur du Musée canadien de l’immigration du Quai 21</MarginalNote><Label>(5.2)</Label><Text>Dans le cas du Musée canadien de l’immigration du Quai 21, le premier titulaire du poste de directeur du musée reçoit de celui-ci, pour la durée de son premier mandat, le traitement que fixe par décret le gouverneur en conseil sur recommandation du ministre.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITION TRANSITOIRE</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Affectation de crédits</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Sous réserve de l’approbation par le gouverneur en conseil du plan d’entreprise du Musée canadien de l’immigration du Quai 21, le ministre du Patrimoine canadien peut faire des paiements au musée jusqu’à concurrence de 15 millions de dollars, à prélever sur le Trésor, en vue de leur utilisation par le musée pour ses dépenses de fonctionnement et en capital pendant les douze premiers mois suivant l’entrée en vigueur de la présente loi. Toutefois, cette somme peut être modifiée par toute loi de crédits.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 9, art. 5</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>L’alinéa 68<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les documents déposés à Bibliothèque et Archives du Canada, au Musée des beaux-arts du Canada, au Musée canadien des civilisations, au Musée canadien de la nature, au Musée national des sciences et de la technologie, au Musée canadien des droits de la personne ou au Musée canadien de l’immigration du Quai 21 par des personnes ou organisations extérieures aux institutions fédérales ou pour ces personnes ou organisations.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’annexe I de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « AUTRES INSTITUTIONS FÉDÉRALES », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’immigration du Quai 21</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Immigration at Pier 21</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 2, art. 393</MarginalNote><TitleText>Loi sur le contrôle des dépenses</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’annexe 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le contrôle des dépenses</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’immigration du Quai 21</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Immigration at Pier 21</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText>Loi sur la gestion des finances publiques</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>La partie I de l’annexe III de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’immigration du Quai 21</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Immigration at Pier 21</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 9, art. 10</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>L’alinéa 69(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><?Pub Caret?><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les documents déposés à Bibliothèque et Archives du Canada, au Musée des beaux-arts du Canada, au Musée canadien des civilisations, au Musée canadien de la nature, au Musée national des sciences et de la technologie, au Musée canadien des droits de la personne ou au Musée canadien de l’immigration du Quai 21 par des personnes ou organisations extérieures aux institutions fédérales ou pour ces personnes ou organisations.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>L’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, sous l’intertitre « AUTRES INSTITUTIONS FÉDÉRALES », de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’immigration du Quai 21</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Immigration at Pier 21</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1991, ch. 30</MarginalNote><TitleText>Loi sur la rémunération du secteur public</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>L’annexe II de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la rémunération du secteur public</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’immigration du Quai 21</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Immigration at Pier 21</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-36</MarginalNote><TitleText>Loi sur la pension de la fonction publique</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>La partie I de l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><BilingualGroup><BilingualItemFr>Musée canadien de l’immigration du Quai 21</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Immigration at Pier 21</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>La présente loi entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>