<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-28</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</ShortTitle><RunningHead>Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, Concurrence, Protection des renseignements personnels et documents électroniques et Télécommunications</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>12</MM><DD>15</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><ConsolidatedNumber /><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>23</AnnualStatuteNumber><YYYY>2010</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2010-5-21">90504</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte a pour objet de promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Il édicte la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal>, qui interdit l’envoi de messages électroniques commerciaux, sauf consentement préalable de la personne qui les reçoit, et prévoit des règles encadrant l’envoi de tels messages, notamment l’inclusion dans ceux-ci d’un mécanisme de retrait du consentement. Cette loi interdit aussi d’autres pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique, notamment en ce qui a trait à l’intégrité des données de transmission et à l’installation non autorisée de programmes d’ordinateur. De plus, la même loi prévoit la mise en place d’un régime de sanctions administratives pécuniaires que le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes est chargé d’appliquer — en tenant compte de certains facteurs précisés. Elle confère aussi un droit privé d’action qui permet à la personne touchée par les actes ou omissions qui constituent des contraventions d’obtenir une somme égale au montant de la perte ou des dommages qu’elle a subis ou des dépenses qu’elle a engagées et des dommages-intérêts préétablis pour chaque contravention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> afin d’interdire les indications commerciales fausses ou trompeuses données par voie électronique.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Il modifie aussi la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> afin d’interdire la collecte de renseignements personnels par l’utilisation non autorisée d’ordinateurs et l’établissement non autorisé de listes d’adresses électroniques.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Enfin, il apporte des modifications connexes à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal>.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>1.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>activité commerciale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>commercial activity</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>activité commerciale</DefinedTermFr> Tout acte isolé ou activité régulière qui revêt un caractère commercial, que la personne qui l’accomplit le fasse ou non dans le but de réaliser un profit, à l’exception de tout acte ou activité accompli à des fins d’observation de la loi, de sécurité publique, de protection du Canada, de conduite des affaires internationales ou de défense du Canada.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>adresse électronique</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>electronic address</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>adresse électronique</DefinedTermFr> Toute adresse utilisée relativement à la transmission d’un message électronique à l’un des comptes suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un compte courriel;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un compte messagerie instantanée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un compte téléphone;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>tout autre compte similaire.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commissaire à la protection de la vie privée</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Privacy Commissioner</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commissaire à la protection de la vie privée</DefinedTermFr> Le Commissaire à la protection de la vie privée nommé en application de l’article 53 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>commissaire de la concurrence</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Commissioner of Competition</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>commissaire de la concurrence</DefinedTermFr> Le commissaire de la concurrence nommé en application du paragraphe 7(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Conseil</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Commission</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Conseil</DefinedTermFr> Le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>document</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>document</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>document</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 487.011 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>données</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>data</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>données</DefinedTermFr> Signes, signaux, symboles ou représentations de concepts qui sont préparés ou l’ont été de façon à pouvoir être utilisés dans un ordinateur.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>données de transmission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>transmission data</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>données de transmission</DefinedTermFr> Données qui, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>concernent les fonctions de composition, de routage, d’adressage ou de signalisation en matière de télécommunication;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit sont transmises pour identifier, activer ou configurer un appareil ou un dispositif, notamment un programme d’ordinateur, en vue d’établir ou de maintenir une communication, soit sont produites durant la création, la transmission ou la réception d’une communication et indiquent, ou visent à indiquer, le type, la direction, la date, l’heure, la durée, le volume, le point d’envoi, la destination ou le point d’arrivée de la communication;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>ne révèlent pas la substance, le sens ou l’objet de la communication.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>installation de télécommunication</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>telecommunications facility</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>installation de télécommunication</DefinedTermFr> Installation, appareil ou autre chose utilisé en matière de télécommunication ou pour toute opération directement liée aux télécommunications.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>message électronique</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>electronic message</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>message électronique</DefinedTermFr> Message envoyé par tout moyen de télécommunication, notamment un message textuel, sonore, vocal ou visuel.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ordinateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>computer system</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ordinateur</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 342.1(2) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>person</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> Personne physique, société de personnes, personne morale, organisation, association, fiduciaire, exécuteur, liquidateur de la succession, administrateur, séquestre ou représentant légal.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>programme d’ordinateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>computer program</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>programme d’ordinateur</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 342.1(2) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>service de télécommunication</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>telecommunications service</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>service de télécommunication</DefinedTermFr> Service — ou complément de service — fourni au moyen d’installations de télécommunication, que celles-ci et le matériel connexe appartiennent au télécommunicateur, soient loués par lui ou fassent l’objet d’un droit ou intérêt en sa faveur.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>télécommunicateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>telecommunications service provider</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>télécommunicateur</DefinedTermFr> Personne qui fournit des services de télécommunication, seule ou au titre de son appartenance à un groupe ou à une association.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>tribunal compétent</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>court of competent jurisdiction</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>tribunal compétent</DefinedTermFr> La Cour fédérale ou la cour supérieure d’une province.</Text></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Message électronique commercial</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, est un message électronique commercial le message électronique dont il est raisonnable de conclure, vu son contenu, le contenu de tout site Web ou autre banque de données auquel il donne accès par hyperlien ou l’information qu’il donne sur la personne à contacter, qu’il a pour but, entre autres, d’encourager la participation à une activité commerciale et, notamment, tout message électronique qui, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>comporte une offre d’achat, de vente, de troc ou de louage d’un produit, bien, service, terrain ou droit ou intérêt foncier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>offre une possibilité d’affaires, d’investissement ou de jeu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>annonce ou fait la promotion d’une chose ou possibilité mentionnée aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>fait la promotion d’une personne, y compris l’image de celle-ci auprès du public, comme étant une personne qui accomplit — ou a l’intention d’accomplir — un des actes mentionnés aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Assimilation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le message électronique comportant une demande de consentement en vue de la transmission d’un message visé au paragraphe (2) est aussi considéré comme un message électronique commercial.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exclusion</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>N’est pas considéré comme un message électronique commercial le message électronique visé aux paragraphes (2) ou (3) envoyé à des fins d’observation de la loi, de sécurité publique, de protection du Canada, de conduite des affaires internationales ou de défense du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Destinataire du message</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Dans la présente loi, la mention de la personne qui reçoit le message électronique et celle de la personne à qui il est envoyé vise le titulaire du compte correspondant à l’adresse électronique à laquelle le message est envoyé ainsi que toute personne dont il est raisonnable de croire qu’elle est ou pourrait être autorisée par le titulaire du compte à utiliser l’adresse électronique.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>INCOMPATIBILITÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Primauté de la présente loi</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi l’emportent sur les dispositions incompatibles de la partie 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>OBJET</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Objet de la loi</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>La présente loi a pour objet de promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation des pratiques commerciales qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique pour les raisons suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>elles nuisent à l’accessibilité, à la fiabilité, à l’efficience et à l’utilisation optimale des moyens de communication électronique dans le cadre des activités commerciales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elles entraînent des coûts supplémentaires pour les entreprises et les consommateurs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>elles compromettent la protection de la vie privée et la sécurité des renseignements confidentiels;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>elles minent la confiance des Canadiens quant à l’utilisation des moyens de communication électronique pour l’exercice de leurs activités commerciales au Canada et à l’étranger.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>SA MAJESTÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Certains mandataires de Sa Majesté liés</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Toute personne morale ayant la qualité de mandataire de Sa Majesté par déclaration expresse faite sous le régime d’une loi du Parlement ou d’une province est liée par la présente loi quand elle exerce des activités commerciales en cette qualité.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>APPLICATION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Exclusion : radiodiffusion</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>La présente loi ne s’applique pas aux entreprises de radiodiffusion pour tout ce qui concerne la radiodiffusion, au sens donné à ces termes au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiodiffusion</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>OBLIGATIONS ET INTERDICTIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Messages électroniques non sollicités</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit d’envoyer à une adresse électronique un message électronique commercial, de l’y faire envoyer ou de permettre qu’il y soit envoyé, sauf si :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la personne à qui le message est envoyé a consenti expressément ou tacitement à le recevoir;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le message est conforme au paragraphe (2).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du message</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le message doit respecter les exigences réglementaires quant à sa forme et comporter, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements réglementaires permettant d’identifier la personne qui l’a envoyé ainsi que, le cas échéant, celle au nom de qui il a été envoyé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements permettant à la personne qui l’a reçu de communiquer facilement avec l’une ou l’autre des personnes visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la description d’un mécanisme d’exclusion conforme au paragraphe <XRefInternal>11</XRefInternal>(1).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Période de validité des renseignements</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La personne qui envoie le message électronique commercial ainsi que, le cas échéant, celle au nom de qui il a été envoyé sont tenues de veiller à ce que les renseignements visés à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) soient valables pendant au moins soixante jours après la transmission du message.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le fait d’amorcer la transmission d’un message électronique est assimilé à l’envoi de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ne sont pertinents ni le fait que l’adresse électronique à laquelle le message électronique est envoyé existe ou non ni le fait que ce message arrive ou non à la destination voulue.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le présent article ne s’applique pas aux messages électroniques commerciaux suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les messages qui sont envoyés par une personne physique ou au nom de celle-ci à une autre, si ces personnes ont entre elles des liens familiaux ou personnels, au sens des règlements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les messages qui sont envoyés à une personne qui exerce des activités commerciales et qui constituent uniquement une demande — notamment une demande de renseignements — portant sur ces activités;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les messages qui font partie d’une catégorie réglementaire ou qui sont envoyés dans les circonstances précisées par règlements.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ne s’applique pas aux messages électroniques commerciaux qui sont uniquement, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des messages qui donnent, à la demande des personnes qui les reçoivent, un prix ou une estimation pour la fourniture de biens, produits, services, terrains ou droits ou intérêts fonciers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>des messages qui facilitent, complètent ou confirment la réalisation d’une opération commerciale que les personnes qui les reçoivent ont au préalable accepté de conclure avec les personnes qui les ont envoyés ou, le cas échéant, celles au nom de qui ils ont été envoyés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>des messages qui donnent des renseignements en matière de garantie, de rappel ou de sécurité à l’égard de biens ou produits utilisés ou achetés par les personnes qui reçoivent ces messages ou de services obtenus par celles-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>des messages qui donnent des éléments d’information factuels aux personnes qui les reçoivent à l’égard :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit de l’utilisation ou de l’achat par ces personnes, pendant une certaine période, de biens, produits ou services offerts par les personnes qui ont envoyé ces messages ou, le cas échéant, celles au nom de qui ils ont été envoyés au titre d’un abonnement, d’une adhésion, d’un compte, d’un prêt ou de toute autre relation semblable,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit de cet abonnement, cette adhésion, ce compte, ce prêt ou cette autre relation;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>des messages qui fournissent des renseignements directement liés au statut d’employé des personnes qui les reçoivent ou à tout régime de prestations auquel elles participent ou dont elles tirent des avantages;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>des messages au moyen desquels sont livrés des biens, produits ou services, y compris des mises à jour ou des améliorations à l’égard de ceux-ci, auxquels les personnes qui reçoivent ces messages ont droit au titre d’une opération déjà conclue avec les personnes qui les ont envoyés ou, le cas échéant, celles au nom de qui ils ont été envoyés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>des messages envoyés à l’une des fins prévues par les règlements.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le présent article ne s’applique pas au télécommunicateur du seul fait qu’il offre un service de télécommunication qui rend possible la transmission du message.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le présent article ne s’applique pas aux messages électroniques suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les messages qui consistent, en tout ou en partie, en des communications vocales bilatérales qu’ont entre elles, en direct, des personnes physiques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les messages envoyés par fac-similé à un compte téléphone;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les enregistrements de la parole envoyés à un compte téléphone.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Modification des données de transmission</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit, dans le cadre d’activités commerciales, de modifier ou de faire modifier les données de transmission d’un message électronique de façon à ce qu’il soit livré non seulement à la destination précisée par son expéditeur, mais aussi à une autre destination, ou encore uniquement à une telle autre destination, sauf dans l’un ou l’autre des cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la modification est effectuée avec le consentement exprès de l’expéditeur ou de la personne à qui le message est envoyé et la personne qui fait ou fait faire la modification se conforme au paragraphe <XRefInternal>11</XRefInternal>(4);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la modification est effectuée au titre d’une ordonnance judiciaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas si la modification est effectuée par un télécommunicateur pour la gestion d’un réseau.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Installation d’un programme d’ordinateur</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit, dans le cadre d’activités commerciales, d’installer ou de faire installer un programme d’ordinateur dans l’ordinateur d’une autre personne ou, après avoir ainsi installé ou fait installer un programme d’ordinateur, de faire envoyer un message électronique par cet ordinateur, sauf si la personne qui accomplit l’acte en question :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit le fait avec le consentement exprès du propriétaire ou de l’utilisateur autorisé de l’ordinateur et se conforme au paragraphe <XRefInternal>11</XRefInternal>(5);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit le fait en vertu d’une ordonnance judiciaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Champ d’application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il n’y a contravention au paragraphe (1) que si l’ordinateur se trouve au Canada au moment des actes reprochés ou si l’auteur de ceux-ci soit se trouve au Canada à ce moment-là, soit agit sur les instructions d’une personne qui s’y trouve au moment où elle les lui donne.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>8</XRefInternal></MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Il est interdit de faire accomplir, même indirectement, tout acte contraire à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>8</XRefInternal>, ou d’aider ou d’encourager quiconque à accomplir un tel acte.</Text></Section><Section><MarginalNote>Consentement exprès : articles 6 à 8</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque entend obtenir le consentement exprès d’une personne pour accomplir un acte visé à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>8</XRefInternal> doit, lorsqu’il demande le consentement, énoncer en termes simples et clairs, les renseignements suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les fins auxquelles le consentement est sollicité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements réglementaires permettant d’identifier la personne qui sollicite le consentement et, s’il est sollicité au nom d’une autre personne, les renseignements réglementaires permettant d’identifier celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>tout autre renseignement précisé par règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), pour l’application de l’article <XRefInternal>6</XRefInternal>, la personne qui sollicite le consentement exprès au nom d’une autre personne dont l’identité est inconnue :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, n’est tenue de donner au titre de cet alinéa, lorsqu’elle demande le consentement, que les renseignements réglementaires permettant d’établir sa propre identité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, se conforme aux règlements à l’égard de l’utilisation du consentement et des conditions de cette utilisation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exigence supplémentaire : article <XRefInternal>8</XRefInternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Quiconque entend obtenir le consentement exprès d’une personne pour accomplir un acte visé à l’article <XRefInternal>8</XRefInternal> doit en outre, lorsqu’il demande le consentement, fournir les renseignements précisés par règlement et énoncer en termes simples, clairs et généraux la fonction et l’objet du programme d’ordinateur qui sera installé si le consentement est donné.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exigences supplémentaires</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En plus de respecter les exigences prévues aux paragraphes (1) et (3), lorsqu’elle sollicite le consentement exprès d’une autre personne en vue de l’installation d’un programme d’ordinateur qui effectue une ou plusieurs des fonctions mentionnées au paragraphe (5), la personne doit décrire les éléments du programme qui effectuent ces fonctions — notamment leur nature et objet et les conséquences prévisibles qu’ils auront sur le fonctionnement de l’ordinateur — et les porter à l’attention de l’autre personne, de la façon prévue par règlement, en termes clairs et facilement lisibles et ailleurs que dans le contrat de licence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fonctions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les fonctions visées au paragraphe (4) sont celles mentionnées ci-dessous dont la personne qui sollicite le consentement sait qu’elles auront pour effet de faire fonctionner l’ordinateur d’une façon contraire aux attentes raisonnables du propriétaire ou de l’utilisateur autorisé de celui-ci et dont il entend qu’elles aient cet effet :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la collecte de renseignements personnels sur l’ordinateur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’entrave au contrôle de l’ordinateur par le propriétaire ou l’utilisateur autorisé de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la modification des paramètres, préférences ou commandements déjà installés ou mis en mémoire dans l’ordinateur ou l’entrave à leur utilisation, à l’insu du propriétaire ou de l’utilisateur autorisé de l’ordinateur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la modification des données déjà mises en mémoire dans l’ordinateur ayant pour effet d’empêcher, d’interrompre ou d’entraver l’accès ou l’utilisation légitimes de ces données par le propriétaire ou l’utilisateur autorisé de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la communication de l’ordinateur, sans l’autorisation de son propriétaire ou utilisateur autorisé, avec un autre ordinateur ou dispositif;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>l’installation d’un programme activé par un tiers à l’insu du propriétaire ou de l’utilisateur autorisé de l’ordinateur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>toute autre fonction précisée dans les règlements.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe (4) ne s’applique pas au programme d’ordinateur qui effectue une fonction mentionnée au paragraphe (5) si celle-ci est uniquement de faire la collecte, d’utiliser ou de communiquer des données de transmission ou d’effectuer une opération précisée par les règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception : mise à jour ou à niveau</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Les paragraphes (1) et (3) ne s’appliquent pas à l’installation de la mise à jour ou à niveau d’un programme d’ordinateur installé ou utilisé avec consentement exprès donné conformément à ces paragraphes si la personne qui a donné le consentement a le droit de recevoir la mise à jour ou à niveau aux termes de celui-ci et que l’installation est faite conformément à ceux-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption de consentement exprès</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>La personne est réputée consentir expressément à l’installation d’un programme d’ordinateur si, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le programme est, selon le cas :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>un témoin de connexion,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>un code HTML,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>un JavaScript,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>un système d’exploitation,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>tout autre programme qui ne peut être exécuté que par l’entremise d’un autre programme auquel elle a déjà expressément consenti à l’installation ou à l’utilisation,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>tout autre programme précisé par règlement;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il est raisonnable de croire, d’après son comportement, qu’elle consent à l’installation du programme.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consentement tacite : article <XRefInternal>6</XRefInternal></MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Pour l’application de l’article <XRefInternal>6</XRefInternal>, il n’y a consentement tacite que dans l’un ou l’autre des cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la personne qui envoie le message, le fait envoyer ou en permet l’envoi a, avec la personne qui le reçoit, des relations d’affaires en cours ou des relations privées en cours;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la personne à qui le message est envoyé a publié bien en vue, ou a ainsi fait publier, l’adresse électronique à laquelle il a été envoyé, la publication ne comporte aucune mention précisant qu’elle ne veut recevoir aucun message électronique commercial non sollicité à cette adresse et le message a un lien soit avec l’exercice des attributions de la personne, soit avec son entreprise commerciale ou les fonctions qu’elle exerce au sein d’une telle entreprise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la personne à qui le message est envoyé a communiqué l’adresse électronique à laquelle il est envoyé à la personne qui envoie le message, le fait envoyer ou en permet l’envoi, sans aucune mention précisant qu’elle ne veut recevoir aucun message électronique commercial non sollicité à cette adresse et le message a un lien soit avec l’exercice des attributions de la personne, soit avec son entreprise commerciale ou les fonctions qu’elle exerce au sein d’une telle entreprise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le message est envoyé dans les autres circonstances prévues par règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>relations d’affaires en cours</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (9), <DefinedTermFr>relations d’affaires en cours</DefinedTermFr> s’entend des relations d’affaires entre la personne qui envoie le message, le fait envoyer ou en permet l’envoi et la personne qui le reçoit, découlant, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de l’achat ou du louage par la seconde personne, au cours des deux ans précédant la date d’envoi du message, d’un bien, produit, service, terrain ou droit ou intérêt foncier de la première personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de l’acceptation par la seconde personne, au cours de cette période, d’une possibilité d’affaires, d’investissement ou de jeu offerte par la première personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>du troc d’une chose mentionnée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) intervenu entre elles au cours de cette période;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de tout contrat — toujours en vigueur ou venu à échéance au cours de cette période — conclu par écrit entre elles au sujet d’une chose non mentionnée aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>d’une demande — notamment une demande de renseignements — présentée par la seconde personne à la première, au cours des six mois précédant la date d’envoi du message, relativement à une chose ou à une possibilité mentionnée aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (10), les organisations ci-après sont susceptibles d’avoir des relations d’affaires :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les coopératives au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les coopératives</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les coopératives au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les associations coopératives de crédit</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les organisations similaires constituées en personne morale sous le régime d’une loi fédérale ou provinciale.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>Dans le cas où une personne a les relations d’affaires en cours visées au paragraphe (10) avec une autre personne dans le cadre d’une entreprise et que celle-ci est vendue, l’acheteur est réputé avoir des relations d’affaires avec cette autre personne dans le cadre de cette entreprise.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>relations privées en cours</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(13)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (9), <DefinedTermFr>relations privées en cours</DefinedTermFr> s’entend des relations entre la personne qui envoie le message, le fait envoyer ou en permet l’envoi et la personne qui le reçoit, qui ne sont pas des relations d’affaires et qui découlent, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’un don ou d’un cadeau offert par la seconde personne à la première au cours des deux ans précédant la date d’envoi du message, dans le cas où cette première personne est un organisme de bienfaisance enregistré au sens du paragraphe 248(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, une organisation ou un parti politiques ou un candidat — au sens de toute loi fédérale ou provinciale — à une charge publique élective;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>du travail effectué à titre de bénévole par la seconde personne pour la première au cours des deux ans précédant la date d’envoi du message, dans le cas où cette première personne est un organisme de bienfaisance enregistré au sens du paragraphe 248(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, une organisation ou un parti politiques ou un candidat — au sens de toute loi fédérale ou provinciale — à une charge publique élective;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’une adhésion, au sens des règlements, de la seconde personne auprès de la première au cours des deux ans précédant la date d’envoi du message, dans le cas où cette première personne est un club, une association ou un organisme bénévole, au sens des règlements.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(14)</Label><Text>Les règles ci-après s’appliquent au calcul des périodes mentionnées aux paragraphes (10) et (13) à l’égard de l’achat ou du louage d’un bien, produit, service, terrain ou droit ou intérêt foncier ou à l’égard d’un don, d’un cadeau ou d’une adhésion :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant de l’achat, du louage, du don ou du cadeau, s’il y a achat ou utilisation étalé sur une période donnée au titre d’un abonnement, d’un compte, d’un prêt ou de toute autre relation semblable, la période mentionnée à l’un ou l’autre de ces paragraphes commence à la date d’expiration de l’abonnement, du compte, du prêt ou de la relation semblable en question;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’une adhésion, la période commence à la date d’expiration de celle-ci.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mécanisme d’exclusion : article <XRefInternal>6</XRefInternal></MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le mécanisme d’exclusion mentionné à l’alinéa <XRefInternal>6</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) doit respecter les exigences suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>permettre à la personne qui reçoit le message électronique d’exprimer sans frais sa volonté de ne plus recevoir d’autres messages électroniques commerciaux — ou certaines catégories de ceux-ci — de la personne qui l’a envoyé ou, le cas échéant, de celle au nom de qui il a été envoyé, en utilisant soit la méthode qui a été employée pour envoyer le message, soit, si cela est pratiquement impossible, toute autre méthode électronique qui lui permet d’exprimer cette volonté;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>fournir l’adresse électronique ou un lien à la page du Web à laquelle la personne peut communiquer sa volonté.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Période de validité des renseignements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne qui a envoyé le message électronique commercial ainsi que, le cas échéant, celle au nom de qui il a été envoyé sont tenues de veiller à ce que l’adresse ou la page visées à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) soient valables pendant au moins soixante jours après la transmission du message.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suite à donner</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La personne qui a envoyé le message ainsi que, le cas échéant, celle au nom de qui il a été envoyé sont tenues de veiller à ce qu’il soit donné suite à la volonté mentionnée au paragraphe (1) sans délai et, en tout état de cause, au plus tard dix jours ouvrables après que cette volonté a été communiquée à l’adresse ou à la page mentionnées à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et ce, sans nécessiter d’autre intervention de la part de la personne qui a reçu le message.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Retrait du consentement : article <XRefInternal>7</XRefInternal></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La personne qui a le consentement exprès de l’expéditeur ou de la personne à qui le message est envoyé pour accomplir tout acte mentionné à l’article <XRefInternal>7</XRefInternal> doit veiller :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pendant toute la durée de validité du consentement, à ce que la personne qui a donné son consentement dispose d’une adresse électronique où donner avis du retrait de son consentement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à ce qu’il soit donné suite à l’avis du retrait de consentement donné conformément à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) sans délai et, en tout état de cause, au plus tard dix jours ouvrables après l’avoir reçu.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Retrait du consentement : article <XRefInternal>8</XRefInternal></MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La personne qui a le consentement exprès du propriétaire ou de l’utilisateur autorisé pour accomplir tout acte mentionné à l’article <XRefInternal>8</XRefInternal> doit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>veiller à ce que, pendant l’année suivant l’installation, en vertu du consentement, du programme d’ordinateur qui effectue une ou plusieurs des fonctions mentionnées au paragraphe <XRefInternal>10</XRefInternal>(5), à l’exception de celles qui sont prévues au paragraphe <XRefInternal>10</XRefInternal>(6), le propriétaire ou l’utilisateur autorisé, selon le cas, dispose d’une adresse électronique où envoyer sa demande d’enlèvement ou de désactivation du programme, s’il estime que la fonction de celui-ci n’a pas été énoncée correctement lorsque le consentement a été demandé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où l’énoncé des principaux éléments de la fonction ou des fonctions du programme mentionnées au paragraphe <XRefInternal>10</XRefInternal>(5) fait au moment où le consentement a été demandé n’était pas correct, sur réception de la demande visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) au cours de la période d’un an qui y est prévue, aider le plus tôt possible, à ses frais, la personne qui a donné son consentement à enlever ou à désactiver le programme.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Contravention à article <XRefInternal>6</XRefInternal></MarginalNote><Label>12.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il n’y a contravention à l’article <XRefInternal>6</XRefInternal> que si un ordinateur situé au Canada est utilisé pour envoyer ou récupérer le message électronique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contravention à l’article <XRefInternal>7</XRefInternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il n’y a contravention à l’article <XRefInternal>7</XRefInternal> que si un ordinateur situé au Canada est utilisé pour envoyer, acheminer ou récupérer le message électronique.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>La preuve du consentement nécessaire à l’accomplissement de tout acte qui serait par ailleurs interdit au titre de l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>8</XRefInternal> incombe à la personne qui en allègue l’existence.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>SANCTIONS ADMINISTRATIVES PÉCUNIAIRES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Désignation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Personne désignée</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Pour l’application de l’un ou l’autre des articles <XRefInternal>15</XRefInternal> à <XRefInternal>46</XRefInternal>, le Conseil peut désigner toute personne — individuellement ou au titre de son appartenance à une catégorie — nommée en application de l’article 8 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes</XRefExternal>, pour exercer des pouvoirs relativement à toute question mentionnée dans la désignation.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Demande de préservation de données</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Demande de préservation de données</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne désignée pour l’application du présent article peut faire signifier à un télécommunicateur une demande pour l’obliger à préserver des données de transmission qui sont ou seront en sa possession ou sous sa responsabilité.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Expiration et annulation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (5), la demande expire vingt et un jours après sa signification, à moins qu’avant son expiration un avis la renouvelant — pour une période additionnelle de vingt et un jours — n’ait été signifié au télécommunicateur. La demande ne peut être renouvelée qu’une seule fois et un avis l’annulant peut être signifié à tout moment.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>But de la demande</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La personne désignée pour l’application du présent article ne peut présenter une demande ou la renouveler qu’aux fins :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit de vérifier le respect de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit de décider si une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> a été commise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>soit de faciliter une enquête, instance ou poursuite relative à une contravention à une loi d’un État étranger visant des comportements essentiellement semblables à ceux interdits par l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La personne désignée qui fait signifier la demande peut l’assortir de conditions visant à empêcher la divulgation de tout ou partie de son contenu ou de son existence si elle a des motifs raisonnables de croire que cette divulgation compromettrait le déroulement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une enquête menée au titre de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une enquête, instance ou poursuite relative à une contravention à une loi d’un État étranger visant des comportements essentiellement semblables à ceux interdits par l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Expiration et annulation des conditions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les conditions visant à empêcher la divulgation expirent six mois après la signification de la demande, à moins qu’avant l’expiration de celles-ci un avis les renouvelant — pour une période additionnelle de six mois — n’ait été signifié au télécommunicateur. L’avis renouvelant les conditions ne peut être signifié qu’une seule fois et un avis les annulant peut l’être à tout moment.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préservation et destruction des données de transmission</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le télécommunicateur à qui est signifiée la demande est tenu :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve des paragraphes <XRefInternal>16</XRefInternal>(2) et (3), de préserver les données jusqu’à l’expiration de la demande ou son annulation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de détruire les données qui ne sont pas conservées dans le cadre normal de son activité commerciale, de même que tout document établi en vue de les préserver en application du présent article, dès que la demande expire ou est annulée, sauf si un avis exigeant la communication d’un document fondé sur ces données lui a été signifié en vertu de l’article <XRefInternal>17</XRefInternal>.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Demande de révision</MarginalNote><Label>16.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les cinq jours ouvrables suivant la signification de la demande de préservation, le télécommunicateur peut demander par écrit au Conseil soit de réviser la demande au motif que la préservation de tout ou partie des données lui causerait un fardeau injustifié, soit de réviser les conditions visant à empêcher la divulgation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du Conseil</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Après étude des observations du télécommunicateur et de la personne désignée pour l’application de l’article <XRefInternal>15</XRefInternal>, le Conseil peut accueillir ou rejeter la demande de révision ou modifier, de la façon qu’il estime indiquée dans les circonstances, la demande de préservation ou les conditions visant à empêcher la divulgation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de la demande : dispense</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il présente une demande de révision au motif que la préservation de tout ou partie des données lui causerait un fardeau injustifié et que le Conseil ne se prononce pas sur la question dans les cinq jours ouvrables, le télécommunicateur est dégagé de l’obligation de préserver les données faisant l’objet de la demande de révision et dont il acquiert la possession ou la responsabilité après l’expiration de ces cinq jours.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Signification de la décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le Conseil fait signifier au télécommunicateur copie de sa décision et l’avise par la même occasion de son droit d’interjeter appel.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Avis de communication</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Avis de communication</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne désignée pour l’application du présent article peut faire signifier à toute personne un avis pour l’obliger à communiquer la copie de tout document qui est en sa possession ou sous sa responsabilité ou à établir tout document à partir de données, renseignements ou documents qui sont en sa possession ou sous sa responsabilité et à le communiquer.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>But de l’avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Elle ne peut établir l’avis qu’à l’une ou l’autre des fins suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>vérifier le respect de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>décider si une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> a été commise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>faciliter une enquête, instance ou poursuite relative à une contravention à une loi d’un État étranger visant des comportements essentiellement semblables à ceux interdits par l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de l’avis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’avis précise le lieu et la forme de la communication, le délai dans lequel elle doit être faite ainsi que le nom de la personne à qui elle doit l’être.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La personne désignée peut assortir l’avis de conditions visant à empêcher la divulgation de tout ou partie de son contenu, ou de son existence si elle a des motifs raisonnables de croire que cette divulgation compromettrait le déroulement :</Text><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une enquête menée au titre de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une enquête, instance ou poursuite relative à une contravention à une loi d’un État étranger visant des comportements essentiellement semblables à ceux interdits par l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Expiration et annulation des conditions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les conditions visant à empêcher la divulgation expirent six mois après la signification de l’avis, à moins qu’avant l’expiration de celles-ci un avis les renouvelant — pour une période additionnelle de six mois — n’ait été signifié à la personne en question. L’avis renouvelant les conditions ne peut être signifié qu’une seule fois et un avis les annulant peut l’être à tout moment.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Aucune restitution</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Il n’est pas nécessaire de retourner à la personne les documents ou copies de documents qu’elle a communiqués en application du présent article.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Demande de révision</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne à qui a été signifié l’avis peut, à tout moment avant la date prévue pour la communication d’un document, demander par écrit au Conseil soit de réviser l’avis au motif que l’obligation d’établir ou de communiquer le document est déraisonnable dans les circonstances ou que la communication révélerait des renseignements protégés, soit de réviser les conditions visant à empêcher la divulgation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de la demande : dispense</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si la demande de révision est faite au motif que l’obligation d’établir ou de communiquer le document est déraisonnable dans les circonstances, la personne en question n’a pas à le faire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du Conseil</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Après étude des observations de la personne en question et de la personne désignée pour l’application de l’article <XRefInternal>17</XRefInternal>, le Conseil peut accueillir ou rejeter la demande ou modifier, de la façon qu’il estime indiquée dans les circonstances, l’obligation d’établir ou de communiquer le document ou les conditions visant à empêcher la divulgation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modalités</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il confirme l’obligation de communiquer le document, le Conseil précise le lieu et la forme de la communication, le délai dans lequel elle doit être faite et le nom de la personne à qui elle doit l’être.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Signification de la décision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le Conseil fait signifier copie de sa décision à la personne en question et l’avise par la même occasion de son droit d’interjeter appel.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Mandats</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, un juge de paix peut signer un mandat autorisant la personne désignée pour l’application du présent article qui y est nommée à procéder à la visite d’un lieu s’il est convaincu, sur la foi d’une dénonciation sous serment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>que la visite est nécessaire pour l’une ou l’autre des raisons suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>vérifier le respect de la présente loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>décider si une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> a été commise,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>faciliter une enquête, instance ou poursuite relative à une contravention à une loi d’un État étranger visant des comportements essentiellement semblables à ceux interdits par l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal>;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une maison d’habitation, soit qu’un refus a été opposé à la visite, soit qu’il existe des motifs raisonnables de croire qu’un tel refus sera opposé ou que le consentement de l’occupant ne peut être obtenu.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions relatives au mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat peut être assorti des conditions que le juge de paix estime indiquées, notamment des conditions visant à protéger les renseignements protégés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs dans l’exécution du mandat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sous réserve des conditions précisées dans le mandat, la personne désignée peut — dans l’exécution du mandat —, pour l’application des sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (iii) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>examiner toute chose se trouvant dans le lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>utiliser ou faire utiliser les moyens de communication se trouvant dans le lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>utiliser ou faire utiliser un ordinateur se trouvant dans le lieu pour examiner les données qu’il contient ou auxquelles il donne accès;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>établir ou faire établir des documents fondés sur ces données;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>utiliser ou faire utiliser le matériel de reproduction pour copier des documents;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>emporter, pour examen ou reproduction, toute chose se trouvant dans le lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>interdire ou limiter l’accès à tout ou partie du lieu.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de prêter assistance</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le propriétaire, le responsable du lieu et toute personne s’y trouvant doivent prêter à la personne désignée toute l’assistance possible pour lui permettre d’exécuter le mandat et lui donner les documents, données et renseignements — y compris ceux qui permettent d’établir leur identité — qu’elle peut raisonnablement exiger à cette fin.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exécution du mandat</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le mandat ne peut, sauf autorisation spéciale du juge de paix, être exécuté qu’entre six heures et vingt et une heures.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit de passer sur une propriété privée</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>La personne désignée peut, afin d’accéder au lieu visé par le mandat délivré en vertu du paragraphe (1), pénétrer dans une propriété privée et y circuler, et ce sans encourir de poursuites à cet égard; il est entendu que personne ne peut s’y opposer et qu’aucun mandat n’est nécessaire pour pénétrer sur cette propriété privée, sauf s’il s’agit d’une maison d’habitation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne accompagnant la personne désignée</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Toute personne peut, à la demande de la personne désignée, accompagner celle-ci en vue de l’aider à accéder au lieu visé par le mandat, et ce sans encourir de poursuites à cet égard.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Usage de la force</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>La personne désignée ne peut recourir à la force dans l’exécution du mandat que si celui-ci en autorise expressément l’usage et que si elle-même est accompagnée d’un agent de la paix.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Violations</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Violations</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> constitue une violation exposant son auteur à une sanction administrative pécuniaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>But de la sanction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’imposition de la sanction vise non pas à punir, mais plutôt à favoriser le respect de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination du montant de la sanction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour la détermination du montant de la sanction, il est tenu compte des éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le but de la sanction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la nature et la portée de la violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les antécédents de l’auteur de la violation, à savoir violation à la présente loi, comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> et contravention à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> qui met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>ses antécédents au regard des engagements contractés en vertu du paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1) et des consentements signés en vertu du paragraphe 74.12(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> concernant des actes ou omissions qui constituent des comportements susceptibles d’examen visés à l’article 74.011 de cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>tout avantage financier qu’il a retiré de la commission de la violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>sa capacité de payer le montant de la sanction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>tout versement d’une somme qu’il a fait volontairement, à titre de dédommagement, à toute personne touchée par la violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>tout critère prévu par règlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>tout autre élément pertinent.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plafond de la sanction</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le montant maximal de la sanction pour une violation est de 1 000 000 $, dans le cas où l’auteur est une personne physique, et de 10 000 000 $ dans le cas de toute autre personne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoir réglementaire</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>désigner les dispositions dont la contravention constitue une violation distincte pour chacun des jours au cours desquels la contravention se continue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>prévoir les critères pour l’application de l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Engagement</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Engagement</MarginalNote><Label>21.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute personne peut, à tout moment, contracter un engagement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’engagement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>doit être accepté par la personne désignée pour l’application du présent article;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>énonce les actes ou omissions qui constituent une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> et sur lesquels il porte;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>mentionne les dispositions en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>peut comporter les conditions que la personne désignée estime indiquées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>peut prévoir l’obligation de payer une somme précise.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Engagement avant la signification d’un procès-verbal</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si une personne contracte un engagement, aucun procès-verbal ne peut lui être signifié à l’égard des actes ou omissions qui y sont mentionnés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Engagement après la signification d’un procès-verbal</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si une personne contracte un engagement après la signification d’un procès-verbal, la procédure en violation prend fin à son égard en ce qui concerne les actes ou omissions mentionnés dans l’engagement.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Procès-verbaux</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Procès-verbal de violation</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si elle a des motifs raisonnables de croire qu’une violation a été commise, la personne désignée pour l’application du présent article peut dresser un procès-verbal qu’elle fait signifier à l’auteur présumé de la violation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du procès-verbal</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le procès-verbal mentionne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le nom de l’auteur présumé de la violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les actes ou omissions pour lesquels le procès-verbal est signifié et les dispositions en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la sanction à payer, ainsi que le délai et les modalités de paiement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la faculté de présenter des observations au Conseil dans les trente jours suivant la signification du procès-verbal ou dans le délai plus long précisé dans celui-ci, et les modalités à respecter pour ce faire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le fait que le défaut de paiement du montant de la sanction ou l’omission de présenter des observations conformément au procès-verbal vaut déclaration de responsabilité et entraîne l’imposition de la sanction prévue dans celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le fait que, en cas de déclaration de responsabilité, il peut être rendu à l’endroit de la personne en cause une ordonnance lui enjoignant d’accomplir tout acte ou de s’en abstenir pour se conformer à la présente loi, et que l’ordonnance est exécutoire comme si elle avait été rendue par un tribunal compétent.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les procédures en violation se prescrivent par trois ans à compter de la date où la personne désignée en vertu de l’article <XRefInternal>14</XRefInternal> a eu connaissance des éléments constitutifs de la violation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Certificat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout document apparemment délivré par le secrétaire du Conseil et attestant la date où les éléments sont parvenus à la connaissance de la personne désignée en vertu de l’article <XRefInternal>14</XRefInternal> fait foi de son contenu, en l’absence de preuve contraire, sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ni la qualité officielle du signataire.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Responsabilité</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Option</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne à qui est signifié le procès-verbal doit, selon les modalités qui sont prévues dans celui-ci, soit payer le montant de la sanction, soit présenter des observations à l’égard de celui-ci ou à l’égard des actes ou omissions en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Responsabilité réputée</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation soit le paiement du montant de la sanction selon les modalités prévues dans le procès-verbal, soit le défaut de paiement si la personne a omis de présenter des observations selon ces modalités.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Observations</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si la personne présente des observations selon les modalités qui sont prévues dans le procès-verbal, le Conseil décide, selon la prépondérance des probabilités, de sa responsabilité à l’égard de la violation et, le cas échéant, il peut imposer la sanction prévue dans le procès-verbal, en réduire le montant, y renoncer ou encore en suspendre le paiement aux conditions qu’il estime nécessaires pour l’observation de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Signification de la décision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Conseil fait signifier à la personne en question copie de sa décision et l’avise par la même occasion de son droit d’interjeter appel.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Pouvoir de contrainte</MarginalNote><Label>26.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En cas de déclaration de responsabilité de la personne en cause au titre des paragraphes <XRefInternal>24</XRefInternal>(2) ou <XRefInternal>25</XRefInternal>(1), le Conseil peut, par ordonnance, enjoindre à celle-ci de cesser de contrevenir à la disposition en cause.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Signification de la décision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Conseil fait signifier à la personne en question copie de son ordonnance et l’avise par la même occasion de son droit d’interjeter appel.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Appel à la Cour d’appel fédérale</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Appel à la Cour d’appel fédérale</MarginalNote><Label>27.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), il peut être interjeté appel devant la Cour d’appel fédérale d’une décision rendue au titre des articles <XRefInternal>16</XRefInternal>, <XRefInternal>18</XRefInternal> ou <XRefInternal>25</XRefInternal> ou d’une ordonnance rendue en vertu de l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> dans les trente jours suivant la date de la décision ou de l’ordonnance, selon le cas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Questions de fait</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Un tel appel, s’il porte sur une question de fait, est subordonné à l’autorisation de la Cour d’appel fédérale. La demande d’autorisation doit être présentée dans les trente jours suivant la date de la décision ou de l’ordonnance, selon le cas, et l’appel doit être interjeté dans les trente jours suivant la date de l’autorisation.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Recouvrement des sanctions et autres sommes</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Créances de Sa Majesté</MarginalNote><Label>28.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Constituent une créance de Sa Majesté du chef du Canada, dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant la Cour fédérale :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la somme à payer aux termes d’un engagement contracté en vertu du paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1), à compter de la date à laquelle celui-ci a été contracté ou, s’il y a lieu, de la date qui y est précisée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la sanction mentionné dans le procès-verbal, à compter de la date de paiement qui y est précisée, sauf en cas de présentation d’observations selon les modalités qui y sont prévues;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>s’il y a présentation d’observations, le montant de la sanction imposée par le Conseil ou lors d’un appel, selon le cas, à compter de la date de la décision ou, s’il y a lieu, de la date qui y est mentionnée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les frais raisonnables engagés en vue du recouvrement d’une somme ou d’un montant visé à l’un ou l’autre des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le recouvrement de la créance se prescrit par cinq ans à compter de la date à laquelle elle devient exigible.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Receveur général</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Toute créance est versée au receveur général.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Certificat de non-paiement</MarginalNote><Label>29.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil peut établir un certificat de non-paiement pour la partie impayée de toute créance visée au paragraphe 28(1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’enregistrement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’enregistrement du certificat à la Cour fédérale confère à celui-ci valeur de jugement de ce tribunal pour la somme visée et les frais afférents.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règles propres aux violations</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Il est entendu que les violations ne sont pas des infractions; en conséquence, nul ne peut être poursuivi à ce titre sur le fondement de l’article 126 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Administrateurs, dirigeants, etc.</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>En cas de commission par une personne morale d’une violation, ceux de ses dirigeants, administrateurs ou mandataires qui l’ont ordonnée ou autorisée, ou qui y ont consenti ou participé, sont responsables de la violation, que la personne morale fasse ou non l’objet de procédures en violation.</Text></Section><Section><MarginalNote>Responsabilité indirecte</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>L’employeur ou le mandant est responsable de la violation commise par son employé ou son mandataire dans le cadre de son emploi ou du mandat, que celui-ci soit ou non connu ou fasse ou non l’objet de procédures en violation.</Text></Section><Section><MarginalNote>Moyen de défense</MarginalNote><Label>33.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Nul ne peut être tenu responsable d’une violation s’il prouve qu’il a pris toutes les précautions voulues pour prévenir sa commission.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Principes de la common law</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règles et principes de la common law qui font d’une circonstance une justification ou une excuse dans le cadre d’une poursuite pour infraction s’appliquent à l’égard de toute violation sauf dans la mesure où ils sont incompatibles avec la présente loi.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Questions de droit et de fait</MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil peut décider, dans les procédures prévues par la présente loi, aussi bien des questions de droit que des questions de fait.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Jugements d’autres tribunaux</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les décisions qu’il rend sur des questions de fait, le Conseil n’est pas lié par les conclusions ou jugements des tribunaux, lesquels sont cependant admissibles devant lui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Litispendance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Conseil peut décider des questions de fait dont connaît déjà un tribunal.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Le Conseil a, dans les procédures prévues par la présente loi, les attributions d’une cour supérieure en ce qui concerne la comparution et l’interrogatoire des témoins ainsi que la production et l’examen des pièces.</Text></Section><Section><MarginalNote>Comités</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le président du Conseil peut former des comités chargés de décider, au nom du Conseil, de toute question dans une procédure prévue par la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présidence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si le comité se compose de plusieurs membres, le président désigne celui qui en assume la présidence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décisions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les comités prennent leurs décisions à la majorité de leurs membres.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation du mandat</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le membre dont le mandat est échu peut, avec l’agrément du président, terminer les procédures dont il est saisi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les comités ont, pour l’étude des procédures qui leur sont soumises, les pouvoirs et fonctions qui sont conférés au Conseil par la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Règles</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, le Conseil peut établir des règles relatives à la présentation des demandes et des observations qui lui sont adressées et à la tenue des procédures engagées devant lui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Forme et teneur des demandes, avis et procès-verbaux</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut déterminer la forme et la teneur des demandes, avis et procès-verbaux prévus aux articles <XRefInternal>15</XRefInternal>, <XRefInternal>17</XRefInternal> et <XRefInternal>22</XRefInternal>, respectivement.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Admissibilité en preuve</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>Les demandes, avis ou procès-verbaux prévus aux articles <XRefInternal>15</XRefInternal>, <XRefInternal>17</XRefInternal> et <XRefInternal>22</XRefInternal> respectivement, ainsi que la copie de toute décision rendue en vertu des articles <XRefInternal>16</XRefInternal>, <XRefInternal>18</XRefInternal> ou <XRefInternal>25</XRefInternal> ou de toute ordonnance rendue en vertu de l’article <XRefInternal>26</XRefInternal>, apparemment signifiés sont admissibles en preuve sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ni la qualité officielle du signataire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Renseignements rendus publics</MarginalNote><Label>39.</Label><Text>Le Conseil peut rendre publics :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le nom de la personne qui a contracté un engagement, la nature de celui-ci, notamment les actes ou omissions et les dispositions en cause, les conditions qu’il comporte et, le cas échéant, la somme à payer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le nom de la personne qui est réputée responsable de la violation ou qui en est reconnue responsable par le Conseil ou une instance d’appel, les actes ou omissions et les dispositions en cause et, le cas échéant, le montant de la sanction à payer.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Assimilation</MarginalNote><Label>40.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La demande signifiée au titre de l’article <XRefInternal>15</XRefInternal>, l’avis signifié au titre de l’article <XRefInternal>17</XRefInternal>, l’engagement contracté en vertu de l’article <XRefInternal>21</XRefInternal> ou l’ordonnance rendue en vertu de l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> peut être assimilé à une ordonnance du tribunal compétent avec prise d’effet à la date à laquelle la demande, l’avis ou l’ordonnance a été signifié ou l’engagement contracté; le cas échéant, son exécution peut s’effectuer selon les mêmes modalités.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’assimilation peut se faire par dépôt, auprès du greffier du tribunal compétent :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une copie de la demande certifiée par la personne désignée pour l’application de l’article <XRefInternal>15</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’une copie de l’avis certifiée par la personne désignée pour l’application de l’article <XRefInternal>17</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’une copie de l’engagement certifiée par la personne désignée pour l’application de l’article <XRefInternal>21</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>d’une copie de l’ordonnance certifiée par le secrétaire du Conseil.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Annulation ou modification</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À la demande de la personne désignée pour l’application de l’article <XRefInternal>21</XRefInternal> et de la personne qui a contracté l’engagement déposé auprès du tribunal compétent, celui-ci annule ou modifie l’engagement s’il constate qu’un autre engagement a été contracté par cette dernière à l’égard des mêmes actes ou omissions.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>INJONCTION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Injonction</MarginalNote><Label>41.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si, sur demande présentée par la personne désignée pour l’application du présent article, il conclut à l’imminence ou la probabilité d’un fait constituant une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal>, ou tendant à sa commission, le tribunal compétent peut, par ordonnance, enjoindre à toute personne nommée dans la demande :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de s’abstenir de tout acte qui, à son avis, constitue la contravention ou tend à sa commission;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’accomplir tout acte susceptible, à son avis, d’empêcher la commission de la contravention.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’injonction est subordonnée à la signification d’un préavis d’au moins quarante-huit heures aux personnes nommées dans la demande, sauf lorsque cela serait contraire à l’intérêt public en raison de l’urgence de la situation.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>INFRACTIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Non-conformité</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>Commet une infraction quiconque refuse ou omet de se conformer à une demande présentée en vertu de l’article <XRefInternal>15</XRefInternal> ou à un avis établi en vertu de l’article <XRefInternal>17</XRefInternal> ou contrevient au paragraphe <XRefInternal>19</XRefInternal>(4).</Text></Section><Section><MarginalNote>Entrave et fausses déclarations</MarginalNote><Label>43.</Label><Text>Commet une infraction quiconque entrave l’action de la personne désignée dans l’exercice de ses fonctions ou, sciemment, lui fait une déclaration fausse ou trompeuse ou lui fournit des renseignements faux ou trompeurs.</Text></Section><Section><MarginalNote>Administrateurs et dirigeants des personnes morales</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>En cas de commission par une personne morale d’une infraction, ceux de ses dirigeants, administrateurs ou mandataires qui l’ont ordonnée ou autorisée, ou qui y ont consenti ou participé, sont considérés comme des coauteurs de l’infraction, que la personne morale ait été ou non poursuivie.</Text></Section><Section><MarginalNote>Responsabilité indirecte</MarginalNote><Label>45.</Label><Text>L’employeur ou le mandant est responsable de l’infraction commise par son employé ou son mandataire dans le cadre de son emploi ou du mandat, que celui-ci soit ou non connu ou ait été ou non poursuivi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Infractions</MarginalNote><Label>46.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction prévue aux articles <XRefInternal>42</XRefInternal> ou <XRefInternal>43</XRefInternal> est coupable d’une infraction passible, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’une amende maximale :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit de 10 000 $, ou de 25 000 $ en cas de récidive, s’il s’agit d’une personne physique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit de 100 000 $, ou de 250 000 $ en cas de récidive, dans le cas de toute autre personne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Moyen de défense</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Nul ne peut être déclaré coupable d’une infraction prévue à l’article <XRefInternal>42</XRefInternal> s’il prouve qu’il a pris toutes les précautions voulues pour prévenir sa perpétration.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>DROIT PRIVÉ D’ACTION</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Demande</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>47.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute personne qui prétend être touchée par les actes ou omissions qui constituent une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi ou à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> qui met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi — ou un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> — peut demander au tribunal compétent de rendre une ordonnance au titre de l’article <XRefInternal>51</XRefInternal> à l’endroit de toute personne dont elle prétend qu’elle est l’auteur de la contravention ou du comportement susceptible d’examen, ou en est responsable par l’effet des articles <XRefInternal>52</XRefInternal> et <XRefInternal>53</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf si le tribunal compétent en décide autrement, la demande se prescrit par trois ans à compter de la date où le demandeur a eu connaissance des éléments constitutifs de la contravention ou du comportement susceptible d’examen.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration accompagnant la demande</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La demande est accompagnée d’une déclaration sous serment énonçant tous les actes ou omissions et toutes les dispositions en cause et autres faits sur lesquels elle se fonde, la prétendue contravention ou le prétendu comportement susceptible d’examen ainsi que, si le demandeur prétend avoir subi une perte ou des dommages ou avoir engagé des dépenses par suite de la contravention ou du comportement susceptible d’examen, la nature et le montant de ces perte, dommages ou dépenses.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Signification</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le demandeur signifie sans délai une copie de la demande à chaque personne à l’endroit de laquelle une ordonnance est demandée ainsi qu’au Conseil ou au Commissaire à la protection de la vie privée, selon qu’il s’agit respectivement d’une contravention à la présente loi ou à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal>, et au commissaire de la concurrence s’il s’agit d’un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>48.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le tribunal ne peut, dans les cas ci-après, examiner la demande alléguant une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> et visant à obtenir l’ordonnance prévue à l’alinéa 51(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la personne visée par la demande a contracté un engagement en vertu du paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1) ou reçu signification d’un procès-verbal en vertu du paragraphe <XRefInternal>22</XRefInternal>(1), à l’égard des actes ou omissions mentionnés dans la demande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elle est responsable de la contravention par l’effet des articles <XRefInternal>52</XRefInternal> ou <XRefInternal>53</XRefInternal>, et la personne morale, l’employé ou le mandataire, selon le cas, qui a commis la contravention a contracté un engagement en vertu du paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1) ou reçu signification d’un procès-verbal en vertu du paragraphe <XRefInternal>22</XRefInternal>(1), à l’égard des actes ou omissions mentionnés dans la demande.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Certificat du Conseil</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur demande écrite de la personne visée par la demande d’ordonnance, le Conseil remet au tribunal, dans les dix jours ouvrables, un certificat établissant, s’il en est convaincu, qu’elle est une personne responsable de la contravention par l’effet des articles <XRefInternal>52</XRefInternal> ou <XRefInternal>53</XRefInternal> et qu’à l’égard des actes ou omissions mentionnés dans la demande d’ordonnance, un engagement a été contracté ou un procès-verbal a été signifié. Dès lors qu’il reçoit le certificat, le tribunal ne peut examiner la demande d’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de la demande</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le tribunal décide qu’il peut examiner la demande visant à obtenir l’ordonnance prévue à l’alinéa <XRefInternal>51</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à l’endroit de la personne en cause, alors, à moins que la demande ne soit abandonnée à son égard :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aucun engagement ne peut être contracté par elle au titre du paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1), ni aucun procès-verbal lui être signifié au titre du paragraphe <XRefInternal>22</XRefInternal>(1), à l’égard des actes ou omissions mentionnés dans la demande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>aucun engagement ne peut être contracté au titre du paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1) par la personne morale, l’employé ou le mandataire, selon le cas, qui a commis la contravention, ni aucun procès-verbal lui être signifié au titre du paragraphe <XRefInternal>22</XRefInternal>(1), à l’égard des actes ou omissions mentionnés dans la demande.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Notification de l’abandon</MarginalNote><Label>49.</Label><Text>Si la demande visant à obtenir l’ordonnance prévue à l’alinéa <XRefInternal>51</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est abandonnée, le demandeur notifie ce fait sans délai à toute personne qui a reçu signification d’une copie de la demande au titre du paragraphe <XRefInternal>47</XRefInternal>(4).</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Audience</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Droit d’intervenir</MarginalNote><Label>50.</Label><Text>Est autorisé à intervenir dans le cadre de la demande présentée au titre du paragraphe <XRefInternal>47</XRefInternal>(1) en ce qui touche l’ordonnance visée à l’alinéa <XRefInternal>51</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ainsi que dans toute procédure qui y est liée :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le Conseil, si la demande a trait à une contravention à la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le commissaire de la concurrence, si la demande a trait à un comportement susceptible d’examen visé à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le Commissaire à la protection de la vie privée, si la demande a trait à une contravention à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Ordonnance</MarginalNote><Label>51.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il est convaincu, après audition de la demande, qu’une ou plusieurs personnes ont contrevenu à une disposition ou ont eu un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, mentionnés dans la demande, le tribunal saisi peut ordonner que les sommes ci-après soient versées au demandeur :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une somme égale au montant de la perte ou des dommages qu’il a subis ou des dépenses qu’il a engagées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>une somme maximale :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>dans le cas d’une contravention à l’article <XRefInternal>6</XRefInternal>, de 200 $ à l’égard de chaque contravention, jusqu’à concurrence de 1 000 000 $ par jour pour l’ensemble des contraventions,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dans le cas d’une contravention aux articles <XRefInternal>7</XRefInternal> ou <XRefInternal>8</XRefInternal>, de 1 000 000 $ par jour au cours desquels se commet la contravention,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>sous réserve des sous-alinéas (iv) et (v), dans le cas d’une contravention à l’article <XRefInternal>9</XRefInternal>, de 1 000 000 $ pour chaque contravention,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>dans le cas d’une contravention à l’article <XRefInternal>9</XRefInternal> résultant du fait d’accomplir ou de faire accomplir un acte contraire à l’article <XRefInternal>6</XRefInternal> ou d’aider ou d’encourager à accomplir un tel acte, s’il y a eu contravention à cet article, de 200 $ à l’égard de chaque contravention au même article, jusqu’à concurrence de 1 000 000 $ par jour pour l’ensemble des contraventions à celui-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>dans le cas d’une contravention à l’article <XRefInternal>9</XRefInternal> résultant du fait d’accomplir ou de faire accomplir un acte contraire aux articles <XRefInternal>7</XRefInternal> ou <XRefInternal>8</XRefInternal> ou d’aider ou d’encourager à accomplir un tel acte, s’il y a eu contravention à l’un ou l’autre de ces articles, de 1 000 000 $ par jour au cours desquels se commet cette contravention,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>dans le cas d’une contravention à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> qui met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi, de 1 000 000 $ par jour au cours desquels se commet la contravention,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>dans le cas d’un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, de 200 $ à l’égard de chaque comportement, jusqu’à concurrence de 1 000 000 $ par jour pour l’ensemble des comportements.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>But de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ordonnance prévue à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) vise non pas à punir, mais plutôt à favoriser le respect de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, selon le cas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Critères</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour la détermination de la somme visée à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), il est tenu compte des éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le but de l’ordonnance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la nature et la portée de la contravention ou du comportement susceptible d’examen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les antécédents de tout auteur de la contravention, à savoir contravention à la présente loi et à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> qui met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi et comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>ses antécédents au regard des engagements contractés en vertu du paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1) et des consentements signés en vertu du paragraphe 74.12(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> concernant des actes ou omissions qui constituent des comportements susceptibles d’examen visés à l’article 74.011 de cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>tout avantage financier qu’il a retiré de la commission de la contravention ou du comportement susceptible d’examen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>sa capacité de payer la totalité de la somme en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>toute somme reçue par le demandeur, à titre de dédommagement, relativement à la contravention ou au comportement susceptible d’examen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>tout critère prévu par règlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>tout autre élément pertinent.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règles propres aux contraventions et aux comportements susceptibles d’examen</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Administrateurs et dirigeants des personnes morales</MarginalNote><Label>52.</Label><Text>Si une personne morale commet une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi ou à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> qui met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi ou un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, ceux de ses dirigeants, administrateurs ou mandataires qui l’ont ordonné ou autorisé, ou qui y ont consenti ou participé, sont responsables de la contravention ou du comportement, que la personne morale fasse ou non l’objet de procédures à cet égard.</Text></Section><Section><MarginalNote>Responsabilité indirecte</MarginalNote><Label>53.</Label><Text>Si un employé ou un mandataire, dans le cadre de son emploi ou de son mandat, a commis une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi ou à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> qui met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi ou a eu un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, son employeur ou son mandant est responsable de la contravention ou du comportement, que l’employé ou le mandataire soit ou non connu ou fasse ou non l’objet de procédures à cet égard.</Text></Section><Section><MarginalNote>Moyen de défense</MarginalNote><Label>54.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Nul ne peut être tenu responsable d’une contravention à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi ou à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> qui met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi ou d’un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> s’il prouve qu’il a pris toutes les précautions voulues pour les prévenir.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Principes de la common law</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règles et principes de la common law qui font d’une circonstance une justification ou une excuse dans le cadre d’une poursuite pour infraction s’appliquent à l’égard de toute contravention et de tout comportement mentionnés au paragraphe (1) sauf dans la mesure où ils sont incompatibles avec la présente loi, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> ou la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, selon le cas.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Solidarité</MarginalNote><Label>55.</Label><Text>Si, aux termes du paragraphe <XRefInternal>51(1)</XRefInternal>, plusieurs personnes ont contrevenu à une disposition ou ont eu un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, mentionnés dans la demande visée au paragraphe <XRefInternal>47</XRefInternal>(1), elles sont solidairement responsables du versement des sommes fixées par le tribunal compétent au titre du paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1).</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>CONSULTATION ET COMMUNICATION DE RENSEIGNEMENTS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Communication par une organisation</MarginalNote><Label>56.</Label><Text>Malgré le paragraphe 7(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal>, toute organisation visée par la partie 1 de cette loi peut, de sa propre initiative, communiquer au Conseil, au commissaire de la concurrence ou au Commissaire à la protection de la vie privée tout renseignement en sa possession dans le cas où elle croit que celui-ci est lié, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à une contravention :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit à l’article 52.01 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, aux articles 52, 52.1, 53, 55 ou 55.1 de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>soit à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> qui met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>soit aux mesures prises par le Conseil au titre de l’article 41 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal> à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, aux articles 74.01, 74.02, 74.04, 74.05 ou 74.06 de cette loi.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Consultation</MarginalNote><Label>57.</Label><Text>Le Conseil, le commissaire de la concurrence et le Commissaire à la protection de la vie privée se consultent mutuellement, dans la mesure où ils le jugent indiqué, afin d’assurer la réglementation efficace, en vertu de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal>, des pratiques commerciales qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et de coordonner les activités qu’ils exercent respectivement à cet égard en vertu de ces lois.</Text></Section><Section><MarginalNote>Communication par le Conseil</MarginalNote><Label>58.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil peut communiquer tout renseignement obtenu dans l’exercice de ses attributions relatives à l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, à l’article 41 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal> :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au Commissaire à la protection de la vie privée s’il croit que le renseignement est lié à l’exercice des attributions de ce dernier au titre de la partie 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> et met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>au commissaire de la concurrence s’il croit que le renseignement est lié à l’exercice des attributions de ce dernier au titre des articles 52.01 ou 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, des articles 52, 52.1, 53, 55, 55.1, 74.01, 74.02, 74.04, 74.05 ou 74.06 de cette loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication par le commissaire de la concurrence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré l’article 29 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, le commissaire de la concurrence peut communiquer tout renseignement obtenu dans l’exercice de ses attributions relatives aux articles 52.01 ou 74.011 de cette loi ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, aux articles 52, 52.1, 53, 55, 55.1, 74.01, 74.02, 74.04, 74.05 ou 74.06 de la même loi :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au Commissaire à la protection de la vie privée s’il croit que le renseignement est lié aux attributions de ce dernier au titre de la partie 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> et met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>au Conseil s’il croit que le renseignement est lié à l’exécution de l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, de l’article 41 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication par le Commissaire à la protection de la vie privée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Commissaire à la protection de la vie privée peut communiquer tout renseignement qu’il a obtenu dans l’exercice de ses attributions au titre de la partie 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> et qui met en cause soit une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi, soit un acte, allégué dans une plainte, qu’il a décidé au titre des paragraphes 12(2) ou 12.2(2) de la même loi de ne pas ou de ne plus examiner :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au commissaire de la concurrence s’il croit que le renseignement est lié à l’exercice des attributions de ce dernier au titre des articles 52.01 ou 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, des articles 52, 52.1, 53, 55, 55.1, 74.01, 74.02, 74.04, 74.05 ou 74.06 de cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>au Conseil s’il croit que le renseignement est lié à l’exécution de l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, de l’article 41 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Utilisation des renseignements par le Conseil</MarginalNote><Label>59.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil ne peut utiliser les renseignements qui lui sont communiqués en vertu des alinéas <XRefInternal>58</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou (3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) que pour l’exécution de l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, de l’article 41 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Utilisation des renseignements par le commissaire de la concurrence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire de la concurrence ne peut utiliser les renseignements qui lui sont communiqués en vertu des alinéas <XRefInternal>58</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou (3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) que pour l’exercice de ses attributions au titre des articles 52.01 ou 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, des articles 52, 52.1, 53, 55, 55.1, 74.01, 74.02, 74.04, 74.05 ou 74.06 de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Utilisation des renseignements par le Commissaire à la protection de la vie privée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Commissaire à la protection de la vie privée ne peut utiliser les renseignements qui lui sont communiqués en vertu des alinéas <XRefInternal>58</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) que pour l’exercice de ses attributions au titre de la partie 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> mettant en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>États étrangers et organisations internationales</MarginalNote><Label>60.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les renseignements peuvent être communiqués aux termes d’accords ou d’ententes conclus par écrit entre, d’une part, le gouvernement du Canada, le Conseil, le commissaire de la concurrence ou le Commissaire à la protection de la vie privée et, d’autre part, le gouvernement d’un État étranger, une organisation internationale d’États ou de gouvernements, ou l’un de leurs organismes, si la personne qui les communique croit que, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements pourraient être utiles à une enquête, instance ou poursuite relative à une contravention à une loi d’un État étranger visant des comportements essentiellement semblables :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit à ceux interdits, selon le cas :</Text><Clause><Label>(A)</Label><Text>par l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal>,</Text></Clause><Clause><Label>(B)</Label><Text>par l’article 52.01 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, les articles 52, 52.1, 53, 55 ou 55.1 de cette loi,</Text></Clause></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit à ceux qui constituent une contravention à l’article 5 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> et mettent en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>soit à ceux susceptibles d’examen visé à l’article 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, aux articles 74.01, 74.02 ou 74.04, 74.05 ou 74.06 de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>soit à ceux qui constituent une contravention aux mesures prises par le Conseil au titre de l’article 41 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal> à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la communication est nécessaire afin d’obtenir de l’État étranger, de l’organisation ou de l’organisme des renseignements qui pourraient être liés à l’une ou l’autre des fins ci-après, et ne va pas au-delà de ce que cette fin exige :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>l’exécution de l’un des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’exercice par le commissaire de la concurrence de ses attributions au titre des articles 52.01 ou 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou, à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, des articles 52, 52.1, 53, 55, 55.1, 74.01, 74.02, 74.04, 74.05 ou 74.06 de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>l’exercice par le Commissaire à la protection de la vie privée de ses attributions au titre de la partie 1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> qui met en cause une collecte ou une utilisation visée aux paragraphes 7.1(2) ou (3) de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>l’exécution de l’article 41 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal> à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fins d’utilisation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les accords et ententes mentionnés au paragraphe (1) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, précisent que les renseignements ne peuvent être utilisés qu’à des fins se rapportant à une enquête, instance ou poursuite relative à une contravention à une loi d’un État étranger portant sur des comportements visés aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (iv);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, prévoient que les renseignements seront traités de manière confidentielle et ne seront pas autrement communiqués sans le consentement exprès de la personne responsable de la communication.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réserve : ententes</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les ententes mentionnées au paragraphe (1) conclues par le Conseil ou le Commissaire à la protection de la vie privée ne peuvent viser que les contraventions aux lois d’un État étranger dont la sanction ne serait pas considérée comme pénale sous le régime du droit canadien.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Champ d’application</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Ne peuvent être communiqués en vertu du paragraphe (1) que les renseignements obtenus :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit dans la facilitation d’une enquête, instance ou poursuite relative à une contravention à une loi d’un État étranger visant des comportements essentiellement semblables à ceux mentionnés aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (iv);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit dans le cadre des activités visées aux sous-alinéas (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) à (iv).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application du présent article, une entente est notamment conclue lorsque le gouvernement du Canada, le Conseil ou le commissaire de la concurrence ou le Commissaire à la protection de la vie privée accepte par écrit une demande d’assistance de la part du gouvernement d’un État étranger, d’une organisation internationale d’États ou de gouvernements, ou de l’un de leurs organismes, si la demande est accompagnée d’une déclaration de la part de son auteur que celui-ci fournira son assistance selon un rapport de réciprocité.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>61.</Label><Text>Le Conseil, le commissaire de la concurrence et le Commissaire à la protection de la vie privée fournissent au ministre de l’Industrie tout rapport que celui-ci leur demande pour la coordination de la mise en application des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi, des articles 52.01 et 74.011 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> et de l’article 7.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DISPOSITIONS GÉNÉRALES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Conseil</MarginalNote><Label>62.</Label><Text>Le Conseil est chargé de l’exécution des articles <XRefInternal>6</XRefInternal> à <XRefInternal>46</XRefInternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>63.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil peut, avec l’approbation du gouverneur en conseil, engager des experts ou toutes autres personnes pour l’aider dans l’exercice de ses attributions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération des experts</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les experts ou autres personnes engagés par le Conseil touchent la rémunération que fixe le gouverneur en conseil et sont indemnisés, selon ce que fixe ce dernier, des frais de déplacement et de séjour engagés dans l’exercice de leurs fonctions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération et dépenses payables sur les crédits</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La rémunération et les dépenses des experts et autres personnes engagés par le Conseil sont payées sur les fonds que le Parlement affecte à l’application de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Règlements : gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>64.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, pour l’application de l’article <XRefInternal>6</XRefInternal>, les circonstances dans lesquelles le consentement est réputé avoir été retiré;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>définir <DefinedTermFr>liens familiaux</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>liens personnels</DefinedTermFr> pour l’application de l’alinéa 6(5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, pour l’application de l’alinéa <XRefInternal>6</XRefInternal>(5)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), les catégories de messages électroniques commerciaux et les circonstances dans lesquelles ceux-ci sont envoyés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, pour l’application de l’alinéa <XRefInternal>6</XRefInternal>(6)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>), des fins pour l’envoi des messages électroniques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, pour l’application de l’alinéa <XRefInternal>10</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), l’utilisation du consentement et les conditions de cette utilisation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>préciser des fonctions pour l’application de l’alinéa <XRefInternal>10</XRefInternal>(5)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>préciser des opérations pour l’application du paragraphe <XRefInternal>10</XRefInternal>(6);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>préciser des programmes pour l’application du sous-alinéa 10(8)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(vi);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>prévoir les circonstances mentionnées au paragraphe <XRefInternal>10</XRefInternal>(9) dans lesquelles le consentement est tacite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>définir <DefinedTermFr>adhésion</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>club</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>association</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>organisme bénévole</DefinedTermFr> pour l’application du paragraphe <XRefInternal>10</XRefInternal>(13);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>désigner les dispositions dont la contravention constitue une contravention distincte pour chacun des jours au cours desquels elle se continue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>prévoir les critères supplémentaires à prendre en compte pour déterminer la somme à verser au titre de l’alinéa <XRefInternal>51</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>prendre toute autre mesure d’application de la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlements : Conseil</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>régir la forme de la demande de consentement pour l’application des paragraphes <XRefInternal>10</XRefInternal>(1) et (3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>régir les engagements visés au paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>régir, notamment par l’établissement de présomptions et de règles de preuve, la signification des documents autorisés ou exigés par la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prendre toute mesure d’ordre réglementaire prévue par la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Examen de l’application de la loi</MarginalNote><Label>65.</Label><Text>Trois ans après l’entrée en vigueur du présent article, un comité du Sénat, de la Chambre des communes ou mixte, désigné ou établi à cette fin, procède à un examen des dispositions et de l’application de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Relations d’affaires ou privées préexistantes</MarginalNote><Label>66.</Label><Text>Si, à l’entrée en vigueur de l’article 6, des personnes ont des relations d’affaires ou privées en cours — au sens des paragraphes <XRefInternal>10</XRefInternal>(10) et (13) respectivement, abstraction faite des périodes qui y sont prévues — dans le cadre desquelles elles se sont envoyé des messages électroniques commerciaux, elles ont consenti tacitement à recevoir de tels messages et ce consentement vaut jusqu’à ce qu’elles le retirent ou, au plus tard, jusqu’à l’expiration des trois ans suivant l’entrée en vigueur de cet article.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Mises à jour ou à niveau</MarginalNote><Label>67.</Label><Text>Si des programmes ont été installés dans l’ordinateur d’une personne avant la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>8</XRefInternal>, cette personne est réputée avoir consenti à la mise à jour ou à niveau de ces programmes et ce consentement vaut jusqu’à ce qu’elle le retire ou, au plus tard, jusqu’à l’expiration des trois ans suivant l’entrée en vigueur de cet article.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATION DE LA PRÉSENTE LOI</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>68.</Label><Text>Le paragraphe <XRefInternal>6</XRefInternal>(8) de la présente loi est abrogé.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-22</MarginalNote><TitleText>MODIFICATION DE LA LOI SUR LE CONSEIL DE LA RADIODIFFUSION ET DES TÉLÉCOMMUNICATIONS CANADIENNES</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 38, art. 85; 2001, ch. 34, art. 31(A)</MarginalNote><Label>69.</Label><Text>Le paragraphe 12(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Télécommunications</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les conseillers à temps plein et le président exercent les attributions que la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal>, les lois spéciales — au sens du paragraphe 2(1) de cette loi — et la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal> confèrent respectivement au Conseil et à son président.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-34; L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 19</MarginalNote><TitleText>MODIFICATION DE LA <XRefExternal reference-type="act">LOI SUR LA CONCURRENCE</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), par. 20(3)</MarginalNote><Label>70.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>document</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>document</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>record</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>document</DefinedTermFr> Renseignements enregistrés sur quelque support que ce soit qui peuvent être compris par une personne ou lus par un ordinateur ou un autre dispositif.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>données</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>data</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>données</DefinedTermFr> Sauf à la partie III, signes, signaux, symboles ou représentations de concepts qui sont préparés ou l’ont été de façon à pouvoir être utilisés dans un ordinateur.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>localisateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>locator</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>localisateur</DefinedTermFr> Toute chaîne de caractères normalisés ou tout renseignement servant à identifier une source de données dans un ordinateur, notamment l’adresse URL.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>message électronique</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>electronic message</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>message électronique</DefinedTermFr> Message envoyé par tout moyen de télécommunication, notamment un message alphabétique, sonore, vocal ou image.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>objet</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>subject matter information</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>objet</DefinedTermFr> Partie du message électronique qui contient des renseignements censés résumer le contenu du message ou donner une indication à l’égard de ce contenu.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ordinateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>computer system</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ordinateur</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 342.1(2) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>renseignement</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>information</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>renseignement</DefinedTermFr> S’entend notamment de données.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>renseignements sur l’expéditeur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>sender information</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>renseignements sur l’expéditeur</DefinedTermFr> Partie du message électronique, notamment les données liées à la source, au routage, à l’adressage ou à la signalisation, qui contient ou qui est censée contenir l’identité de l’expéditeur ou l’origine du message.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 24</MarginalNote><Label>71.</Label><Text>Le paragraphe 16(6) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 24</MarginalNote><Label>72.</Label><Text>Le paragraphe 20(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Copies</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les copies d’un document visé au paragraphe (1) obtenues au moyen de tout procédé de reproduction sont, lorsqu’il est démontré au moyen d’un témoignage oral ou d’un affidavit qu’il s’agit de copies conformes, admissibles en preuve dans toute procédure prévue par la présente loi et leur force probante est la même que celle des documents originaux.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 10; 2002, ch. 16, art. 5</MarginalNote><Label>73.</Label><Text>Les paragraphes 33(1) à (7) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Injonction provisoire</MarginalNote><Label>33.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le tribunal peut par ordonnance, sur demande présentée par le procureur général du Canada ou le procureur général d’une province ou pour leur compte, prononcer une injonction provisoire interdisant à toute personne nommément désignée dans la demande de faire quoi que ce soit qui, d’après lui, pourrait constituer une infraction visée à la partie VI — à l’exception d’une infraction à l’article 52 comportant l’utilisation d’un moyen de télécommunication ou d’une infraction aux articles 52.01, 52.1 ou 53 — ou à l’article 66, ou tendre à la perpétration d’une telle infraction, en attendant que les procédures prévues au paragraphe 34(2) ou des poursuites soient engagées ou achevées contre la personne en question, s’il constate que, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la personne a accompli, est sur le point d’accomplir ou accomplira vraisemblablement un acte constituant l’infraction, ou tendant à sa perpétration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si l’infraction est commise ou se poursuit :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>ou bien il en résultera, pour la concurrence, un préjudice auquel il ne peut être adéquatement remédié en vertu d’une autre disposition de la présente loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>ou bien un dommage grave sera vraisemblablement causé en l’absence de l’ordonnance et, après l’évaluation comparative des inconvénients, il est préférable de rendre l’ordonnance.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Injonction — infraction comportant l’utilisation d’un moyen de télécommunication</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le tribunal peut par ordonnance, sur demande présentée par le procureur général du Canada ou le procureur général d’une province ou pour leur compte, prononcer une injonction interdisant à toute personne nommément désignée dans la demande de faire quoi que ce soit qui, d’après lui, pourrait constituer une infraction visée à l’article 52 comportant l’utilisation d’un moyen de télécommunication ou aux articles 52.01, 52.1 ou 53, ou tendre à la perpétration d’une telle infraction, s’il constate que, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la personne a accompli, est sur le point d’accomplir ou accomplira vraisemblablement un acte constituant l’infraction, ou tendant à sa perpétration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si l’infraction est commise ou se poursuit, un dommage grave sera vraisemblablement causé en l’absence de l’ordonnance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>après l’évaluation comparative des inconvénients, il est préférable de rendre l’ordonnance.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Injonction contre des tiers — infraction comportant l’utilisation d’un moyen de télécommunication</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Le tribunal peut par ordonnance, sur demande présentée par le procureur général du Canada ou le procureur général d’une province ou pour leur compte, prononcer une injonction enjoignant à toute personne nommément désignée dans la demande de s’abstenir de fournir à une autre personne un produit qui, d’après lui, est ou sera vraisemblablement utilisé pour la perpétration ou la continuation d’une infraction à l’article 52 comportant l’utilisation d’un moyen de télécommunication ou d’une infraction aux articles 52.01, 52.1 ou 53, ou lui enjoignant d’accomplir tout acte qu’il estime susceptible d’empêcher la perpétration ou la continuation d’une telle infraction, s’il constate que, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une personne a accompli, est sur le point d’accomplir ou accomplira vraisemblablement un acte constituant l’infraction, ou tendant à sa perpétration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si l’infraction est commise ou se poursuit, un dommage grave sera vraisemblablement causé en l’absence de l’ordonnance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>après l’évaluation comparative des inconvénients, il est préférable de rendre l’ordonnance.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), un préavis d’au moins quarante-huit heures de la présentation de la demande d’injonction prévue à l’un des paragraphes (1) à (1.2) doit être donné, par ou pour le procureur général du Canada ou le procureur général d’une province, selon le cas, à chaque personne contre laquelle est demandée cette injonction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le tribunal saisi de la demande prévue à l’un des paragraphes (1) à (1.2) est convaincu qu’on ne peut raisonnablement se conformer au paragraphe (2) ou que l’urgence de la situation est telle que la signification du préavis visé au paragraphe (2) serait contraire à l’intérêt public, il peut donner suite à la demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, mais l’injonction qu’il prononce en vertu de l’un des paragraphes (1) à (1.2) sur demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language> n’a effet que pour la période — d’au plus dix jours — que spécifie l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Libellé de l’injonction</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’injonction prononcée en vertu de l’un des paragraphes (1) à (1.2) doit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>être libellée de la manière que le tribunal estime nécessaire et suffisante pour répondre aux besoins en l’occurrence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve du paragraphe (3), avoir effet pendant la période que spécifie l’ordonnance.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation ou annulation de l’injonction</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sur demande, présentée par le procureur général du Canada ou le procureur général d’une province ou pour leur compte ou par toute personne que vise une injonction prononcée en vertu de l’un des paragraphes (1) à (1.2) ou pour son compte, et sur préavis d’au moins quarante-huit heures donné à toutes les autres parties à l’injonction, le tribunal qui prononce l’injonction peut, par ordonnance :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>malgré les paragraphes (3) et (4), proroger l’injonction, avec ou sans modification, pendant le délai ferme que spécifie l’ordonnance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>révoquer l’injonction.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation du requérant</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Lorsqu’une injonction est prononcée en vertu de l’un des paragraphes (1) à (1.2), le procureur général du Canada ou le procureur général d’une province, selon le cas, doit, avec toute la diligence possible, intenter et mener à terme toute poursuite ou toutes procédures résultant des actes qui ont motivé l’injonction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine pour transgression</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le tribunal peut infliger l’amende qu’il estime indiquée ou un emprisonnement maximal de deux ans à quiconque contrevient à l’injonction qu’il a prononcée en vertu de l’un des paragraphes (1) à (1.2).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, par. 12(1)</MarginalNote><Label>74.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 52(1.2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Indications</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Il est entendu que, pour l’application du présent article et des articles 52.01, 52.1, 74.01, 74.011 et 74.02, le fait de permettre que des indications soient données ou envoyées est assimilé au fait de donner ou d’envoyer des indications.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, par. 12(1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 52(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>sont données, au cours d’opérations de vente en magasin, par démarchage ou par communication orale à l’aide de tout moyen de télécommunication, à un usager éventuel;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>75.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 52, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Indications fausses ou trompeuses dans les renseignements sur l’expéditeur ou dans l’objet</MarginalNote><Label>52.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Nul ne peut, aux fins de promouvoir, directement ou indirectement, soit la fourniture ou l’usage d’un produit, soit des intérêts commerciaux quelconques, envoyer ou faire envoyer, sciemment ou sans se soucier des conséquences, des indications fausses ou trompeuses dans les renseignements sur l’expéditeur ou dans l’objet d’un message électronique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indications fausses ou trompeuses dans un message électronique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Nul ne peut, aux fins de promouvoir, directement ou indirectement, soit la fourniture ou l’usage d’un produit, soit des intérêts commerciaux quelconques, envoyer ou faire envoyer dans un message électronique, sciemment ou sans se soucier des conséquences, des indications fausses ou trompeuses sur un point important.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indications fausses ou trompeuses dans un localisateur</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Nul ne peut, aux fins de promouvoir, directement ou indirectement, soit la fourniture ou l’usage d’un produit, soit des intérêts commerciaux quelconques, donner ou faire donner, sciemment ou sans se soucier des conséquences, des indications fausses ou trompeuses dans un localisateur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve non nécessaire</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu qu’il n’est pas nécessaire, afin d’établir qu’il y a eu infraction à l’un ou l’autre des paragraphes (1) à (3), de prouver que quelqu’un a été trompé ou induit en erreur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise en compte de l’impression générale</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Dans toute poursuite intentée en vertu des paragraphes (1) à (3), il est tenu compte de l’impression générale que les indications donnent ainsi que de leur sens littéral.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Infraction et peine</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Quiconque contrevient à l’un ou l’autre des paragraphes (1) à (3) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, l’amende que le tribunal estime indiquée et un emprisonnement maximal de quatorze ans, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 200 000 $ et un emprisonnement maximal d’un an, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comportement susceptible d’examen</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Les dispositions de la partie VII.1 n’ont pas pour effet d’exclure l’application du présent article au fait de donner des indications qui constitue un comportement susceptible d’examen au sens de cette partie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédures en vertu de la partie VII.1</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Aucune poursuite ne peut être intentée à l’endroit d’une personne en application du présent article si les faits au soutien de la poursuite sont les mêmes ou essentiellement les mêmes que ceux allégués au soutien d’une ordonnance demandée à l’endroit de cette personne en vertu de la partie VII.1.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Pour l’application du présent article :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le fait d’amorcer la transmission d’un message électronique est assimilé à l’envoi de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ne sont pertinents ni le fait que l’adresse électronique à laquelle le message électronique est envoyé existe ou non ni le fait que ce message soit reçu ou non par son destinataire.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Aide aux États étrangers</MarginalNote><Label>52.02</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire peut, en vue d’aider une enquête, instance ou poursuite relative à une loi d’un État étranger ou d’une organisation internationale d’États ou de gouvernements visant des comportements essentiellement semblables à ceux interdits par les articles 52, 52.01, 52.1, 53, 55 et 55.1 :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>mener toute enquête qu’il juge nécessaire pour recueillir des renseignements utiles en vertu des pouvoirs que lui confère la présente loi ou le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> pour enquêter sur une infraction visée par l’un ou l’autre de ces articles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>communiquer ces renseignements au gouvernement de l’État étranger ou à l’organisation internationale, ou à tout organisme de ceux-ci qui est chargé de mener des enquêtes ou d’intenter des poursuites relativement à la loi à l’égard de laquelle l’aide est accordée, si le destinataire des renseignements déclare par écrit que ceux-ci :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>d’une part, ne seront utilisés qu’à des fins se rapportant à cette enquête, instance ou poursuite,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>d’autre part, seront traités de manière confidentielle et, sauf pour l’application du sous-alinéa (i), ne seront pas communiqués par ailleurs sans le consentement exprès du commissaire.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réciprocité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour décider s’il doit accorder son aide en vertu du paragraphe (1), le commissaire vérifie si l’État étranger, l’organisation internationale ou l’organisme accepte d’aider les enquêtes, instances ou poursuites relatives aux articles visés à ce paragraphe.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 13</MarginalNote><Label>76.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 52.1(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>télémarketing</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>52.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>télémarketing</DefinedTermFr> s’entend de la pratique qui consiste à communiquer oralement à l’aide de tout moyen de télécommunication aux fins de promouvoir, directement ou indirectement, soit la fourniture ou l’usage d’un produit, soit des intérêts commerciaux quelconques.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 13</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 52.1(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à la divulgation, d’une manière juste et raisonnable, au début de chaque communication, de l’identité de la personne pour le compte de laquelle la communication est effectuée, de la nature du produit ou des intérêts commerciaux dont la promotion est faite et du but de la communication;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 13</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 52.1(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Moment de la divulgation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La divulgation de renseignements visée aux alinéas (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou (3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) doit être faite au cours d’une communication, sauf si l’accusé établit qu’elle a été faite dans un délai raisonnable antérieur à la communication, par n’importe quel moyen, et que les renseignements n’ont pas été demandés au cours de la communication.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>77.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 74.01, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Indications fausses ou trompeuses dans les renseignements sur l’expéditeur ou dans l’objet</MarginalNote><Label>74.011</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est susceptible d’examen le comportement de quiconque envoie ou fait envoyer des indications fausses ou trompeuses dans les renseignements sur l’expéditeur ou dans l’objet d’un message électronique aux fins de promouvoir, directement ou indirectement, soit la fourniture ou l’usage d’un produit, soit des intérêts commerciaux quelconques.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indications fausses ou trompeuses dans un message électronique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Est susceptible d’examen le comportement de quiconque envoie ou fait envoyer dans un message électronique des indications fausses ou trompeuses sur un point important aux fins de promouvoir, directement ou indirectement, soit la fourniture ou l’usage d’un produit, soit des intérêts commerciaux quelconques.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indications fausses ou trompeuses dans un localisateur</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Est susceptible d’examen le comportement de quiconque donne ou fait donner des indications fausses ou trompeuses dans un localisateur aux fins de promouvoir, directement ou indirectement, soit la fourniture ou l’usage d’un produit, soit des intérêts commerciaux quelconques.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise en compte de l’impression générale</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans toute poursuite intentée en vertu du présent article, il est tenu compte, pour déterminer si le comportement est susceptible d’examen, de l’impression générale que les indications donnent ainsi que de leur sens littéral.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application du présent article :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le fait d’amorcer la transmission d’un message électronique est assimilé à l’envoi de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ne sont pertinents ni le fait que l’adresse électronique à laquelle le message électronique est envoyé existe ou non ni le fait que ce message soit reçu ou non par son destinataire.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Aide aux États étrangers</MarginalNote><Label>74.012</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire peut, en vue d’aider une enquête, instance ou poursuite relative à une loi d’un État étranger ou d’une organisation internationale d’États ou de gouvernements visant des comportements essentiellement semblables à ceux susceptibles d’examen au titre des articles 74.01, 74.011, 74.02, 74.04, 74.05 ou 74.06 :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>mener toute enquête qu’il juge nécessaire pour recueillir des renseignements utiles en vertu des pouvoirs que lui confère la présente loi pour enquêter sur un comportement susceptible d’examen au titre de l’un ou l’autre de ces articles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>communiquer ces renseignements au gouvernement de l’État étranger ou à l’organisation internationale, ou à tout organisme de ceux-ci qui est chargé de mener des enquêtes ou d’intenter des poursuites relativement à la loi à l’égard de laquelle l’aide est accordée, si le destinataire des renseignements déclare par écrit que ceux-ci :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>d’une part, ne seront utilisés qu’à des fins se rapportant à cette enquête, instance ou poursuite,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>d’autre part, seront traités de manière confidentielle et, sauf pour l’application du sous-alinéa (i), ne seront pas communiqués par ailleurs sans le consentement exprès du commissaire.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas lorsque la sanction de la contravention de la loi de l’État étranger serait considérée comme pénale sous le régime du droit canadien.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réciprocité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour décider s’il doit accorder son aide en vertu du paragraphe (1), le commissaire vérifie si l’État étranger, l’organisation internationale ou l’organisme accepte d’aider les enquêtes, instances ou poursuites relatives aux articles visés à ce paragraphe.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 22</MarginalNote><Label>78.</Label><Text>L’alinéa 74.03(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>sont données, au cours d’opérations de vente en magasin, par démarchage ou par communication orale à l’aide de tout moyen de télécommunication, à un usager éventuel;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>79.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 74.1, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Déduction</MarginalNote><Label>74.101</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le tribunal conclut qu’une personne a ou a eu un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011, il déduit de toute sanction administrative pécuniaire qu’il fixe aux termes de l’alinéa 74.1(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) toute somme que la personne visée par l’ordonnance, à l’égard du même comportement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ou bien a payée ou est tenue de payer en exécution d’une ordonnance rendue en vertu de l’alinéa <XRefInternal>51</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ou bien s’est engagée à payer, dans le cadre d’un règlement à l’amiable, au titre de l’alinéa <XRefInternal>51</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de cette loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indemnisation et injonction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le tribunal conclut qu’une personne a ou a eu un comportement susceptible d’examen visé au paragraphe 74.011(2), il peut ordonner à celle-ci de payer une somme au titre de l’alinéa 74.1(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et prononcer une injonction provisoire en vertu de l’article 74.111, comme si le comportement était susceptible d’examen visé à l’alinéa 74.01(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 22; 2002, ch. 16, par. 10(1)</MarginalNote><Label>80.</Label><Text>Les paragraphes 74.11(1) à (4) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ordonnance temporaire</MarginalNote><Label>74.11</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande présentée par le commissaire, le tribunal peut ordonner à toute personne qui, d’après lui, a un comportement susceptible d’examen visé par la présente partie de ne pas se comporter ainsi ou d’une manière essentiellement semblable, s’il constate que, en l’absence de l’ordonnance, un dommage grave sera vraisemblablement causé et que, après l’évaluation comparative des inconvénients, il est préférable de rendre l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance temporaire — fourniture d’un produit ou accomplissement d’un acte</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Sur demande présentée par le commissaire, le tribunal peut également ordonner à toute personne nommément désignée dans la demande de s’abstenir de fournir à une autre personne un produit qui, d’après lui, est ou sera vraisemblablement utilisé pour l’adoption d’un comportement susceptible d’examen visé à la présente partie ou lui enjoignant d’accomplir tout acte qu’il estime susceptible d’empêcher un tel comportement s’il constate que, en l’absence de l’ordonnance, un dommage grave sera vraisemblablement causé et que, après l’évaluation comparative des inconvénients, il est préférable de rendre l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée d’application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (5), l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes (1) ou (1.1) a effet ou peut être prorogée à la demande du commissaire pour la période que le tribunal estime suffisante pour répondre aux besoins en l’occurrence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (4), le commissaire, ou la personne agissant pour son compte, donne un préavis d’au moins quarante-huit heures à la personne à l’égard de laquelle est demandée l’ordonnance ou la prorogation prévue aux paragraphes (1), (1.1) ou (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audition <Language xml:lang="la">ex parte</Language></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le tribunal peut entendre <Language xml:lang="la">ex parte</Language> la demande prévue aux paragraphes (1) ou (1.1), s’il est convaincu que le paragraphe (3) ne peut vraisemblablement pas être observé, ou que la situation est à ce point urgente que la signification de l’avis aux termes du paragraphe (3) ne servirait pas l’intérêt public.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 22, art. 22</MarginalNote><Label>81.</Label><Text>L’article 74.16 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Procédures en vertu des articles 52 ou 52.01</MarginalNote><Label>74.16</Label><Text>Aucune demande ne peut être présentée à l’endroit d’une personne au titre de la présente partie si les faits au soutien de la demande sont les mêmes ou essentiellement les mêmes que ceux allégués au soutien d’une procédure engagée à l’endroit de cette personne en vertu des articles 52 ou 52.01.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 5</MarginalNote><TitleText>MODIFICATION DE LA LOI SUR LA PROTECTION DES RENSEIGNEMENTS PERSONNELS ET LES DOCUMENTS ÉLECTRONIQUES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>82.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 7, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>7.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>adresse électronique</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>electronic address</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>adresse électronique</DefinedTermFr> Toute adresse utilisée relativement à l’un des comptes suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un compte courriel;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un compte messagerie instantanée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>tout autre compte similaire.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ordinateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>computer system</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ordinateur</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 342.1(2) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>programme d’ordinateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>computer program</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>programme d’ordinateur</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 342.1(2) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>utiliser</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>access</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>utiliser</DefinedTermFr> S’agissant d’un ordinateur ou d’un réseau informatique, le programmer, lui faire exécuter un programme, communiquer avec lui, y mettre en mémoire, ou en extraire, des données ou utiliser ses ressources de toute autre façon, notamment ses données et ses programmes.</Text></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Collecte, utilisation et communication d’adresses électroniques</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas 7(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c.1</Emphasis><?Pub Caret?>) et l’exception prévue à l’article 4.3 de l’annexe 1 ne s’appliquent pas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à la collecte de l’adresse électronique d’un individu effectuée à l’aide d’un programme d’ordinateur conçu ou mis en marché principalement pour produire ou rechercher des adresses électroniques et les recueillir;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à l’utilisation d’une telle adresse recueillie à l’aide d’un programme d’ordinateur visé à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Collecte et utilisation de renseignements personnels</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les alinéas 7(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>) et l’exception prévue à l’article 4.3 de l’annexe 1 ne s’appliquent pas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à la collecte de renseignements personnels, par tout moyen de télécommunication, dans le cas où l’organisation qui y procède le fait en utilisant ou faisant utiliser un ordinateur en contravention d’une loi fédérale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à l’utilisation de renseignements personnels dont la collecte est visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>83.</Label><Text>L’article 12 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Examen des plaintes par le commissaire</MarginalNote><Label>12.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire procède à l’examen de toute plainte dont il est saisi à moins qu’il estime celle-ci irrecevable pour un des motifs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le plaignant devrait d’abord épuiser les recours internes ou les procédures d’appel ou de règlement des griefs qui lui sont normalement ouverts;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la plainte pourrait avantageusement être instruite, dans un premier temps ou à toutes les étapes, selon des procédures prévues par le droit fédéral — à l’exception de la présente partie — ou le droit provincial;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la plainte n’a pas été déposée dans un délai raisonnable après que son objet a pris naissance.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), le commissaire n’a pas à examiner tout acte allégué dans la plainte qui, à son avis, constituerait, s’il était prouvé, une contravention à l’un des articles 6 à 9 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal> ou à l’article 52.01 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis aux parties</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il décide de ne pas procéder à l’examen de la plainte ou de tout acte allégué dans celle-ci, le commissaire avise le plaignant et l’organisation de sa décision et des motifs qui la justifient.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Raisons impérieuses</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le commissaire peut réexaminer sa décision de ne pas examiner la plainte aux termes du paragraphe (1) si le plaignant le convainc qu’il existe des raisons impérieuses pour ce faire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs du commissaire</MarginalNote><Label>12.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire peut, dans le cadre de l’examen des plaintes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>assigner et contraindre des témoins à comparaître devant lui, à déposer verbalement ou par écrit sous la foi du serment et à produire les documents ou pièces qu’il juge nécessaires pour examiner la plainte dont il est saisi, de la même façon et dans la même mesure qu’une cour supérieure d’archives;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>faire prêter serment;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>recevoir les éléments de preuve ou les renseignements — fournis notamment par déclaration verbale ou écrite sous serment — qu’il estime indiqués, indépendamment de leur admissibilité devant les tribunaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>visiter, à toute heure convenable, tout local — autre qu’une maison d’habitation — occupé par l’organisation, à condition de satisfaire aux normes de sécurité établies par elle pour ce local;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>s’entretenir en privé avec toute personne se trouvant dans le local visé à l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et y mener les enquêtes qu’il estime nécessaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>examiner ou se faire remettre des copies ou des extraits des documents contenant des éléments utiles à l’examen de la plainte et trouvés dans le local visé à l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mode de règlement des différends</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut tenter de parvenir au règlement de la plainte en ayant recours à un mode de règlement des différends, notamment la médiation et la conciliation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut déléguer les pouvoirs que les paragraphes (1) et (2) lui confèrent.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renvoi des documents</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le commissaire ou son délégué renvoie les documents ou pièces demandés en vertu du présent article aux personnes ou organisations qui les ont produits dans les dix jours suivant la requête que celles-ci lui présentent à cette fin, mais rien n’empêche le commissaire ou son délégué d’en réclamer une nouvelle production.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Certificat</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Chaque personne à qui les pouvoirs visés au paragraphe (1) sont délégués reçoit un certificat attestant sa qualité, qu’il présente, sur demande, au responsable du local qui sera visité en application de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Subsection></Section><Heading level="3"><TitleText>Fin de l’examen</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Motifs</MarginalNote><Label>12.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire peut mettre fin à l’examen de la plainte s’il estime, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>qu’il n’existe pas suffisamment d’éléments de preuve pour le poursuivre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>que la plainte est futile, vexatoire ou entachée de mauvaise foi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>que l’organisation a apporté une réponse juste et équitable à la plainte;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>que la plainte fait déjà l’objet d’une enquête au titre de la présente partie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>qu’il a déjà dressé un rapport sur l’objet de la plainte;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>que les circonstances visées à l’un des alinéas 12(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) existent;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>que la plainte fait ou a fait l’objet d’un recours ou d’une procédure visés à l’alinéa 12(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou est ou a été instruite selon des procédures visées à l’alinéa 12(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autre motif</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire peut mettre fin à l’examen de tout acte allégué dans la plainte qui, à son avis, constituerait, s’il était prouvé, une contravention à l’un des articles 6 à 9 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal> ou à l’article 52.01 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> ou un comportement susceptible d’examen visé à l’article 74.011 de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis aux parties</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le commissaire avise le plaignant et l’organisation de la fin de l’examen et des motifs qui la justifient.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>84.</Label><Text>Le paragraphe 13(2) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>85.</Label><Text>Les paragraphes 14(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>14.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Après avoir reçu le rapport du commissaire ou l’avis l’informant de la fin de l’examen de la plainte au titre du paragraphe 12.2(3), le plaignant peut demander que la Cour entende toute question qui a fait l’objet de la plainte — ou qui est mentionnée dans le rapport — et qui est visée aux articles 4.1.3, 4.2, 4.3.3, 4.4, 4.6, 4.7 ou 4.8 de l’annexe 1, aux articles 4.3, 4.5 ou 4.9 de cette annexe tels qu’ils sont modifiés ou clarifiés par la section 1, aux paragraphes 5(3) ou 8(6) ou (7) ou à l’article 10.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délai</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande est faite dans les quarante-cinq jours suivant la transmission du rapport ou de l’avis ou dans le délai supérieur que la Cour autorise avant ou après l’expiration des quarante-cinq jours.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>86.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 20(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Secret</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) à (6), 12(3), 12.2(3), 13(3), 19(1), 23(3) et 23.1(1) et de l’article 25, le commissaire et les personnes agissant en son nom ou sous son autorité sont tenus au secret en ce qui concerne les renseignements dont ils prennent connaissance par suite de l’exercice des attributions que la présente partie confère au commissaire.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 20 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Communication de renseignements</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le commissaire peut communiquer — ou autoriser les personnes agissant en son nom ou sous son autorité à communiquer — des renseignements soit dans le cadre des procédures où il est intervenu au titre de l’alinéa 50<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal>, soit en conformité avec les paragraphes 58(3) ou 60(1) de cette loi.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>87.</Label><Text>L’article 23 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Consultation</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il l’estime indiqué ou si tout intéressé le lui demande, le commissaire peut, pour veiller à ce que les renseignements personnels soient protégés de la façon la plus uniforme possible, consulter toute personne ayant, au titre d’une loi provinciale, des attributions semblables à celles du commissaire en matière de protection de tels renseignements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accords ou ententes avec les provinces</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut conclure des accords ou ententes avec toute personne visée au paragraphe (1) en vue :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de coordonner l’activité de leurs bureaux respectifs, notamment de prévoir des mécanismes pour instruire les plaintes dans lesquelles ils ont un intérêt mutuel;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’effectuer des recherches ou d’élaborer des lignes directrices ou d’autres documents en matière de protection des renseignements personnels et de publier ces lignes directrices ou autres documents ou les résultats de ces recherches;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’élaborer des contrats ou autres documents types portant sur la protection des renseignements personnels recueillis, utilisés ou communiqués d’une province à l’autre ou d’un pays à l’autre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>d’élaborer la procédure à suivre pour la communication des renseignements au titre du paragraphe (3).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication de renseignements aux provinces</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le commissaire peut, conformément à toute procédure élaborée au titre de l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), communiquer des renseignements à toute personne visée au paragraphe (1) dans le cas où ceux-ci :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit pourraient être utiles à l’examen d’une plainte ou à une vérification — en cours ou éventuelle — au titre de la présente partie ou d’une loi provinciale dont les objectifs sont similaires à ceux de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit pourraient aider la personne ou le commissaire à exercer ses attributions en matière de protection des renseignements personnels.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fins d’utilisation et confidentialité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La procédure visée à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>précise que les renseignements ne peuvent être utilisés qu’aux fins auxquelles ils ont été communiqués;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>prévoit que les renseignements seront traités de manière confidentielle et ne seront pas autrement communiqués sans le consentement exprès du commissaire.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Communication de renseignements à des États étrangers</MarginalNote><Label>23.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), le commissaire peut, conformément à toute procédure établie au titre de l’alinéa (4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), communiquer les renseignements mentionnés au paragraphe (2) dont il a pris connaissance à la suite de l’exercice des attributions que lui confère la présente partie à toute personne ou à tout organisme qui, au titre d’une loi d’un État étranger :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit a des attributions semblables à celles du commissaire en matière de protection de renseignements personnels;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit est chargé de réprimer des comportements essentiellement semblables à ceux qui constituent des contraventions au titre de la présente partie.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Renseignements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les renseignements que le commissaire est autorisé à communiquer au titre du paragraphe (1) sont les suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ceux qui, selon lui, pourraient être utiles à une enquête ou à une poursuite — en cours ou éventuelle — relative à une contravention à une loi de l’État étranger visant des comportements essentiellement semblables à ceux qui constituent des contraventions au titre de la présente partie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ceux dont il croit que la communication est nécessaire afin d’obtenir de la personne ou de l’organisme des renseignements qui pourraient être utiles à l’examen d’une plainte ou à une vérification — en cours ou éventuelle — au titre de la présente partie.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ententes écrites</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le commissaire ne peut communiquer les renseignements à la personne ou à l’organisme visé au paragraphe (1) que s’il a conclu avec la personne ou l’organisme une entente écrite qui, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>précise que seuls les renseignements nécessaires aux fins prévues aux alinéas (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) peuvent être communiqués;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>précise que les renseignements ne peuvent être utilisés qu’aux fins auxquelles ils ont été communiqués;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prévoit que les renseignements seront traités de manière confidentielle et ne seront pas autrement communiqués sans le consentement exprès du commissaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conclusion d’ententes</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le commissaire peut conclure des ententes avec toute personne ou tout organisme visés au paragraphe (1), ou avec plusieurs d’entre eux, en vue :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’assurer une coopération en matière de contrôle d’application des lois portant sur la protection des renseignements personnels, notamment la communication des renseignements visés au paragraphe (2) et la mise en place de mécanismes pour l’instruction des plaintes dans lesquelles ils ont un intérêt mutuel;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’établir la procédure à suivre pour communiquer les renseignements mentionnés au paragraphe (2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’élaborer des documents — recommandations, résolutions, règles, normes ou autres — relativement à la protection des renseignements personnels;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>d’effectuer des recherches en matière de protection des renseignements personnels et d’en publier les résultats;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de partager les connaissances et l’expertise, notamment par l’échange de personnel;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>de préciser des questions d’intérêt commun et de fixer des priorités en matière de protection des renseignements personnels.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 38</MarginalNote><TitleText>MODIFICATION DE LA LOI SUR LES TÉLÉCOMMUNICATIONS</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>88.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 39(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les télécommunications</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Interdiction de communication</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (4), (5), (5.1) et (6), les personnes mentionnées au paragraphe (3) ne peuvent, si celle qui a fourni les renseignements n’a pas renoncé à leur caractère confidentiel, sciemment les communiquer ou laisser communiquer de manière visant — ou propre — à les rendre utilisables par une personne susceptible d’en bénéficier ou de s’en servir au détriment d’une autre personne dont l’entreprise ou les activités sont concernées par les renseignements.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 39 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Communication autorisée</MarginalNote><Label>(5.1)</Label><Text>Le Conseil peut communiquer des renseignements désignés comme confidentiels qu’il a obtenus dans l’exercice de ses attributions relatives à l’article 41 à l’égard de toutes activités exercées par voie électronique, si la communication est conforme aux paragraphes 58(1) ou 60(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>89.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 41 de la même loi devient le paragraphe 41(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), le Conseil ne peut interdire ni réglementer l’utilisation par qui que ce soit des installations de télécommunication de l’entreprise canadienne en vue de la fourniture de télécommunications non sollicitées si celles-ci sont :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit des messages électroniques commerciaux assujettis à l’article 6 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit des messages électroniques commerciaux visés au paragraphe <XRefInternal>6</XRefInternal>(5) de cette loi, sauf s’ils sont aussi visés au paragraphe <XRefInternal>6</XRefInternal>(8) de la même loi.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 41(2) de la même loi, édicté par le paragraphe (1), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), le Conseil ne peut interdire ni, sauf dans la mesure prévue au paragraphe (3), réglementer l’utilisation par qui que ce soit des installations de télécommunication de l’entreprise canadienne en vue de la fourniture de télécommunications non sollicitées si celles-ci sont des messages électroniques commerciaux assujettis à la <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal> ou visés au paragraphe 6(5) de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réglementation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (2), le Conseil peut, à l’égard des catégories de télécommunications mentionnées au paragraphe (4), réglementer :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les heures pendant lesquelles les installations de télécommunication de l’entreprise canadienne peuvent être utilisées par une personne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les coordonnées que doit fournir la personne visée au paragraphe (2), les circonstances dans lesquelles elle est tenue de les fournir et la personne à qui elle doit les fournir;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les télécommunications destinées aux personnes offrant des services médicaux ou d’urgence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les télécommunications pour lesquelles un préposé n’est pas immédiatement disponible lorsque le destinataire prend la communication.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Catégories de télécommunications</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les catégories de télécommunications visées au paragraphe (3) sont les suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les messages qui consistent, en tout ou en partie, en des communications vocales bilatérales qu’ont entre elles, en direct, des personnes physiques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les messages envoyés par fac-similé à un compte téléphone;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les enregistrements de la parole envoyés à un compte téléphone.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 50, art. 1</MarginalNote><Label>90.</Label><Text>Les articles 41.1 à 41.7 de la même loi sont abrogés.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>91.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>