<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-268</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (peine minimale pour les infractions de traite de personnes âgées de moins de dix-huit ans)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code criminel (peine minimale pour les infractions de traite de personnes âgées de moins de dix-huit ans)</ShortTitle><RunningHead>Code criminel (peine minimale pour les infractions de traite de personnes âgées de moins de dix-huit ans)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>6</MM><DD>29</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>3</AnnualStatuteNumber><YYYY>2010</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2008-12-18">402053</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin de prévoir une peine d’emprisonnement minimale de cinq ans pour l’infraction de traite de personnes âgées de moins de dix-huit ans.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction</DefinedTermFr>, à l’article 183 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (xlvii.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(xlvii.11)</Label><Text>l’article 279.011 (traite de personnes âgées de moins de dix-huit ans),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 279.01, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Traite de personnes âgées de moins de dix-huit ans</MarginalNote><Label>279.011</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque recrute, transporte, transfère, reçoit, détient, cache ou héberge une personne âgée de moins de dix-huit ans, ou exerce un contrôle, une direction ou une influence sur les mouvements d’une telle personne, en vue de l’exploiter ou de faciliter son exploitation commet une infraction passible, sur déclaration de culpabilité par voie de mise en accusation :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’un emprisonnement à perpétuité, la peine minimale étant de six ans, s’il enlève la personne, se livre à des voies de fait graves ou une agression sexuelle grave sur elle ou cause sa mort lors de la perpétration de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les autres cas, d’un emprisonnement maximal de quatorze ans, la peine minimale étant de cinq ans.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consentement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ne constitue pas un consentement valable le consentement aux actes à l’origine de l’accusation.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>Les articles 279.02 et 279.03 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Avantage matériel</MarginalNote><Label>279.02</Label><Text>Quiconque bénéficie d’un avantage matériel, notamment pécuniaire, qu’il sait provenir de la perpétration de l’infraction visée aux paragraphes 279.01(1) ou 279.011(1) commet une infraction passible, sur déclaration de culpabilité par voie de mise en accusation, d’un emprisonnement maximal de dix ans.</Text></Section><Section><MarginalNote>Rétention ou destruction de documents</MarginalNote><Label>279.03</Label><Text>Quiconque, en vue de faciliter ou de perpétrer l’infraction visée aux paragraphes 279.01(1) ou 279.011(1), cache, enlève, retient ou détruit tout document de voyage d’une personne ou tout document pouvant établir ou censé établir l’identité ou le statut d’immigrant d’une personne, qu’il soit authentique ou non, canadien ou étranger, commet une infraction passible, sur déclaration de culpabilité par voie de mise en accusation, d’un emprisonnement maximal de cinq ans.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 486(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Motifs</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si une personne est accusée d’une infraction prévue aux articles 151, 152, 153, 153.1, 155 ou 159, aux paragraphes 160(2) ou (3) ou aux articles 163.1, 171, 172, 172.1, 173, 212, 271, 272, 273, 279.01, 279.011, 279.02 ou 279.03 et qu’elle ou le poursuivant fait une demande pour obtenir l’ordonnance prévue au paragraphe (1), le juge ou le juge de paix doit, si aucune ordonnance n’a été rendue à la suite de cette demande, en exposer les motifs en faisant appel aux circonstances de l’espèce.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>Le sous-alinéa 486.4(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>une infraction prévue aux articles 151, 152, 153, 153.1, 155, 159, 160, 162, 163.1, 170, 171, 172, 172.1, 173, 210, 211, 212, 213, 271, 272, 273, 279.01, 279.011, 279.02, 279.03, 346 ou 347,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction primaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 de la même loi, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (vii.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(vii.11)</Label><Text>article 279.011 (traite de personnes âgées de moins de dix-huit ans),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction désignée</DefinedTermFr>, au paragraphe 490.011(1) de la même loi, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (vii.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(vii.11)</Label><Text>l’article 279.011 (traite de personnes âgées de moins de dix-huit ans),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction désignée</DefinedTermFr>, à l’article 752 de la même loi, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (xx), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(xx.1)</Label><Text>l’article 279.011 (traite de personnes âgées de moins de dix-huit ans),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section></Body></Bill>