<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-23A</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le casier judiciaire</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi limitant l’admissibilité à la réhabilitation pour des crimes graves</ShortTitle><RunningHead>Casier judiciaire<?Pub Caret?></RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>6</MM><DD>29</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>5</AnnualStatuteNumber><YYYY>2010</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2010-6-14">99560</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal> afin d’allonger la période d’inadmissibilité pour la présentation de certaines demandes de réhabilitation. Il donne aussi à la Commission nationale des libérations conditionnelles le pouvoir de tenir compte de critères additionnels pour décider d’octroyer ou de refuser la réhabilitation pour certaines infractions.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi limitant l’admissibilité à la réhabilitation pour des crimes graves</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-47</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LE CASIER JUDICIAIRE</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 22, par. 4(1); 2000, ch. 1, art. 1(F)</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>L’article 4 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Restrictions relatives aux demandes de réhabilitation</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Nul n’est admissible à présenter une demande de réhabilitation avant que la période consécutive à l’expiration légale de la peine, notamment une peine d’emprisonnement, une période de probation ou le paiement d’une amende, énoncée ci-après ne soit écoulée :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dix ans pour les sévices graves à la personne au sens de l’article 752 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, notamment l’homicide involontaire coupable, en cas de condamnation à l’emprisonnement de deux ans ou plus ou pour une infraction visée à l’annexe 1 qui a fait l’objet d’une poursuite par voie de mise en accusation, ou cinq ans pour toute autre infraction qui a fait l’objet d’une poursuite par voie de mise en accusation, pour une infraction visée à l’annexe 1 qui est punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire ou pour une infraction qui est une infraction d’ordre militaire au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> en cas de condamnation à une amende de plus de deux mille dollars, à une peine de détention de plus de six mois, à la destitution du service de Sa Majesté, à l’emprisonnement de plus de six mois ou à une peine plus lourde que l’emprisonnement pour moins de deux ans selon l’échelle des peines établie au paragraphe 139(1) de cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>trois ans pour l’infraction, autre qu’une infraction visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), qui est punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire ou qui est une infraction d’ordre militaire au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 22, par. 4(1)</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>L’article 4.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Réhabilitation</MarginalNote><Label>4.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission peut octroyer la réhabilitation à l’égard d’une infraction lorsqu’elle est convaincue :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>que le demandeur s’est bien conduit pendant la période applicable mentionnée à l’article 4 et qu’aucune condamnation, au titre d’une loi du Parlement, n’est intervenue pendant cette période;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une infraction visée à l’alinéa 4<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), que le fait d’octroyer à ce moment la réhabilitation apporterait au demandeur un bénéfice mesurable, soutiendrait sa réadaptation en tant que citoyen respectueux des lois au sein de la société et ne serait pas susceptible de déconsidérer l’administration de la justice.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fardeau du demandeur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas d’une infraction visée à l’alinéa 4<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), le demandeur a le fardeau de convaincre la Commission que la réhabilitation lui apporterait un bénéfice mesurable et soutiendrait sa réadaptation en tant que citoyen respectueux des lois au sein de la société.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Critères</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Afin de déterminer si le fait d’octroyer la réhabilitation serait susceptible de déconsidérer l’administration de la justice, la Commission peut tenir compte des critères suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la nature et la gravité de l’infraction ainsi que la durée de sa perpétration;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les circonstances entourant la perpétration de l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements concernant les antécédents criminels du demandeur et, dans le cas d’une infraction d’ordre militaire au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, concernant ses antécédents à l’égard d’infractions d’ordre militaire qui sont pertinents au regard de la demande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>tout critère prévu par règlement.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 22, par. 4(1); 2000, ch. 1, art. 2</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Les paragraphes 4.2(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Enquêtes</MarginalNote><Label>4.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur réception d’une demande de réhabilitation, la Commission :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>fait procéder aux enquêtes pour connaître la conduite du demandeur depuis la date de sa condamnation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>peut, dans le cas d’une infraction visée à l’alinéa 4<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), faire procéder à des enquêtes au sujet des critères sur lesquels elle peut se fonder pour déterminer si le fait d’octroyer la réhabilitation serait susceptible de déconsidérer l’administration de la justice.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit de présenter des observations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si elle se propose de refuser la réhabilitation, elle en avise par écrit le demandeur et lui fait part de son droit de présenter ou de faire présenter pour son compte les observations qu’il estime utiles soit par écrit soit, dans le cas où elle l’y autorise, oralement dans le cadre d’une audience tenue à cette fin.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>L’alinéa 5<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, elle établit la preuve des faits suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la Commission, après avoir mené les enquêtes, a été convaincue que le demandeur s’était bien conduit,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la condamnation en cause ne devrait plus ternir la réputation du demandeur;</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 1, art. 6</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 6.3(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Indication sur certains dossiers</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le commissaire doit inclure dans le fichier automatisé des relevés de condamnations criminelles géré par la Gendarmerie royale du Canada une indication permettant à un corps policier ou autre organisme autorisé de constater qu’il existe, relativement à une personne, un dossier ou relevé d’une condamnation pour une infraction mentionnée à l’annexe 2 à l’égard de laquelle il lui a été octroyé une réhabilitation.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 1, art. 6</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 6.3(9) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Modification d’annexe</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, modifier les annexes 1 ou 2 pour y ajouter ou en retrancher une infraction.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6.1</Label><Text>Le sous-alinéa 7.2<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(iii) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>a service offence referred to in paragraph 4(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>); or</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’article 9.1 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>prévoir des critères pour l’application de l’alinéa 4.1(3)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.1</Label><Text>Dans les passages ci-après de la version anglaise de la même loi, « granted or issued » est remplacé par « granted » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>pardon</DefinedTermFr> au paragraphe 2(1);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 6(1) et (2);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 6.4;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’article 7;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 7.1(1);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le passage de l’article 7.2 précédant l’alinéa a);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>l’article 8.</Text></Paragraph></Section><Section type="amending"><Label>7.2</Label><Text>Dans la version anglaise de l’article 2.1 de la même loi, « grant or issue » est remplacé par « grant ».</Text></Section><Section type="amending"><Label>7.3</Label><Text>Dans les passages ci-après de la version française de la même loi, « octroyée ou délivrée » est remplacé par «octroyée » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>réhabilitation</DefinedTermFr> au paragraphe 2(1);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 7.2<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Section><Section type="amending"><Label>7.4</Label><Text>Dans la version française de l’article 6.4 de la même loi, « octroyé ou délivré » est remplacé par « octroyé ».</Text></Section><Section type="amending"><Label>7.5</Label><Text>Dans la version française de l’article 2.1 de la même loi, « d’octroi, de délivrance » est remplacé par « d’octroi ».</Text></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>L’annexe de la même loi devient l’annexe 2.</Text></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, avant l’annexe 2, de l’annexe 1 figurant à l’annexe de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Nouvelles demandes de réhabilitation</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Sous réserve de l’article <XRefInternal>11</XRefInternal>, la demande de réhabilitation présentée en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal> à l’égard d’une infraction visée à l’alinéa 4<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de cette loi, dans sa version antérieure à la date d’entrée en vigueur de la présente loi, et perpétrée avant cette date est traitée en conformité avec la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal>, dans sa version modifiée par la présente loi.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Demandes en instance : <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal></MarginalNote><Label>11.</Label><Text>La demande de réhabilitation qui est présentée en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal> avant la date d’entrée en vigueur de la présente loi est traitée en conformité avec la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal>, dans sa version en vigueur au moment de la réception de la demande, si :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>elle est présentée après l’écoulement de la période visée à l’alinéa 4<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de cette loi, dans sa version antérieure à la date d’entrée en vigueur de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elle n’a pas encore fait l’objet d’une décision définitive à la date d’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Paragraph></Section></Body><Schedule><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>9</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(article 4 et paragraphe 6.3(9))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Label>1.</Label><Text>Les infractions :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux dispositions suivantes du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(i)</Label><Text>l’article 151 (contacts sexuels — enfant de moins de 16 ans),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ii)</Label><Text>l’article 152 (incitation à des contacts sexuels — enfant de moins de 16 ans),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iii)</Label><Text>l’article 153 (exploitation d’une personne âgée de 16 ans ou plus, mais de moins de 18 ans),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iv)</Label><Text>le paragraphe 160(3) (bestialité en présence d’un enfant âgé de moins de 16 ans, ou incitation d’un enfant de moins de 16 ans à commettre la bestialité),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(v)</Label><Text>l’article 163.1 (pornographie juvénile),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(vi)</Label><Text>l’article 170 (père, mère ou tuteur qui sert d’entremetteur),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(vii)</Label><Text>l’article 171 (maître de maison qui permet des actes sexuels interdits),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(viii)</Label><Text>l’article 172 (corruption d’enfants),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ix)</Label><Text>l’article 172.1 (leurre),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(x)</Label><Text>le paragraphe 173(2) (exhibitionnisme),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xi)</Label><Text>le paragraphe 212(2) (vivre des produits de la prostitution d’une personne âgée de moins de 18 ans),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xii)</Label><Text>le paragraphe 212(2.1) (infraction grave — vivre des produits de la prostitution d’une personne âgée de moins de 18 ans),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xiii)</Label><Text>le paragraphe 212(4) (obtention ou tentative d’obtention des services sexuels d’une personne âgée de moins de 18 ans),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xiv)</Label><Text>l’alinéa 273.3(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) (passage à l’étranger d’un enfant âgé de moins de 16 ans en vue de permettre la commission d’une infraction mentionnée à cet alinéa),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xv)</Label><Text>l’alinéa 273.3(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) (passage à l’étranger d’un enfant âgé de 16 ans ou plus mais de moins de 18 ans en vue de permettre la commission de l’infraction mentionnée à cet alinéa),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xvi)</Label><Text>l’alinéa 273.3(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) (passage à l’étranger d’un enfant âgé de moins de 18 ans en vue de permettre la commission d’une infraction mentionnée à cet alinéa),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xvii)</Label><Text>l’alinéa 348(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) en ce qui a trait à l’introduction par effraction dans un endroit avec intention d’y commettre un acte criminel mentionné à l’un ou l’autre des sous-alinéas (i) à (xvi),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xviii)</Label><Text>l’alinéa 348(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) en ce qui a trait à l’introduction par effraction dans un endroit et à la commission d’un acte criminel mentionné à l’un ou l’autre des sous-alinéas (i) à (xvi);</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>aux dispositions suivantes du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, S.R.C. 1970, ch. C-34, dans sa version antérieure au 1<Sup>er</Sup> janvier 1988 :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(i)</Label><Text>l’article 166 (père, mère ou tuteur qui cause le déflorement),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ii)</Label><Text>l’article 167 (maître de maison qui permet le déflorement);</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et punissables en vertu de l’article 130 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et punissables en vertu de l’article 120 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, S.R.C. 1970, ch. N-4;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de complot ou de tentative en vue de commettre une infraction visée à l’un ou l’autre des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Label>2.</Label><Text>Les infractions :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à l’égard d’un enfant, aux dispositions suivantes du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(i)</Label><Text>l’article 153.1 (personne en situation d’autorité par rapport à une personne ayant une déficience),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ii)</Label><Text>l’article 155 (inceste),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iii)</Label><Text>l’article 162 (voyeurisme),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iv)</Label><Text>l’alinéa 163(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) (corruption de moeurs),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(v)</Label><Text>l’alinéa 163(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) (corruption de moeurs),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(vi)</Label><Text>l’article 168 (mise à la poste de choses obscènes),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(vii)</Label><Text>le paragraphe 173(1) (actions indécentes),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(viii)</Label><Text>l’article 271 (agression sexuelle),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ix)</Label><Text>le paragraphe 272(1) et l’alinéa 272(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) (agression sexuelle avec une arme à feu),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(x)</Label><Text>le paragraphe 272(1) et l’alinéa 272(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) (agression sexuelle sans arme à feu),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xi)</Label><Text>l’article 273 (agression sexuelle grave),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xii)</Label><Text>l’alinéa 348(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) en ce qui a trait à l’introduction par effraction dans un endroit avec intention d’y commettre un acte criminel mentionné à l’un ou l’autre des sous-alinéas (i) à (xi),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(xiii)</Label><Text>l’alinéa 348(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) en ce qui a trait à l’introduction par effraction dans un endroit et à la commission d’un acte criminel mentionné à l’un ou l’autre des sous-alinéas (i) à (xi);</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à l’égard d’un enfant, aux dispositions suivantes du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, S.R.C. 1970, ch. C-34, dans sa version antérieure au 1<Sup>er</Sup> janvier 1988 :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(i)</Label><Text>l’article 153 (rapports sexuels avec sa belle-fille, etc., ou son employée),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ii)</Label><Text>l’article 157 (actes de grossière indécence);</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à l’égard d’un enfant, aux dispositions suivantes du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, S.R.C. 1970, ch. C-34, dans sa version antérieure au 4 janvier 1983 :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(i)</Label><Text>l’article 144 (viol),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ii)</Label><Text>l’article 145 (tentative de viol),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iii)</Label><Text>l’article 149 (attentat à la pudeur d’une personne du sexe féminin),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iv)</Label><Text>l’article 156 (attentat à la pudeur d’une personne du sexe masculin),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(v)</Label><Text>l’article 245 (voies de fait simples),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(vi)</Label><Text>le paragraphe 246(1) (voies de fait avec intention de commettre un acte criminel);</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et punissables en vertu de l’article 130 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et punissables en vertu de l’article 120 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, S.R.C. 1970, ch. N-4;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>de complot ou de tentative en vue de commettre une infraction visée à l’un ou l’autre des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>).</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Label>3.</Label><Text>Les infractions :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux dispositions suivantes du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, S.R.C. 1970, ch. C-34, dans sa version antérieure au 1<Sup>er</Sup> janvier 1988 :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 146(1) (rapports sexuels avec une personne du sexe féminin âgée de moins de 14 ans),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ii)</Label><Text>le paragraphe 146(2) (rapports sexuels avec une personne du sexe féminin âgée de 14 ans ou plus mais de moins de 16 ans),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iii)</Label><Text>l’article 151 (séduction d’une personne du sexe féminin âgée de 16 ans ou plus mais de moins de 18 ans);</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et punissables en vertu de l’article 120 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, S.R.C. 1970, ch. N-4;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de complot ou de tentative en vue de commettre une infraction visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Provision></Provision></Schedule></Schedule></Bill>