<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-2</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi portant mise en oeuvre de l’Accord de libre-échange entre le Canada et la République de Colombie, de l’Accord sur l’environnement entre le Canada et la République de Colombie et de l’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République de Colombie</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie</ShortTitle><RunningHead>Accord de libre-échange Canada-Colombie</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>6</MM><DD>29</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><ConsolidatedNumber /><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>4</AnnualStatuteNumber><YYYY>2010</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2010-3-10">90493</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte met en oeuvre l’accord de libre-échange, l’accord sur l’environnement et celui de coopération dans le domaine du travail, conclus entre le Canada et la République de Colombie et signés à Lima, Pérou, le 21 novembre 2008.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les dispositions générales du texte prévoient qu’aucun recours privé ne peut, sans le consentement du procureur général du Canada, être exercé sur la base des dispositions de la partie 1 ou des décrets d’application de celle-ci, non plus que sur le fondement des dispositions des accords eux-mêmes.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 1 approuve les accords et prévoit le paiement par le Canada de sa part des frais liés à la mise en place du soutien institutionnel et administratif nécessaire. Elle confère au gouverneur en conseil le pouvoir de prendre des décrets en vue de l’exécution des dispositions du texte.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 2 modifie certaines lois afin de donner suite aux obligations prévues par l’accord de libre-échange et l’accord de coopération dans le domaine du travail.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS ET INTERPRÉTATION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr> L’Accord de libre-échange entre le Canada et la République de Colombie, signé le 21 novembre 2008.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord connexe</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>related agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord connexe</DefinedTermFr> L’un ou l’autre des accords suivants : </Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’Accord sur l’environnement entre le Canada et la République de Colombie, signé le 21 novembre 2008;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République de Colombie, signé le 21 novembre 2008.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission mixte</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Joint Commission</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission mixte</DefinedTermFr> La commission mixte établie aux termes de l’article 2001 de l’Accord.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre du Commerce international.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>texte législatif fédéral</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal law</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>texte législatif fédéral</DefinedTermFr> Tout ou partie d’une loi fédérale ou d’un règlement, décret ou autre texte pris dans l’exercice d’un pouvoir conféré sous le régime d’une loi fédérale.</Text></Definition></Section><Section><MarginalNote>Interprétation compatible</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Il est entendu que la présente loi et tout texte législatif fédéral qui met en oeuvre une disposition de l’Accord ou d’un accord connexe ou vise à permettre au gouvernement du Canada d’exécuter une obligation contractée par lui aux termes de l’un ou l’autre de ces accords s’interprètent d’une manière compatible avec l’Accord ou l’accord connexe, selon le cas.</Text></Section><Section><MarginalNote>Non-application de la présente loi et de l’Accord aux eaux</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Il est entendu que ni la présente loi ni l’Accord ne s’appliquent aux eaux de surface ou souterraines naturelles, à l’état liquide, gazeux ou solide.</Text></Section><Section><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Il est entendu qu’aucune disposition de la présente loi ne s’interprète, ni par ses mentions expresses ni par ses omissions, de sorte à porter atteinte au pouvoir du Parlement d’adopter les lois nécessaires à la mise en oeuvre de toute disposition de l’Accord ou d’un accord connexe ou à l’exécution des obligations contractées par le gouvernement du Canada aux termes de ces accords.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>SA MAJESTÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligation de Sa Majesté</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>OBJET</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>La présente loi a pour objet la mise en oeuvre de l’Accord et des accords connexes, dont les objectifs — définis de façon plus précise dans leurs dispositions — sont les suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>établir une zone de libre-échange conformément à l’Accord;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>favoriser, par l’accroissement des échanges commerciaux réciproques, le développement harmonieux des relations économiques entre le Canada et la République de Colombie et promouvoir ainsi la progression de l’activité économique au Canada et dans la République de Colombie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prévoir des conditions équitables de concurrence dans les échanges commerciaux entre le Canada et la République de Colombie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>augmenter substantiellement les possibilités d’investissement au Canada et dans la République de Colombie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>contribuer, par l’élimination des obstacles aux échanges commerciaux, au développement et à l’essor harmonieux du commerce mondial;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>renforcer et appliquer les lois et règlements en matière d’environnement et renforcer la coopération en matière d’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>protéger, valoriser et faire respecter les droits fondamentaux des travailleurs, renforcer la coopération dans le domaine du travail et se fonder sur les engagements internationaux respectifs du Canada et de la République de Colombie dans le domaine du travail;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>promouvoir le développement durable.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>DROIT DE POURSUITE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Droits et obligations fondés sur la partie 1</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le droit de poursuite, relativement aux droits et obligations fondés uniquement sur la partie 1 ou sur les décrets d’application de celle-ci, ne peut être exercé qu’avec le consentement du procureur général du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits et obligations fondés sur l’Accord ou les accords connexes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve de la section B du chapitre huit de l’Accord ainsi que de la partie 3 et l’annexe 4 de l’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République de Colombie, signé le 21 novembre 2008, le droit de poursuite, relativement aux droits et obligations fondés uniquement sur l’Accord ou un accord connexe, ne peut s’exercer qu’avec le consentement du procureur général du Canada.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 1</Label><TitleText>MISE EN OEUVRE DE L’ACCORD ET DES ACCORDS CONNEXES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Approbation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Approbation</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>L’Accord et les accords connexes sont approuvés.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions institutionnelles et administratives</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Représentation canadienne à la Commission mixte</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Le ministre est le principal représentant du Canada auprès de la Commission mixte.</Text></Section><Section><MarginalNote>Paiement des frais</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Le gouvernement du Canada paie sa quote-part du total des frais supportés par la Commission mixte ou en son nom.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Groupes spéciaux, comités, sous-comités et groupes de travail</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoirs du ministre</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Le ministre peut prendre les mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>nommer les représentants du Canada aux comités et sous-comités visés à l’annexe 2001 de l’Accord;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>nommer un membre du groupe spécial conformément à l’article 2108 de l’Accord;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>proposer des candidats à la fonction de président du groupe spécial conformément à cet article.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Soutien administratif</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Le ministre désigne un organisme ou un service de l’administration fédérale pour faciliter la mise en oeuvre du chapitre vingt et un de l’Accord et assurer le soutien administratif des groupes spéciaux institués en vertu de ce chapitre.</Text></Section><Section><MarginalNote>Paiement des frais</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Le gouvernement du Canada paie l’entièreté — ou sa quote-part — des frais suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la rémunération et les indemnités des membres des groupes spéciaux, comités, sous-comités et groupes de travail et des assistants des groupes spéciaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les frais généraux supportés par les groupes spéciaux, comités, sous-comités et groupes de travail.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Décrets</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décret : article 2114 de l’Accord</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut par décret, en vue de suspendre des avantages conformément à l’article 2114 de l’Accord, prendre les mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>suspendre les droits ou privilèges que le Canada a accordés à la République de Colombie ou à des marchandises de celle-ci en vertu de l’Accord ou d’un texte législatif fédéral;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>modifier ou suspendre l’application d’un texte législatif fédéral à la République de Colombie ou à des marchandises de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>étendre l’application d’un texte législatif fédéral à la République de Colombie ou à des marchandises de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prendre toute autre mesure qu’il estime nécessaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée d’application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le décret s’applique, sauf abrogation, pendant la période qui y est spécifiée.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Rapport</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>15.1</Label><Text>Conformément à l’Accord concernant des rapports annuels sur les droits de l’homme et le libre-échange entre le Canada et la République de Colombie, chaque année, au plus tard le 15 mai ou, si la Chambre ne siège pas, dans les trente jours suivant la reprise des séances, le ministre fait déposer devant chaque chambre du Parlement un rapport sur l’application de la présente loi pendant l’année civile précédente comportant le résumé des mesures prises sous le régime de la présente loi ainsi que l’analyse des répercussions qu’ont eues ces mesures sur les droits de la personne au Canada et en République de Colombie.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 2</Label><TitleText>MODIFICATIONS CONNEXES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 47 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>16.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>tarif de la Colombie</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>Dans la présente loi, <DefinedTermFr>tarif de la Colombie</DefinedTermFr> s’entend des taux de droits de douane visés à l’article 49.01 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 56(3)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Marchandises importées d’un État de l’AELÉ, d’un pays ALÉNA, du Chili, du Costa Rica, du Pérou ou de la Colombie</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, sont des marchandises importées d’un État de l’AELÉ, d’un pays ALÉNA, du Chili, du Costa Rica, du Pérou ou de la Colombie les marchandises expédiées directement au Canada de l’État ou du pays en cause, conformément aux articles 17 et 18 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 19.012, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>19.0121</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> s’entend de toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes du dommage grave ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mesures d’urgence : Colombie</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal, saisi par le gouverneur en conseil sur recommandation du ministre, enquête et fait rapport au gouverneur en conseil sur la question de savoir si des marchandises sont, en conséquence du fait qu’elles bénéficient du tarif de la Colombie, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Tribunal mène l’enquête visée au paragraphe (2) et établit le rapport correspondant dans le strict cadre du mandat dont il est en l’occurrence investi par le gouverneur en conseil ou le ministre, selon le cas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt au Parlement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre dépose le rapport devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant sa transmission à son destinataire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le Tribunal fait publier dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> un avis de transmission du rapport.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 20.04, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>20.05</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> s’entend de toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes du dommage grave ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Inclusion des marchandises originaires de la Colombie</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque, dans le cadre d’une enquête menée en vertu de l’article 20 relativement à des marchandises importées de la Colombie et précisées par le gouverneur en conseil, ou d’une enquête découlant d’une plainte visée au paragraphe 23(1) relativement à de telles marchandises précisées par lui, le Tribunal conclut que les marchandises en question et les marchandises du même genre importées d’autres pays le sont en quantité tellement accrue et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage, il doit décider si la quantité des marchandises importées et précisées constitue une cause principale du dommage grave ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mention des décisions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cadre d’une enquête visée au paragraphe (2), le Tribunal inclut dans son rapport les décisions auxquelles il parvient en vertu de ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Enquête menée en vertu de l’article 30.07</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’une enquête est menée en vertu de l’article 30.07 relativement à des marchandises importées de la Colombie, le Tribunal doit décider si ces marchandises constituent une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 56(5)</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>L’article 21.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>plainte</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>21.1</Label><Text>Aux articles 23 à 30, <DefinedTermFr>plainte</DefinedTermFr> s’entend d’une plainte écrite déposée auprès du Tribunal en vertu des paragraphes 23(1), (1.01), (1.02), (1.03), (1.04), (1.05), (1.06), (1.061), (1.07), (1.08), (1.09), (1.091), (1.092) ou (1.093). Le dossier est complet si le Tribunal est convaincu qu’il comprend les renseignements prévus à l’article 23.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>L’article 23 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1.06), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Dépôt : tarif de la Colombie</MarginalNote><Label>(1.061)</Label><Text>Lorsqu’il estime que certaines marchandises sont, en conséquence du fait qu’elles bénéficient du tarif de la Colombie, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause du dommage grave — ou de la menace d’un tel dommage — qui lui est ainsi porté, le producteur national de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou toute personne ou association le représentant, peut déposer devant le Tribunal une plainte écrite à cet effet.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>L’alinéa 26(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (i.6), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i.61)</Label><Text>soit, s’il s’agit d’une plainte déposée en vertu du paragraphe 23(1.061), que les marchandises sont, en conséquence du fait qu’elles bénéficient du tarif de la Colombie, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>Le paragraphe 27(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a.6</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.61</Emphasis>)</Label><Text>soit, s’il s’agit d’une plainte déposée en vertu du paragraphe 23(1.061), que les marchandises sont, en conséquence du fait qu’elles bénéficient du tarif de la Colombie, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 17 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’arbitrage commercial</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>Le paragraphe 5(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les plaintes prévues aux articles 819 et 820 de l’Accord au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-50; 1990, ch. 8, art. 21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la responsabilité civile de l’État et le contentieux administratif</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>La partie 2 de l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la responsabilité civile de l’État et le contentieux administratif</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 3, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4.</Label><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République de Colombie, signé le 21 novembre 2008, y compris les modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 30.</Text></Provision></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText>Loi sur les douanes</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 56(9)</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>accord de libre-échange</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>partenaire de libre-échange</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal>, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord de libre-échange</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>free trade agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord de libre-échange</DefinedTermFr> L’ALÉNA, l’ALÉCC, l’ALÉCCR, l’ALÉCA, l’ALÉCI, l’ALÉCP ou l’ALÉCCO.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>partenaire de libre-échange</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>free trade partner</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>partenaire de libre-échange</DefinedTermFr> Selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un pays ALÉNA;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le Chili;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le Costa Rica;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>un État de l’AELÉ;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le Pérou;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>la Colombie.</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ALÉCCO</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CCOFTA</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ALÉCCO</DefinedTermFr> S’entend de l’Accord au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Colombie</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Colombia</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Colombie</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCCO</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>preferential tariff treatment under CCOFTA</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCCO</DefinedTermFr> Le bénéfice des taux de droits de douane du tarif de la Colombie au titre du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes.</XRefExternal></Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 2(1.2) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>)</Label><Text>du traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCCO;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 32</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>L’article 42.4 de la même loi et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="3"><TitleText>Refus ou retrait du traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉNA, de l’ALÉCC, de l’ALÉCCR, de l’ALÉCP ou de l’ALÉCCO</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>marchandises identiques</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>42.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>marchandises identiques</DefinedTermFr> s’entend, selon le cas, au sens de l’article 514 de l’ALÉNA, à celui de l’article E-14 de l’ALÉCC ou à celui de l’article V.14 de l’ALÉCCR ou de produits identiques au sens de l’article 423 de l’ALÉCP ou à celui de l’article 423 de l’ALÉCCO.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus ou retrait : pays ALÉNA, Chili, Costa Rica, Pérou ou Colombie</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Par dérogation à l’article 24 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>, le ministre peut refuser ou retirer, sous réserve des conditions réglementaires, le traitement  tarifaire  préférentiel  de  l’ALÉNA, de l’ALÉCC, de l’ALÉCCR, de l’ALÉCP ou de l’ALÉCCO à des marchandises pour lesquelles ce traitement est demandé, dans le cas où l’exportateur ou le producteur des marchandises a fait de fausses déclarations sur l’application de ce traitement à des marchandises identiques exportées ou produites par lui et pour lesquelles avait été demandé ce traitement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 56(11)</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>L’alinéa 43.1(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant de marchandises exportées d’un pays ALÉNA, du Chili, du Costa Rica, d’un État de l’AELÉ, du Pérou ou de la Colombie, sur des questions — autres que celles visées aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) — portant sur l’application aux marchandises du paragraphe 1 de l’article 509 de l’ALÉNA, du paragraphe 1 de l’article E-09 de l’ALÉCC, du paragraphe 1 de l’article V.9 ou du paragraphe 10 de l’article IX.2 de l’ALÉCCR, du paragraphe 28(2) de l’annexe C de l’ALÉCA, du paragraphe 1 de l’article 419 de l’ALÉCP ou du paragraphe 1 de l’article 419 de l’ALÉCCO, selon le cas;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 56(12)</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>L’alinéa 74(1)<Emphasis style="italic">c.11</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.11</Emphasis>)</Label><Text>les marchandises ont été importées du Costa Rica, d’un État de l’AELÉ, d’Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI, du Pérou ou de la Colombie, mais n’ont pas fait l’objet d’une demande visant l’obtention du traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCCR, de l’ALÉCA, de l’ALÉCI, de l’ALÉCP ou de l’ALÉCCO, selon le cas, au moment de leur déclaration en détail en application des paragraphes 32(1), (3) ou (5);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>L’article 164 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1.2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Règlements : ALÉCCO</MarginalNote><Label>(1.21)</Label><Text>Sur recommandation du ministre, le gouverneur en conseil peut prendre des règlements en vue de l’interprétation, de l’application et de l’exécution uniformes du chapitre quatre de l’ALÉCCO ou pour toute autre question dont peuvent convenir les parties à celui-ci.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 36</MarginalNote><TitleText>Tarif des douanes</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>30.</Label><Text>Le paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Accord de libre-échange Canada-Colombie</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Canada Colombia Free Trade Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Accord de libre-échange Canada-Colombie</DefinedTermFr> S’entend de l’Accord au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Colombie</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Colombia</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Colombie</DefinedTermFr> Le territoire terrestre, tant continental qu’insulaire, l’espace aérien et les zones maritimes sur lesquelles la République de Colombie exerce sa souveraineté ou a des droits souverains ou a juridiction conformément à sa législation interne et au droit international.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 56(14)</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>L’article 5 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Marchandises importées d’un pays ALÉNA, du Chili, du Costa Rica, d’un État de l’AELÉ, du Pérou ou de la Colombie</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, les marchandises qui sont expédiées directement au Canada à partir d’un pays ALÉNA, du Chili, du Costa Rica, de l’Islande, de la Norvège, de la Suisse, du Liechtenstein, du Pérou ou de la Colombie sont des marchandises importées du pays en cause.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 38 et sous-al. 56(16)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i)</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>L’alinéa 14(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>en compensation de toute mesure prise au titre du paragraphe 55(1), de l’article 60 ou des paragraphes 63(1), 69(2), 70(2), 71(2), 71.01(1), 71.1(2), 71.5(1), 72(1), 75(1), 76(1) ou 76.1(1) ou en vertu des paragraphes 5(3), (3.2) ou (4.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 39</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>L’alinéa 24(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elles bénéficient du traitement tarifaire accordé en conformité avec les règlements pris en vertu de l’article 16, ou avec les décrets ou arrêtés pris en vertu des alinéas 31(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), 34(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), 38(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 42(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), du paragraphe 45(13), de l’article 48 ou des paragraphes 49(2), 49.01(8) ou 49.5(8).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 56(15)</MarginalNote><Label>34.</Label><Text>L’article 27 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Abréviations</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Pour l’application de la liste des dispositions tarifaires et du tableau des échelonnements, les abréviations « TÉU », « TM », « TMÉU », « TC », « TCR », « TACI », « TPG », « TPMD », « TPAC », « TAU », « TNZ », « TI », « TN », « TSL », « TP » et « TCOL » désignent respectivement « Tarif des États-Unis », « Tarif du Mexique », « Tarif Mexique — États-Unis », « Tarif du Chili », « Tarif du Costa Rica », « Tarif de l’accord Canada–Israël », « Tarif de préférence général », « Tarif des pays les moins développés », « Tarif des pays antillais du Commonwealth », « Tarif de l’Australie », « Tarif de la Nouvelle-Zélande », « Tarif de l’Islande », « Tarif de la Norvège », « Tarif de Suisse-Liechtenstein », « Tarif du Pérou » et « Tarif de la Colombie ».</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>35.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 49, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="3"><TitleText>Tarif de la Colombie</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Application du TCOL</MarginalNote><Label>49.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 24, les marchandises originaires de la Colombie bénéficient des taux du tarif de la Colombie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Taux final « A » pour le TCOL</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas où « A » figure dans la colonne « Tarif de préférence » de la liste des dispositions tarifaires après l’abréviation « TCOL » pour des marchandises qui bénéficient du tarif de la Colombie, le taux final, la franchise en douane, s’applique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Échelonnement « F » pour le TCOL</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans les cas où « F » figure dans la colonne « Tarif de préférence » de la liste des dispositions tarifaires après l’abréviation « TCOL » pour des marchandises qui bénéficient du tarif de la Colombie, le taux initial s’applique, réduit par étapes selon le tableau des échelonnements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Échelonnements pour le TCOL</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans les cas où « S1 », « S2 » ou « S3 » figure dans la colonne « Tarif de préférence » de la liste des dispositions tarifaires après l’abréviation « TCOL » pour des marchandises qui bénéficient du tarif de la Colombie, le taux initial s’applique, réduit par étapes de la façon suivante :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de « S1 » :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à compter de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux deux tiers du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au tiers du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la deuxième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au taux final, la franchise en douane;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de « S2 » :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à compter de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux six septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux cinq septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la deuxième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux quatre septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la troisième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux trois septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la quatrième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux deux septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la cinquième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au septième du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la sixième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au taux final, la franchise en douane;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de « S3 » :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à compter de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux seize dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux quinze dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la deuxième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux quatorze dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la troisième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux treize dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la quatrième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux douze dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la cinquième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux onze dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la sixième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux dix dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(viii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la septième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux neuf dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ix)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la huitième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux huit dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(x)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la neuvième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux sept dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xi)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la dixième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux six dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la onzième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux cinq dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xiii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la douzième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux quatre dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xiv)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la treizième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux trois dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xv)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la quatorzième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux deux dix-septièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xvi)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la quinzième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au dix-septième du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xvii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la seizième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au taux final, la franchise en douane.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Arrondissement des taux spécifiques</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Dans le cas où le taux spécifique réduit en application des paragraphes (3) ou (4) comporte une fraction de un dixième de cent, il est arrondi au dixième de cent inférieur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Arrondissement : fraction autre que 0,5</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Dans le cas où le taux réduit en application des paragraphes (3) ou (4) comporte une fraction de un pour cent autre que 0,5, il est arrondi au multiple de 0,5 pour cent inférieur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suppression des taux inférieurs à deux pour cent</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Dans le cas où le taux réduit en application des paragraphes (3) ou (4) est inférieur à deux pour cent, la franchise en douane s’applique immédiatement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Octroi du tarif de la Colombie</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Par dérogation aux autres dispositions de la présente loi, le ministre peut, par arrêté pris pour donner effet à l’article 317 de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie, modifier l’annexe pour accorder, aux conditions qu’il détermine, le bénéfice du tarif de la Colombie à des marchandises importées.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 43</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr>, à l’article 54 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>principal cause</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> À l’égard de marchandises importées du Pérou ou de la Colombie, toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 44</MarginalNote><Label>37.</Label><Text>L’article 59.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Mesures d’urgence : Pérou ou Colombie</MarginalNote><Label>59.1</Label><Text>Le décret visé au paragraphe 55(1) peut exclure des marchandises de toute nature importées du Pérou ou de la Colombie lorsque le gouverneur en conseil est convaincu, sur le fondement du rapport prévu aux articles 20 ou 29 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal>, que la quantité de ces marchandises ayant été importées ne constitue pas une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 45(2)</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>Le paragraphe 63(4.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Surtaxe sur les importations du Pérou ou de la Colombie</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Le décret visé au paragraphe (1) peut exclure des marchandises de toute nature importées du Pérou ou de la Colombie lorsque le gouverneur en conseil est convaincu, sur le fondement d’un rapport fait en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal>, que la quantité de ces marchandises ayant été importées ne constitue pas une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>39.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 71, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="3"><TitleText>Mesures d’urgence bilatérales : Colombie</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décret de mesures temporaires</MarginalNote><Label>71.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) à (4), si, à un moment donné, le gouverneur en conseil est convaincu, sur le fondement d’une enquête menée par le Tribunal canadien du commerce extérieur en vertu du paragraphe 19.0121(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal> ou par suite d’une plainte déposée en vertu du paragraphe 23(1.061) de cette loi, que des marchandises sont, du fait qu’elles bénéficient du tarif de la Colombie, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage, il peut, sur recommandation du ministre, par décret :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>suspendre, pendant la période de validité du décret, toute réduction du taux qui aurait pu être accordée ultérieurement à l’égard de ces marchandises au titre de l’article 49.01;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>assujettir ces marchandises à un droit temporaire, en plus des autres droits prévus par la présente loi ou par toute autre loi fédérale en matière douanière, au taux précisé, lequel ne peut toutefois, quand il s’ajoute au taux de droits de douane de la liste des dispositions tarifaires en vigueur à leur égard, excéder le taux de droits de douane du tarif de la nation la plus favorisée applicable à leur égard le 1<Sup>er</Sup> janvier 2007, ou, s’il est inférieur, celui qui l’est à la date de la prise du décret.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modalités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le décret ne peut :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>être pris plus d’une fois à l’égard des marchandises d’une nature donnée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>demeurer en vigueur que pendant la période — d’au plus trois ans — qui y est spécifiée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>être pris qu’au cours de la période commençant à la date d’entrée en vigueur du présent paragraphe et se terminant :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>s’il a trait à des marchandises pour lesquelles le taux initial du tarif de la Colombie est réduit au taux final, la franchise en douane, sur une période de moins de dix ans, à la date du dixième anniversaire de l’entrée en vigueur du présent paragraphe,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>s’il a trait à des marchandises pour lesquelles le taux initial du tarif de la Colombie est réduit au taux final, la franchise en douane, sur une période de dix ans ou plus, à la date suivant celle où se termine l’échelonnement tarifaire prévu à l’égard de ces marchandises.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Taux à la cessation d’effet</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À la cessation d’effet du décret pris en vertu du paragraphe (1), le taux applicable aux marchandises est celui applicable en conformité avec l’article 49.01.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> s’entend de toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes du dommage grave ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 47 et sous-al. 56(16)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii)</MarginalNote><Label>40.</Label><Text>L’article 79 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Marchandises en transit</MarginalNote><Label>79.</Label><Text>Il peut être prévu, dans un décret pris en vertu des paragraphes 53(2) ou 55(1), de l’article 60 ou des paragraphes 63(1), 69(2), 70(2), 71.01(1), 71.1(2), 71.5(1), 72(1), 75(1), 76(1) ou 76.1(1), que les marchandises en transit à la date d’entrée en vigueur du décret bénéficient du traitement tarifaire applicable avant cette date.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 56(17)</MarginalNote><Label>41.</Label><Text>Les alinéas 133<Emphasis style="italic">j</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">j.1</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00, fixer les conditions de l’importation des marchandises qui ont été exportées vers un pays ALÉNA, le Chili, le Costa Rica, Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI, l’Islande, la Norvège, la Suisse, le Liechtenstein, le Pérou ou la Colombie pour réparation ou modification;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j.1</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9992.00.00, fixer les conditions de l’importation des marchandises qui ont été exportées vers un pays ALÉNA, le Chili, le Costa Rica, Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI, le Pérou ou la Colombie pour réparation ou modification;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>42.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TCOL : »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TCOL : »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », de la mention « En fr. » après l’abréviation « TCOL » et par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », de la mention « En fr. (A) » après l’abréviation « TCOL », en regard de tous les numéros tarifaires à l’exception de ceux figurant aux annexes 1 ou 2 de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans les colonnes « Tarif de préférence / Taux initial » et « Tarif de préférence / Taux final »,  de  la  mention « S/O » après l’abréviation « TCOL » en regard des numéros tarifaires figurant à l’annexe 1 de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans les colonnes « Tarif de préférence / Taux initial » et « Tarif de préférence / Taux final », après l’abréviation « TCOL », en regard des numéros tarifaires figurant à l’annexe 2 de la présente loi, des taux de droits de douane et des catégories d’échelonnements correspondants qui y sont prévus.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9929.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par remplacement de « importés des États-Unis, du Mexique, du Chili, du Costa Rica ou du Pérou » par « importés des États-Unis, du Mexique, du Chili, du Costa Rica, du Pérou ou de la Colombie ».</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par remplacement du passage commençant par « Tout ce qui précède, » et se terminant par « dans ce pays. » par le passage « Tout ce qui précède, quel que soit le pays d’origine ou le traitement tarifaire qui y est applicable, et qui est réadmis au Canada après avoir été exporté aux États-Unis, au Mexique, au Chili, au Costa Rica, en Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI, en Islande, en Norvège, en Suisse, au Liechtenstein, au Pérou ou en Colombie pour être réparé ou modifié dans ce pays. ».</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9990.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par remplacement de « Échantillons commerciaux importés des États-Unis, du Mexique, du Chili, du Costa Rica ou du Pérou » par « Échantillons commerciaux importés des États-Unis, du Mexique, du Chili, du Costa Rica, du Pérou ou de la Colombie »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par remplacement, dans l’alinéa (i), de « en monnaie canadienne, chilienne, mexicaine, costaricaine ou péruvienne » par « en monnaie canadienne, chilienne, mexicaine, costaricaine, péruvienne ou colombienne ».</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9992.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par remplacement de « exportées aux États-Unis, au Mexique, au Chili, au Costa Rica, en Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI ou au Pérou pour être réparées ou modifiées » par « exportées aux États-Unis, au Mexique, au Chili, au Costa Rica, en Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI, au Pérou ou en Colombie pour être réparées ou modifiées ».</Text></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 34</MarginalNote><TitleText>Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>43.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 1, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2.</Label><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République de Colombie, signé le 21 novembre 2008, y compris les modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 30.</Text></Provision></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-19</MarginalNote><TitleText>Loi sur les licences d’exportation et d’importation</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>44.</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Colombie</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Colombia</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Colombie</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 53</MarginalNote><Label>45.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr>, au paragraphe 4.2(1) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>principal cause</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> À l’égard de marchandises importées du Pérou ou de la Colombie, toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 54</MarginalNote><Label>46.</Label><Text>Le paragraphe 5(3.4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception : marchandises importées du Pérou ou de la Colombie</MarginalNote><Label>(3.4)</Label><Text>Le décret pris en vertu des paragraphes (3) ou (3.2) peut exclure des marchandises de toute nature importées du Pérou ou de la Colombie lorsque le gouverneur en conseil est convaincu, sur le fondement d’un rapport en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal>, que la quantité de ces marchandises ayant été importées ne constitue pas une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText>Loi sur la gestion des finances publiques</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>47.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 89.4, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="3"><TitleText>Mise en oeuvre de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Instructions</MarginalNote><Label>89.41</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré les paragraphes 85(1) à (1.2), le gouverneur en conseil peut, dans le cadre du paragraphe 89(1), donner à une société d’État mère des instructions destinées à la mise en oeuvre des dispositions de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie qui la concernent.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, sur recommandation du Conseil du Trésor et du ministre de tutelle faite à la demande d’une société d’État, prendre au sujet de celle-ci les règlements qu’il estime nécessaires à la mise en oeuvre des dispositions de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie qui la concernent.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de « Accord de libre-échange Canada-Colombie »</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Aux paragraphes (1) et (2), <DefinedTermFr>Accord de libre-échange Canada-Colombie</DefinedTermFr> s’entend de l’Accord au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act"><XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de libre-échange Canada-Colombie</XRefExternal></XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><Label>PARTIE 3</Label><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>48.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil ne prend de décret en vertu du paragraphe (1) que s’il est convaincu que le gouvernement de la République de Colombie a pris les mesures nécessaires à la mise en oeuvre de l’Accord et des accords connexes, notamment la communication au gouvernement du Canada de l’avis écrit prévu à l’article 3 de l’Accord concernant des rapports annuels sur les droits de l’homme et le libre-échange entre le Canada et la République de Colombie et l’acceptation de l’avis écrit donné par le gouvernement du Canada en application de l’article 3 de cet accord.</Text></Subsection></Section></Body><Schedule bilingual="no" spanlanguages="yes"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(paragraphe 42(1))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup bilingual="no" pointsize="9" rowbreak="no" spanlanguages="yes" spanmarginalnotecol="yes"><table colsep="0" frame="none" rowsep="0"><tgroup cols="5" colsep="0" rowsep="0"><colspec colsep="0" colwidth="9.5*" rowsep="0" /><colspec colsep="0" colwidth="9.5*" rowsep="0" /><colspec colsep="0" colwidth="9.5*" rowsep="0" /><colspec colsep="0" colwidth="9.5*" rowsep="0" /><colspec align="right" colsep="0" colwidth="5*" rowsep="0" /><tbody><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0105.11.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold"><?Pub Caret?>0406.90.52</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.90.52</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0105.94.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.62</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.90.54</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0105.99.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.72</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2105.00.92</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.11.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.82</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2106.90.32</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.12.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2106.90.34</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.13.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.94</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2106.90.52</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.13.93</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.96</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2106.90.94</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.14.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.99</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2202.90.43</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.14.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0407.00.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2309.90.32</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.14.93</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0407.00.19</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">3502.11.20</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.24.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0408.11.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">3502.19.20</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.24.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0408.19.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">3504.00.11</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.25.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0408.91.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">3504.00.12</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.25.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0408.99.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">3504.00.90</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.26.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1517.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9801.20.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.26.30</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1517.90.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9826.10.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.27.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1601.00.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9826.20.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.27.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1601.00.32</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9826.30.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.27.93</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.20.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9826.40.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0209.00.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.20.32</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9897.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0209.00.24</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.31.13</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9898.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.31.14</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9899.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.13</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.31.94</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9904.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.15</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.31.95</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9938.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.16</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.32.13</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9987.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0401.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.32.14</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0401.20.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.32.94</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0401.30.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.32.95</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1701.91.10</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.21.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1701.91.90</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.21.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1701.99.10</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.29.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.11</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.29.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.12</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.91.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.13</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.99.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.14</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0403.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.15</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0403.90.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.16</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0403.90.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.17</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0404.10.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.18</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0404.90.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.21</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0405.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.29</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0405.20.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.61</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0405.90.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.69</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0406.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.70</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0406.20.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.81</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0406.20.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.89</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0406.30.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1806.20.22</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0406.40.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1806.90.12</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.20.12</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.20.22</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.32</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.90.32</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><?PubTbl row rht="0.83in"?><entry><Emphasis style="bold">0406.90.42</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.90.34</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="yes"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(paragraphe 42(1))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup bilingual="no" pointsize="9" rowbreak="no" spanlanguages="yes" spanmarginalnotecol="yes"><table colsep="0" frame="top" rowsep="0"><tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colsep="0" colwidth="15.58*" rowsep="0" /><colspec colsep="0" colwidth="21.22*" rowsep="0" /><colspec colsep="0" colwidth="6.21*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="6"><entry rowsep="1" valign="bottom"><Emphasis style="bold">Numéro tarifaire</Emphasis></entry><entry rowsep="1" valign="bottom"><Emphasis style="bold">Taux initial</Emphasis></entry><entry rowsep="1" valign="bottom"><Emphasis style="bold">Taux final</Emphasis></entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0105.11.21</Emphasis></entry><entry>0,86 ¢ chacun</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0105.94.91</Emphasis></entry><entry>1,90 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0105.99.11</Emphasis></entry><entry>1,90 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.11.10</Emphasis></entry><entry>8 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.11.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.12.10</Emphasis></entry><entry>8 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.12.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.13.10</Emphasis></entry><entry>4 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.13.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.14.10</Emphasis></entry><entry>9 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.14.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.24.11</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.24.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.25.11</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.25.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.26.10</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.27.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0209.00.21</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0209.00.23</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.11</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.14</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0401.10.10</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0401.20.10</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0401.30.10</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0402.10.10</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0402.21.11</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0402.21.21</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0402.29.11</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0402.29.21</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0402.91.10</Emphasis></entry><entry>2,84 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0402.99.10</Emphasis></entry><entry>2,84 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0403.90.11</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0404.10.10</Emphasis></entry><entry>4,94 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0404.10.21</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0404.10.90</Emphasis></entry><entry>11 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0404.90.10</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0405.10.10</Emphasis></entry><entry>11,38 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0405.20.10</Emphasis></entry><entry>7 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0405.90.10</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.10.10</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.20.11</Emphasis></entry><entry>2,84 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.20.91</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.30.10</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.40.10</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.11</Emphasis></entry><entry>2,84 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.21</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.31</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.41</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.51</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.61</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.71</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.81</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.91</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.93</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.95</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.98</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0407.00.11</Emphasis></entry><entry>1,51 ¢/douz</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0407.00.18</Emphasis></entry><entry>1,51 ¢/douz</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1517.90.21</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.31.11</Emphasis></entry><entry>11 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.31.12</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.31.93</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.32.11</Emphasis></entry><entry>11 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.32.12</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.32.93</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1701.12.90</Emphasis></entry><entry>24,69 $/tonne métrique</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1701.99.90</Emphasis></entry><entry>30,86 $/tonne métrique</entry><entry>En fr. (S3)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1702.40.00</Emphasis></entry><entry>6 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1703.90.10</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1901.90.31</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2106.90.31</Emphasis></entry><entry>5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2106.90.33</Emphasis></entry><entry>5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2106.90.51</Emphasis></entry><entry>6,68 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2106.90.93</Emphasis></entry><entry>7 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2309.90.31</Emphasis></entry><entry>2 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">3502.11.10</Emphasis></entry><entry>8,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">3502.19.10</Emphasis></entry><entry>6,63 ¢/kg</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">3825.30.20</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">4015.11.00</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">4015.19.90</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">4015.90.90</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">4303.10.10</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">4303.10.20</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">4304.00.00</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5407.20.99</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5602.10.90</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5602.21.99</Emphasis></entry><entry>12 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5602.29.00</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5602.90.90</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.11.50</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.11.99</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.12.50</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.12.99</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.13.50</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.13.99</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.14.50</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.14.99</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.91.90</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.92.99</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.93.90</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5603.94.90</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5607.29.20</Emphasis></entry><entry>10 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5607.29.90</Emphasis></entry><entry>10 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5607.49.20</Emphasis></entry><entry>10 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5607.49.90</Emphasis></entry><entry>10 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5607.50.20</Emphasis></entry><entry>10 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5607.50.90</Emphasis></entry><entry>10 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5607.90.20</Emphasis></entry><entry>10 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5607.90.90</Emphasis></entry><entry>10 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5903.10.19</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5903.10.29</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5903.20.19</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5903.20.29</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5903.90.10</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">5903.90.29</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6305.20.00</Emphasis></entry><entry>17 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6305.32.00</Emphasis></entry><entry>18 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6305.33.00</Emphasis></entry><entry>18 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6305.39.00</Emphasis></entry><entry>18 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6309.00.90</Emphasis></entry><entry>18 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6401.10.19</Emphasis></entry><entry>20 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6401.10.20</Emphasis></entry><entry>20 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6401.92.12</Emphasis></entry><entry>20 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6401.92.91</Emphasis></entry><entry>20 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6401.92.92</Emphasis></entry><entry>20 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6402.12.20</Emphasis></entry><entry>18 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6402.12.30</Emphasis></entry><entry>17,5 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6402.20.19</Emphasis></entry><entry>16 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6402.20.20</Emphasis></entry><entry>18 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6402.91.10</Emphasis></entry><entry>17,5 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6402.91.90</Emphasis></entry><entry>17,5 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6402.99.10</Emphasis></entry><entry>17,5 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6403.12.20</Emphasis></entry><entry>18 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6403.12.30</Emphasis></entry><entry>18 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6403.40.00</Emphasis></entry><entry>18 %</entry><entry>En fr. (S1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6406.10.11</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6406.10.19</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6406.10.90</Emphasis></entry><entry>8 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6504.00.90</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6505.10.00</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6505.90.39</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6505.90.40</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6505.90.90</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6506.99.90</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">6812.91.00</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">7019.32.90</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">7019.40.99</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">7019.51.99</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">7019.52.99</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">7019.59.99</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">7019.90.40</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8804.00.10</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8901.10.10</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8901.10.90</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8901.20.10</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8901.20.90</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8901.30.00</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8901.90.10</Emphasis></entry><entry>15 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8901.90.91</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8901.90.99</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8902.00.10</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8904.00.00</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8905.10.00</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8905.20.10</Emphasis></entry><entry>20 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8905.20.20</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8905.90.10</Emphasis></entry><entry>20 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8905.90.90</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8906.10.00</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8906.90.19</Emphasis></entry><entry>15 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8906.90.91</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8906.90.99</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8907.90.96</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">8908.00.90</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">9401.90.20</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">9404.30.00</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">9404.90.10</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">9404.90.90</Emphasis></entry><entry>14 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">9607.20.10</Emphasis></entry><entry>11,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">9612.10.20</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">9612.10.30</Emphasis></entry><entry>15,5 %</entry><entry>En fr. (S2)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule></Bill>