<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-3</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi favorisant l’équité entre les sexes relativement à l’inscription au registre des Indiens en donnant suite à la décision de la Cour d’appel de la Colombie-Britannique dans l’affaire McIvor v. Canada (Registrar of Indian and Northern Affairs)</LongTitle><ShortTitle status="official">L<?Pub Caret1?>oi sur l’Équité entre les sexes relativement à l’inscription au registre des Indiens</ShortTitle><RunningHead>Équité entre les sexes relativement à l’inscription au registre des Indiens</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>12</MM><DD>15</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>18</AnnualStatuteNumber><YYYY>2010</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2010-3-10">90550</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte confère un nouveau droit d’inscription au registre des Indiens à la suite de la décision de la Cour d’appel de la Colombie-Britannique rendue le 6 avril 2009 dans l’affaire <Emphasis style="italic">McIvor</Emphasis> v. <Emphasis style="italic">Canada (Registrar of Indian and Northern Affairs)</Emphasis>.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité entre les sexes relativement à l’inscription au registre des Indiens</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. I-5</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES INDIENS</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 32 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 4</MarginalNote><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 6(1) de la version française de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Personnes ayant droit à l’inscription</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 7, toute personne a le droit d’être inscrite dans les cas suivants :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 32 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 4</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>elle était inscrite ou avait le droit de l’être le 16 avril 1985;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 32 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 4</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>son nom a été omis ou retranché du registre des Indiens ou, avant le 4 septembre 1951, d’une liste de bande, en vertu du sous-alinéa 12(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(iv), de l’alinéa 12(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du paragraphe 12(2) ou en vertu du sous-alinéa 12(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(iii) conformément à une ordonnance prise en vertu du paragraphe 109(2), dans leur version antérieure au 17 avril 1985, ou en vertu de toute disposition antérieure de la présente loi portant sur le même sujet que celui d’une de ces dispositions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>elle remplit les conditions suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le nom de sa mère a été, en raison du mariage de celle-ci, omis ou retranché du registre des Indiens ou, avant le 4 septembre 1951, d’une liste de bande, en vertu de l’alinéa 12(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou en vertu du sous-alinéa 12(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(iii) conformément à une ordonnance prise en vertu du paragraphe 109(2), dans leur version antérieure au 17 avril 1985, ou en vertu de toute disposition antérieure de la présente loi portant sur le même sujet que celui d’une de ces dispositions,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>son autre parent n’a pas le droit d’être inscrit ou, s’il est décédé, soit n’avait pas ce droit à la date de son décès, soit n’était pas un Indien à cette date dans le cas d’un décès survenu avant le 4 septembre 1951,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>elle est née à la date du mariage visé au sous-alinéa (i) ou après cette date et, à moins que ses parents se soient mariés avant le 17 avril 1985, est née avant cette dernière date,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>elle a eu ou a adopté, le 4 septembre 1951 ou après cette date, un enfant avec une personne qui, lors de la naissance ou de l’adoption, n’avait pas le droit d’être inscrite;</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 6(3) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la personne visée à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>) et qui est décédée avant l’entrée en vigueur de cet alinéa est réputée avoir le droit d’être inscrite en vertu de celui-ci.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 11 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Règle d’appartenance supplémentaire — alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>Toute personne a droit à ce que son nom soit consigné dans une liste de bande tenue pour celle-ci au ministère si elle a le droit d’être inscrite en vertu de l’alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>) et si sa mère a cessé d’être un membre de la bande en raison des circonstances prévues au sous-alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)(i).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>RAPPORT AU PARLEMENT</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>3.1</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Au plus tard deux ans après la date d’entrée en vigueur de la présente loi, le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien fait déposer devant chaque chambre du Parlement un rapport sur les dispositions de la présente loi et sa mise en oeuvre.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Examen par le comité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le comité parlementaire désigné ou constitué pour l’application du présent paragraphe examine sans délai le rapport visé au paragraphe (1) après son dépôt. Dans le cadre de l’examen, le comité procède à la révision des dispositions de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS CONNEXES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Aux articles 5 à 8, <DefinedTermFr>bande</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>conseil de bande</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>inscrit</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>liste de bande</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>registraire</DefinedTermFr> s’entendent au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Inscription maintenue</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Il est entendu que, sous réserve de tout retranchement effectué par le registraire en vertu du paragraphe 5(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, toute personne qui, à l’entrée en vigueur de la présente loi, était inscrite et avait le droit de l’être en vertu des alinéas 6(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> le demeure.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Droit à l’inscription maintenu</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Il est entendu que, pour l’application de l’alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) et du paragraphe 6(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, le registraire est tenu de reconnaître tout droit d’être inscrit qui existait en vertu des alinéas 6(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de cette loi à l’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Appartenance maintenue : alinéas 6(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Il est entendu que, sous réserve des règles d’appartenance fixées par la bande, toute personne qui, à l’entrée en vigueur de la présente loi, avait le droit d’être inscrite en vertu des alinéas 6(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> et avait droit à ce que son nom soit consigné dans la liste de bande tenue par celle-ci conserve le droit à ce que son nom y soit consigné.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Appartenance maintenue : alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Il est entendu que, sous réserve des règles d’appartenance fixées par la bande à compter de la date d’entrée en vigueur de la présente loi, toute personne qui a le droit d’être inscrite en vertu de l’alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, édicté par le paragraphe 2(3), et qui, à cette date, avait droit à ce que son nom soit consigné dans la liste de bande tenue par celle-ci conserve le droit à ce que son nom y soit consigné.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Absence de responsabilité</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Il est entendu qu’aucune personne ni aucun organisme ne peut réclamer ou recevoir une compensation, des dommages-intérêts ou une indemnité de l’État, de ses préposés ou mandataires ou d’un conseil de bande en ce qui concerne les faits — actes ou omissions — accomplis de bonne foi dans l’exercice de leurs attributions, du seul fait qu’une personne n’était pas inscrite — ou que le nom d’une personne n’était pas consigné dans une liste de bande — à l’entrée en vigueur de la présente loi et que l’un de ses parents a le droit d’être inscrit en vertu de l’alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, édicté par le paragraphe 2(3).</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>La présente loi entre en vigueur ou est réputée être entrée en vigueur à la date fixée par décret, laquelle ne peut être antérieure au 5 avril 2010.</Text></Section></Body></Bill>