<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-14</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59-60</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010-2011</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’inspection de l’électricité et du gaz et la Loi sur les poids et mesures</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur l’équité à la pompe</ShortTitle><RunningHead>Inspection de l’électricité et du gaz et Poids et mesures</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2011</YYYY><MM>3</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>3</AnnualStatuteNumber><YYYY>2011</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2010-4-9">90530</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte prévoit la mise en place d’un régime de pénalités pour les contraventions à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection de l’électricité et du gaz</XRefExternal> et à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les poids et mesures</XRefExternal>. En outre, il modifie à la hausse le montant des amendes prévues pour les infractions à ces lois et crée des infractions de récidive.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Par ailleurs, le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les poids et mesures</XRefExternal> pour établir l’obligation des commerçants de faire examiner, dans les délais réglementaires, les instruments qu’ils utilisent dans le commerce ou ont en leur possession à cette fin, sous peine de sanction. De plus, il confère au ministre de l’Industrie le pouvoir de désigner des personnes ne faisant pas partie de l’administration publique fédérale pour agir à titre d’inspecteur afin d’effectuer certains examens.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’équité à la pompe</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-4</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’INSPECTION DE L’ÉLECTRICITÉ ET DU GAZ</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection de l’électricité et du gaz</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Loi concernant l’inspection des compteurs d’électricité et des compteurs de gaz et les approvisionnements</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>compteur</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>compteur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>meter</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>compteur</DefinedTermFr> Compteur d’électricité et compteur de gaz. Est visé par la présente définition tout appareil servant à mesurer l’électricité ou le gaz fourni au consommateur ou servant à établir une somme exigible pour la fourniture d’électricité ou de gaz à un consommateur.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 16(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Responsabilité du propriétaire</MarginalNote><Label>16.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le propriétaire de chaque compteur vérifié qui est en usage le conserve en bon état et voit à ce qu’on agisse à son égard d’une manière qui soit conforme aux dispositions de la présente loi et des règlements prévoyant des exigences. Sous réserve de ces dispositions, il est responsable du paiement des droits que pourrait entraîner cette obligation de conformité.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 31 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 7</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 26(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Désignation par le ministre</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Par dérogation à la présente loi, et sous réserve des paragraphes (5) et (5.1), les fonctions conférées aux inspecteurs peuvent être exercées en tout ou en partie par des personnes que le ministre désigne; ces personnes agissent alors à titre d’inspecteur pour ce qui est des fonctions qui leur sont assignées par le ministre.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 26 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Autres restrictions</MarginalNote><Label>(5.1)</Label><Text>La personne désignée au titre du paragraphe (3) ne peut exercer les pouvoirs prévus au paragraphe <XRefInternal>29.12</XRefInternal>(1).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 29, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>PÉNALITÉS</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Pouvoirs du gouverneur en conseil</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>29.1</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>désigner toute disposition de la présente loi — à l’exclusion des alinéas 30<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et du paragraphe 32(1) — ou toute disposition des règlements comme l’une dont la contravention peut faire l’objet d’une procédure en violation au titre des articles <XRefInternal>29.11</XRefInternal> à <XRefInternal>29.29</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>établir le montant de la pénalité — ou établir un barème de pénalités — applicable à chaque violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>établir les critères applicables à la détermination du montant de la pénalité, lorsqu’un barème de pénalités est établi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>qualifier les violations, selon le cas, de mineures, graves ou très graves;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>prévoir les circonstances, critères et modalités applicables à l’augmentation ou à la réduction — partielle ou totale — du montant de la pénalité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>prévoir une somme inférieure à la pénalité infligée, dont le paiement, dans le délai et selon les modalités réglementaires, vaut règlement, et prévoir notamment les circonstances où la somme inférieure peut être mentionnée dans le procès-verbal.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Violations</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Violations</MarginalNote><Label>29.11</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute contravention à une disposition désignée en vertu de l’alinéa <XRefInternal>29.1</XRefInternal><Emphasis style="italic">a</Emphasis>) constitue une violation exposant son auteur à la pénalité établie conformément aux règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>But de la pénalité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’imposition de la pénalité vise non pas à punir, mais plutôt à favoriser le respect de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plafond de la pénalité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La pénalité maximale pour une violation est de 2 000 $.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Ouverture de la procédure</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Procès-verbal</MarginalNote><Label>29.12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur qui a des motifs raisonnables de croire qu’une violation a été commise peut dresser un procès-verbal qu’il fait notifier à l’auteur présumé de la violation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du procès-verbal</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le procès-verbal mentionne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le nom de l’auteur présumé de la violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les faits reprochés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la pénalité à payer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le délai et les modalités de paiement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve des règlements, une somme inférieure à la pénalité infligée, dont le paiement, dans le délai et selon les modalités réglementaires qu’il précise, vaut règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sommaire des droits</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Figure aussi dans le procès-verbal en langage clair un sommaire des droits et obligations de l’auteur présumé prévus au présent article et aux articles <XRefInternal>29.13</XRefInternal> à <XRefInternal>29.26</XRefInternal>, notamment le droit de contester les faits reprochés et le montant de la pénalité et la procédure pour le faire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Description sommaire</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut établir, pour chaque violation, une description sommaire à employer dans les procès-verbaux.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Pénalités</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Effet du paiement</MarginalNote><Label>29.13</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si l’auteur présumé de la violation paie, dans le délai et selon les modalités réglementaires mentionnés dans le procès-verbal, le montant de la pénalité — ou le cas échéant, la somme inférieure — mentionné dans le procès-verbal, le paiement, que le ministre accepte en règlement, vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation et met fin à la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Option</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Au lieu d’effectuer le paiement du montant de la pénalité ou, le cas échéant, de la somme inférieure, l’intéressé peut, dans le délai et selon les modalités réglementaires précisés dans le procès-verbal :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si la pénalité est de 1 000 $ ou plus, demander au ministre de conclure avec lui une transaction en vue de la bonne observation de la disposition en cause;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>contester devant le ministre les faits reprochés ou le montant de la pénalité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’omission de l’intéressé de faire le paiement, dans le délai et selon les modalités réglementaires, vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation à moins que celui-ci n’exerce l’option prévue au paragraphe (2).</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Transactions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Conclusion d’une transaction</MarginalNote><Label>29.14</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande de l’auteur présumé de la violation, le ministre peut conclure avec celui-ci une transaction qui, d’une part, est subordonnée aux conditions qu’il estime indiquées, notamment au dépôt d’une caution raisonnable — dont le montant et la nature doivent lui agréer — en garantie de l’exécution de la transaction, et, d’autre part, peut prévoir la réduction — partielle ou totale — du montant de la pénalité.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La conclusion de la transaction vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation et met fin à la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exécution de la transaction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il estime la transaction exécutée, le ministre fait notifier à l’intéressé un avis qui l’en informe. Dès la notification de l’avis, toute caution versée dans le cadre de la transaction est remise à l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Inexécution de la transaction</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il estime la transaction inexécutée, le ministre fait notifier à l’intéressé un avis de défaut qui l’informe soit qu’il est tenu de payer, dans le délai et selon les modalités réglementaires qui y sont précisés, au lieu du montant convenu dans la transaction et sans qu’il soit tenu compte du plafond fixé au paragraphe <XRefInternal>29.11</XRefInternal>(3), le double du montant de la pénalité infligée initialement, soit qu’il y aura confiscation de la caution au profit de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’avis de défaut</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sur notification de l’avis, l’intéressé paye la somme prévue dans l’avis, ou la confiscation de la caution s’opère au profit de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du paiement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le paiement conforme à l’avis, que le ministre accepte en règlement, met fin à la transaction.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Refus de transiger</MarginalNote><Label>29.15</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si le ministre refuse de transiger, l’auteur présumé de la violation est tenu, dans le délai et selon les modalités réglementaires précisés dans un avis que le ministre lui fait notifier, de payer le montant de la pénalité infligée initialement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du paiement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paiement conforme à l’avis, que le ministre accepte en règlement, vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation et met fin à la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’omission de l’intéressé de faire le paiement conformément à l’avis vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Contestation devant le ministre</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décision du ministre : faits reprochés</MarginalNote><Label>29.16</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Saisi au titre de l’alinéa <XRefInternal>29.13</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) d’une contestation relative aux faits reprochés, le ministre détermine la responsabilité de l’intéressé et lui fait notifier sa décision. Dans le cas où il conclut à la responsabilité de l’intéressé, s’il considère que le montant de la pénalité n’a pas été établi en conformité avec les règlements, il y substitue le montant qu’il estime conforme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision du ministre : montant de la pénalité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Saisi au titre de l’alinéa <XRefInternal>29.13</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) d’une contestation relative au montant de la pénalité, le ministre vérifie si celui-ci a été établi en conformité avec les règlements et, sinon, y substitue le montant qu’il estime conforme. Il fait notifier sa décision à l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de payer</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’intéressé est tenu de payer, dans le délai et selon les modalités réglementaires précisés dans la décision qui lui est notifiée, toute somme prévue dans celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du paiement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paiement conforme à la décision, que le ministre accepte en règlement, met fin à la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contestation par écrit</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le ministre ne tient compte que des éléments de preuve et des arguments écrits lorsqu’il détermine la responsabilité de l’intéressé ou vérifie si le montant de la pénalité a été établi en conformité avec les règlements.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Recouvrement de créances</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Créances de Sa Majesté</MarginalNote><Label>29.17</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Constituent des créances de Sa Majesté du chef du Canada, dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant la Cour fédérale :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la pénalité mentionné dans le procès-verbal, à compter de la date à laquelle il doit être payé en conformité avec celui-ci, sauf en cas de présentation d’une demande de transaction avec le ministre ou d’une demande de contestation devant lui;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute somme prévue dans une transaction conclue au titre du paragraphe <XRefInternal>29.14</XRefInternal>(1), à compter de la date de la conclusion ou, s’il y a lieu, de la date qui y est précisée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la somme prévue dans l’avis de défaut notifié au titre du paragraphe <XRefInternal>29.14</XRefInternal>(4), à compter de la date qui y est précisée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la pénalité mentionné dans l’avis du ministre et notifié au titre du paragraphe <XRefInternal>29.15</XRefInternal>(1) ou dans sa décision notifiée au titre des paragraphes <XRefInternal>29.16</XRefInternal>(1) ou (2), à compter de la date qui est précisée dans l’avis ou la décision, selon le cas;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le montant des frais raisonnables engagés en vue du recouvrement d’un montant ou d’une somme visés à l’un ou l’autre des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le recouvrement de toute créance se prescrit par cinq ans à compter de la date à laquelle elle est devenue exigible aux termes du paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Créance définitive</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La créance est définitive et n’est susceptible de contestation ou de révision que dans la mesure et selon les modalités prévues aux articles <XRefInternal>29.13</XRefInternal> à <XRefInternal>29.16</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Certificat de non-paiement</MarginalNote><Label>29.18</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut établir un certificat de non-paiement pour la partie impayée de toute créance visée au paragraphe <XRefInternal>29.17</XRefInternal>(1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’enregistrement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’enregistrement du certificat à la Cour fédérale confère à celui-ci valeur de jugement de ce tribunal pour la somme visée et les frais afférents.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règles propres aux violations</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>29.19</Label><Text>Il est entendu que les violations n’ont pas valeur d’infractions; en conséquence, nul ne peut être poursuivi à ce titre sur le fondement de l’article 126 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Disculpation : précautions voulues</MarginalNote><Label>29.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Nul ne peut être tenu responsable d’une violation s’il prouve qu’il a pris toutes les précautions voulues pour prévenir sa commission.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Principes de la common law</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règles et principes de la common law qui font d’une circonstance une justification ou une excuse dans le cadre d’une poursuite pour infraction à la présente loi s’appliquent à l’égard d’une violation sauf dans la mesure où ils sont incompatibles avec la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>29.21</Label><Text>En cas de contestation des faits, la décision du ministre repose sur la prépondérance des probabilités.</Text></Section><Section><MarginalNote>Participants à la violation</MarginalNote><Label>29.22</Label><Text>En cas de commission d’une violation par toute personne autre qu’un individu, ceux de ses dirigeants, administrateurs ou mandataires qui l’ont ordonnée ou autorisée, ou qui y ont consenti ou participé, sont considérés comme des coauteurs de la violation, que la personne fasse ou non l’objet d’une procédure en violation engagée au titre de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Responsabilité du fait d’autrui : employeurs et mandants</MarginalNote><Label>29.23</Label><Text>L’employeur ou le mandant est responsable de la violation commise par un employé ou un mandataire dans le cadre de son emploi ou du mandat, que l’auteur de la violation soit ou non connu ou fasse ou non l’objet d’une procédure en violation engagée au titre de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Violation continue</MarginalNote><Label>29.24</Label><Text>Il est compté une violation distincte pour chacun des jours au cours desquels se continue la violation.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Autres dispositions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Admissibilité du procès-verbal de violation</MarginalNote><Label>29.25</Label><Text>Dans les procédures en violation, le procès-verbal paraissant délivré en application de la présente loi est admissible en preuve sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature ni la qualité officielle du signataire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>29.26</Label><Text>Les procédures en violation se prescrivent par six mois à compter du jour suivant celui où un inspecteur a eu connaissance des faits reprochés.</Text></Section><Section><MarginalNote>Attestation du ministre</MarginalNote><Label>29.27</Label><Text>Tout document paraissant établi par le ministre et attestant la date où les faits reprochés sont parvenus à la connaissance d’un inspecteur est admissible en preuve et fait foi de cette date, sauf preuve contraire, sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ni la qualité officielle du signataire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Renseignements pouvant être rendus publics</MarginalNote><Label>29.28</Label><Text>Le ministre peut rendre publics :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le nom et l’adresse commerciale de la personne qui a conclu une transaction, la nature de celle-ci, notamment les actes ou omissions et les dispositions en cause, les conditions dont elle est assortie et, le cas échéant, la somme à payer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le nom et l’adresse commerciale de la personne qui est réputée responsable de la violation ou qui en est reconnue responsable par le ministre, les actes ou omissions et les dispositions en cause et, le cas échéant, le montant de la pénalité à payer.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Cumul interdit</MarginalNote><Label>29.29</Label><Text>S’agissant d’un acte ou d’une omission qualifiable à la fois de violation et d’infraction, la procédure en violation et la procédure pénale s’excluent l’une l’autre.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’article 32 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Vol de timbre ou de sceau</MarginalNote><Label>32.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute personne qui vole un timbre, un sceau, une étiquette ou un dispositif de marquage servant à timbrer, sceller, étiqueter ou marquer un compteur conformément à la présente loi commet une infraction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines : première infraction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute personne qui commet l’infraction visée au paragraphe (1) encourt, pour une première infraction, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 10 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, un emprisonnement maximal de deux ans.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines : récidive</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Toute personne qui commet l’infraction visée au paragraphe (1) encourt, en cas de récidive, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 20 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, un emprisonnement maximal de deux ans.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 33 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Autres infractions</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>Commet une infraction toute personne qui, selon le cas :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le passage de l’article 33 de la même loi suivant l’alinéa <Emphasis style="italic">k</Emphasis>) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 33 de la même loi devient le paragraphe 33(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Peines : première infraction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute personne qui commet une infraction visée au paragraphe (1) encourt, pour une première infraction, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 10 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 25 000 $.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines : récidive</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Toute personne qui commet une infraction visée au paragraphe (1) encourt, en cas de récidive, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 20 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 50 000 $.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L’article 34 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Infraction générale</MarginalNote><Label>34.</Label><Text>Toute personne qui contrevient à une disposition de la présente loi ou des règlements dont la contravention ne fait l’objet d’aucune peine prévue ailleurs dans la présente loi commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, une amende maximale de 10 000 $. En cas de récidive à l’égard de la même disposition, elle encourt, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, une amende maximale de 20 000 $.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 35, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Disculpation : précautions voulues</MarginalNote><Label>35.1</Label><Text>Nul ne peut être déclaré coupable d’une infraction à la présente loi, sauf pour une contravention à l’un des alinéas 30<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) ou au paragraphe 32(1), s’il prouve qu’il a pris toutes les précautions voulues pour prévenir sa perpétration.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. W-6</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES POIDS ET MESURES</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch.1, al. 63(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>inspecteur</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les poids et mesures</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>inspecteur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>inspector</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>inspecteur</DefinedTermFr> Personne désignée en vertu du paragraphe 16.1(1) pour vérifier le respect de la présente loi.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>Le passage de l’article 8 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Instruments légaux</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Les seuls instruments que peuvent utiliser les commerçants pour leur commerce, ou avoir en leur possession à cette fin, sont ceux qui :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>Le paragraphe 9(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Marquage des marchandises mises en vente</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Un commerçant ne peut vendre ni mettre en vente, à l’unité ou à la mesure, des marchandises — ou en avoir en sa possession à ces fins — sans que la quantité ne soit indiquée avec exactitude, compte tenu de la marge de tolérance réglementaire, selon les modalités réglementaires concernant le nombre ou les unités de mesure de longueur, de surface, de volume ou de capacité, de masse ou de poids et, selon ce que prévoient les règlements :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit sur les marchandises;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit sur leur emballage;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>soit sur un bordereau d’expédition, un connaissement ou un autre document qui les accompagnent.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 10(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>régir l’exercice, par les inspecteurs, des attributions que leur confère la présente loi;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 10(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e.1</Emphasis>)</Label><Text>fixer, pour l’application du paragraphe <XRefInternal>15</XRefInternal>(1), un délai relativement à une catégorie de commerce ou à une catégorie, un type ou un modèle d’instrument;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 10(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>préciser les cas où un commerçant doit signaler l’emplacement d’un instrument dont il a la propriété ou la possession en vue du commerce et les modalités de son rapport;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Les alinéas 10(1)<Emphasis style="italic">k</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">l</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>régir la rétention de toute chose saisie en vertu de l’alinéa <XRefInternal>17</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>prévoir le sort de toute chose confisquée en vertu de l’article <XRefInternal>41</XRefInternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 10(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">q</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">q.1</Emphasis>)</Label><Text>désigner toute catégorie de services, notamment d’examen, fournis par l’inspecteur aux termes de la présente loi à titre de catégorie de services, notamment d’examen, à laquelle ne s’applique pas des droits réglementaires ou frais exigibles en vertu de la présente loi;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>Les articles 15 et 16 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Examen réglementaire</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commerçant qui utilise un instrument dans le commerce ou l’a en sa possession à cette fin le fait examiner, dans le délai réglementaire, par un inspecteur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prorogation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut, dans les circonstances réglementaires, accorder au commerçant une prorogation de délai d’au plus un an.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Demande d’examen</MarginalNote><Label>15.1</Label><Text>L’inspecteur peut examiner un instrument à la demande du propriétaire ou du possesseur de celui-ci.</Text></Section><Section><MarginalNote>Réglages et modifications des instruments</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>Lors de l’examen d’un instrument, l’inspecteur peut, avec l’accord du propriétaire ou du possesseur de celui-ci, procéder aux réglages ou modifications réglementaires.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 31 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 26</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>Les articles 17 et 18 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>EXÉCUTION ET CONTRÔLE D’APPLICATION</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Désignation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoir de désignation</MarginalNote><Label>16.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, pour l’exécution et le contrôle d’application de la présente loi, désigner toute personne — individuellement ou au titre de son appartenance à une catégorie déterminée — pour exercer des pouvoirs relativement à toute question mentionnée dans la désignation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Formation et qualification</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le ministre veille à ce que, pour chaque secteur, toutes les personnes désignées en vertu du paragraphe (1) soient formées et qualifiées de la même manière et à ce que tous les examens menés par ces personnes soient effectués chaque fois de la même façon.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il ne peut désigner que des personnes employées dans l’administration publique fédérale pour l’exercice des pouvoirs visés aux articles <XRefInternal>17</XRefInternal> à <XRefInternal>18</XRefInternal>, au paragraphe 19(3), à l’article <XRefInternal>21</XRefInternal> ou au paragraphe <XRefInternal>22.11</XRefInternal>(1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suspension et révocation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut suspendre ou révoquer toute désignation faite en vertu du paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Pouvoirs</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Accès au lieu et autres pouvoirs</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur qui a des motifs raisonnables de croire qu’un objet visé par la présente loi se trouve dans un lieu — y compris un véhicule — ou y est fixé ou que se déroule dans un lieu une activité réglementée par la présente loi peut, aux fins de vérification du respect de celle-ci, prendre les mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>entrer dans le lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>examiner le lieu ou toute chose qui s’y trouve ou y est fixée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>saisir et retenir toute chose qui se trouve dans le lieu ou y est fixée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>faire usage, directement ou indirectement, des moyens de communication se trouvant dans le lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>faire usage, directement ou indirectement, de tout système informatique se trouvant dans le lieu pour examiner les données qu’il contient ou auxquelles il donne accès;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>établir ou faire établir tout document à partir de ces données;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>faire usage, directement ou indirectement, du matériel de reproduction se trouvant dans le lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>ordonner à quiconque de faire fonctionner ou de cesser de faire fonctionner toute chose qui se trouve dans le lieu ou y est fixée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>interdire ou limiter l’accès à tout ou partie du lieu.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Production du certificat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre remet à l’inspecteur un certificat attestant sa qualité, que celui-ci présente, sur demande, au responsable du lieu dans lequel il entre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Assistance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le propriétaire ou le responsable du lieu, ainsi que quiconque s’y trouve, sont tenus de prêter à l’inspecteur toute l’assistance qu’il peut valablement exiger pour lui permettre de vérifier le respect de la présente loi, et de lui fournir les documents, données et renseignements qu’il peut valablement exiger.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mandat pour maison d’habitation</MarginalNote><Label>17.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas d’une maison d’habitation, l’inspecteur ne peut toutefois y entrer sans le consentement de l’occupant que s’il est muni du mandat prévu au paragraphe (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délivrance du mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, le juge de paix peut décerner un mandat autorisant, sous réserve des conditions éventuellement fixées, l’inspecteur qui y est nommé à entrer dans une maison d’habitation s’il est convaincu, sur la foi d’une dénonciation sous serment, que les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la maison d’habitation est un lieu visé au paragraphe <XRefInternal>17</XRefInternal>(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’entrée est nécessaire à la vérification du respect de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>soit l’occupant a refusé l’entrée à l’inspecteur, soit il existe des motifs raisonnables de croire que tel sera le cas ou qu’il est impossible d’obtenir le consentement de l’occupant.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Entrée dans une propriété privée</MarginalNote><Label>17.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur peut, afin d’accéder au lieu visé au paragraphe <XRefInternal>17</XRefInternal>(1), entrer dans une propriété privée et y passer, et ce, sans encourir de poursuites à cet égard; il est entendu que nul ne peut s’y opposer et qu’aucun mandat n’est requis, sauf s’il s’agit d’une maison d’habitation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne accompagnant l’inspecteur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute personne peut, à la demande de l’inspecteur, accompagner celui-ci en vue de l’aider à accéder au lieu, et ce, sans encourir de poursuites à cet égard.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Usage de la force</MarginalNote><Label>17.3</Label><Text>L’inspecteur ne peut recourir à la force dans l’exécution d’un mandat relatif à une maison d’habitation que si celui-ci en autorise expressément l’usage et qu’il est accompagné d’un agent de la paix.</Text></Section><Section><MarginalNote>Examen d’un véhicule</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les membres de la Gendarmerie royale du Canada ou des forces policières provinciales ou municipales peuvent, à la demande et en présence d’un inspecteur, arrêter et immobiliser un véhicule pour permettre à ce dernier de l’examiner aux fins de vérification du respect de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déplacement d’un véhicule</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si cela est nécessaire pour l’examen, l’inspecteur peut obliger le conducteur à conduire le véhicule jusqu’à un lieu approprié.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 19(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Certificat</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur délivre au propriétaire ou possesseur de l’instrument qu’il a examiné :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 19(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Marquage des instruments</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si, dans le cas visé à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), il constate la conformité de l’instrument à la présente loi et aux règlements, l’inspecteur le marque selon les modalités réglementaires et, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>y appose les sceaux réglementaires destinés à révéler tout réglage de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>en présence de tels sceaux, vérifie qu’ils sont en mesure de révéler tout réglage et, dans le cas de sceaux électroniques, recueille les renseignements qui lui permettent de déceler tout réglage.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 21 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Paiement des droits en cas de différend</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>Les droits afférents à l’examen destiné à trancher un différend sur l’exactitude d’un instrument utilisé par le commerçant pour le commerce et demandé par le commerçant lui-même ou la partie contestante sont acquittés par :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 21 de la même loi devient le paragraphe 21(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Examen en cas de différend</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’inspecteur peut examiner l’instrument à la demande de l’une ou l’autre des parties au différend.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, avant l’intertitre précédant l’article 23, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>PÉNALITÉS</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Pouvoirs du gouverneur en conseil</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>désigner toute disposition de la présente loi — à l’exclusion de l’alinéa 29<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), des paragraphes 30(1) et 31(2) et de l’article 32 — ou toute disposition des règlements comme l’une dont la contravention peut faire l’objet d’une procédure en violation au titre des articles <XRefInternal>22.1</XRefInternal> à <XRefInternal>22.28</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>établir le montant de la pénalité — ou établir un barème de pénalités — applicable à chaque violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>établir les critères applicables à la détermination du montant de la pénalité, lorsqu’un barème de pénalités est établi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>qualifier les violations, selon le cas, de mineures, graves ou très graves;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>prévoir les circonstances, critères et modalités applicables à l’augmentation ou à la réduction — partielle ou totale — du montant de la pénalité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>prévoir une somme inférieure à la pénalité infligée, dont le paiement, dans le délai et selon les modalités réglementaires, vaut règlement, et prévoir notamment les circonstances où la somme inférieure peut être mentionnée dans le procès-verbal.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Violations</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Violations</MarginalNote><Label>22.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute contravention à une disposition désignée en vertu de l’alinéa <XRefInternal>22</XRefInternal><Emphasis style="italic">a</Emphasis>) constitue une violation exposant son auteur à la pénalité établie conformément aux règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>But de la pénalité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’imposition de la pénalité vise non pas à punir, mais plutôt à favoriser le respect de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plafond de la pénalité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La pénalité maximale pour une violation est de 2 000 $.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Ouverture de la procédure</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Procès-verbal</MarginalNote><Label>22.11</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur qui a des motifs raisonnables de croire qu’une violation a été commise peut dresser un procès-verbal qu’il fait notifier à l’auteur présumé de la violation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du procès-verbal</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le procès-verbal mentionne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le nom de l’auteur présumé de la violation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les faits reprochés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la pénalité à payer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le délai et les modalités de paiement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>sous réserve des règlements, une somme inférieure à la pénalité infligée, dont le paiement, dans le délai et selon les modalités réglementaires qu’il précise, vaut règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sommaire des droits</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Figure aussi dans le procès-verbal en langage clair un sommaire des droits et obligations de l’auteur présumé prévus au présent article et aux articles <XRefInternal>22.12</XRefInternal> à <XRefInternal>22.25</XRefInternal>, notamment le droit de contester les faits reprochés et le montant de la pénalité et la procédure pour le faire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Description sommaire</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut établir, pour chaque violation, une description sommaire à employer dans les procès-verbaux.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Pénalités</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Effet du paiement</MarginalNote><Label>22.12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si l’auteur présumé de la violation paie, dans le délai et selon les modalités réglementaires mentionnés dans le procès-verbal, le montant de la pénalité — ou le cas échéant, la somme inférieure — mentionné dans le procès-verbal, le paiement, que le ministre accepte en règlement, vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation et met fin à la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Option</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Au lieu d’effectuer le paiement du montant de la pénalité ou, le cas échéant, de la somme inférieure, l’intéressé peut, dans le délai et selon les modalités réglementaires précisés dans le procès-verbal :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>demander au ministre de conclure avec lui une transaction en vue de la bonne observation de la disposition en cause, si la pénalité est de 1 000 $ ou plus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>contester devant le ministre les faits reprochés ou le montant de la pénalité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’omission de l’intéressé de faire le paiement, dans le délai et selon les modalités réglementaires, vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation à moins que celui-ci n’exerce l’option prévue au paragraphe (2).</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Transactions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Conclusion d’une transaction</MarginalNote><Label>22.13</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande de l’auteur présumé de la violation, le ministre peut conclure avec celui-ci une transaction qui, d’une part, est subordonnée aux conditions qu’il estime indiquées, notamment au dépôt d’une caution raisonnable — dont le montant et la nature doivent lui agréer — en garantie de l’exécution de la transaction, et, d’autre part, peut prévoir la réduction — partielle ou totale — du montant de la pénalité.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La conclusion de la transaction vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation et met fin à la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exécution de la transaction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il estime la transaction exécutée, le ministre fait notifier à l’intéressé un avis qui l’en informe. Dès la notification de l’avis, toute caution versée dans le cadre de la transaction est remise à l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Inexécution de la transaction</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il estime la transaction inexécutée, le ministre fait notifier à l’intéressé un avis de défaut qui l’informe soit qu’il est tenu de payer, dans le délai et selon les modalités réglementaires qui y sont précisés, au lieu du montant convenu dans la transaction et sans qu’il soit tenu compte du plafond fixé au paragraphe <XRefInternal>22.1</XRefInternal>(3), le double du montant de la pénalité infligée initialement, soit qu’il y aura confiscation de la caution au profit de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’avis de défaut</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sur notification de l’avis, l’intéressé paye la somme prévue dans l’avis, ou la confiscation de la caution s’opère au profit de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du paiement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le paiement conforme à l’avis, que le ministre accepte en règlement, met fin à la transaction.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Refus de transiger</MarginalNote><Label>22.14</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si le ministre refuse de transiger, l’auteur présumé de la violation est tenu, dans le délai et selon les modalités réglementaires précisés dans un avis que le ministre lui fait notifier, de payer le montant de la pénalité infligée initialement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du paiement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paiement conforme à l’avis, que le ministre accepte en règlement, vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation et met fin à la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’omission de l’intéressé de faire le paiement conformément à l’avis vaut déclaration de responsabilité à l’égard de la violation.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Contestation devant le ministre</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décision du ministre : faits reprochés</MarginalNote><Label>22.15</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Saisi au titre de l’alinéa <XRefInternal>22.12</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) d’une contestation relative aux faits reprochés, le ministre détermine la responsabilité de l’intéressé et lui fait notifier sa décision. Dans le cas où il conclut à la responsabilité de l’intéressé, s’il considère que le montant de la pénalité n’a pas été établi en conformité avec les règlements, il y substitue le montant qu’il estime conforme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision du ministre : montant de la pénalité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Saisi au titre de l’alinéa <XRefInternal>22.12</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) d’une contestation relative au montant de la pénalité, le ministre vérifie si celui-ci a été établi en conformité avec les règlements et, sinon, y substitue le montant qu’il estime conforme. Il fait notifier sa décision à l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de payer</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’intéressé est tenu de payer, dans le délai et selon les modalités réglementaires précisés dans la décision qui lui est notifiée, toute somme prévue dans celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du paiement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paiement conforme à la décision, que le ministre accepte en règlement, met fin à la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contestation par écrit</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le ministre ne tient compte que des éléments de preuve et des arguments écrits lorsqu’il détermine la responsabilité de l’intéressé ou vérifie si le montant de la pénalité a été établi en conformité avec les règlements.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Recouvrement de créances</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Créances de Sa Majesté</MarginalNote><Label>22.16</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Constituent des créances de Sa Majesté du chef du Canada, dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant la Cour fédérale :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la pénalité mentionné dans le procès-verbal, à compter de la date à laquelle il doit être payé en conformité avec celui-ci, sauf en cas de présentation d’une demande de transaction avec le ministre ou d’une demande de contestation devant lui;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute somme prévue dans une transaction conclue au titre du paragraphe <XRefInternal>22.13</XRefInternal>(1), à compter de la date de la conclusion ou, s’il y a lieu, de la date qui y est précisée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la somme prévue dans l’avis de défaut notifié au titre du paragraphe <XRefInternal>22.13</XRefInternal>(4), à compter de la date qui y est précisée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le montant de la pénalité mentionné dans l’avis du ministre et notifié au titre du paragraphe <XRefInternal>22.14</XRefInternal>(1) ou dans sa décision notifiée au titre des paragraphes <XRefInternal>22.15</XRefInternal>(1) ou (2), à compter de la date qui est précisée dans l’avis ou la décision, selon le cas;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le montant des frais raisonnables engagés en vue du recouvrement d’un montant ou d’une somme visés à l’un ou l’autre des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le recouvrement de toute créance se prescrit par cinq ans à compter de la date à laquelle elle est devenue exigible aux termes du paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Créance définitive</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La créance est définitive et n’est susceptible de contestation ou de révision que dans la mesure et selon les modalités prévues aux articles <XRefInternal>22.12</XRefInternal> à <XRefInternal>22.15</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Certificat de non-paiement</MarginalNote><Label>22.17</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut établir un certificat de non-paiement pour la partie impayée de toute créance visée au paragraphe <XRefInternal>22.16</XRefInternal>(1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’enregistrement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’enregistrement du certificat à la Cour fédérale confère à celui-ci valeur de jugement de ce tribunal pour la somme visée et les frais afférents.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règles propres aux violations</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>22.18</Label><Text>Il est entendu que les violations n’ont pas valeur d’infractions; en conséquence, nul ne peut être poursuivi à ce titre sur le fondement de l’article 126 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Disculpation : précautions voulues</MarginalNote><Label>22.19</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Nul ne peut être tenu responsable d’une violation s’il prouve qu’il a pris toutes les précautions voulues pour prévenir sa commission.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Principes de la common law</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règles et principes de la common law qui font d’une circonstance une justification ou une excuse dans le cadre d’une poursuite pour infraction à la présente loi s’appliquent à l’égard d’une violation sauf dans la mesure où ils sont incompatibles avec la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>22.2</Label><Text>En cas de contestation des faits, la décision du ministre repose sur la prépondérance des probabilités.</Text></Section><Section><MarginalNote>Participants à la violation</MarginalNote><Label>22.21</Label><Text>En cas de commission d’une violation par toute personne autre qu’un individu, ceux de ses dirigeants, administrateurs ou mandataires qui l’ont ordonnée ou autorisée, ou qui y ont consenti ou participé, sont considérés comme des coauteurs de la violation, que la personne fasse ou non l’objet d’une procédure en violation engagée au titre de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Responsabilité du fait d’autrui : employeurs et mandants</MarginalNote><Label>22.22</Label><Text>L’employeur ou le mandant est responsable de la violation commise par un employé ou un mandataire dans le cadre de son emploi ou du mandat, que l’auteur de la violation soit ou non connu ou fasse ou non l’objet d’une procédure en violation engagée au titre de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Violation continue</MarginalNote><Label>22.23</Label><Text>Il est compté une violation distincte pour chacun des jours au cours desquels se continue la violation.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Autres dispositions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Admissibilité : procès-verbal et certificat</MarginalNote><Label>22.24</Label><Text>Dans les procédures en violation, le procès-verbal et le certificat paraissant délivrés respectivement aux termes du paragraphe 22.11(1) et de l’alinéa 19(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) sont admissibles en preuve sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature ni la qualité officielle du signataire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>22.25</Label><Text>Les procédures en violation se prescrivent par six mois à compter du jour suivant celui où un inspecteur a eu connaissance des faits reprochés.</Text></Section><Section><MarginalNote>Attestation du ministre</MarginalNote><Label>22.26</Label><Text>Tout document paraissant établi par le ministre et attestant la date où les faits reprochés sont parvenus à la connaissance d’un inspecteur est admissible en preuve et fait foi de cette date, sauf preuve contraire, sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ni la qualité officielle du signataire.</Text></Section><Section><MarginalNote>Renseignements pouvant être rendus publics</MarginalNote><Label>22.27</Label><Text>Le ministre peut rendre publics :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le nom et l’adresse commerciale de la personne qui a conclu une transaction, la nature de celle-ci, notamment les actes ou omissions et les dispositions en cause, les conditions dont elle est assortie et, le cas échéant, la somme à payer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le nom et l’adresse commerciale de la personne qui est réputée responsable de la violation ou qui en est reconnue responsable par le ministre, les actes ou omissions et les dispositions en cause et, le cas échéant, le montant de la pénalité à payer.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Cumul interdit</MarginalNote><Label>22.28</Label><Text>S’agissant d’un acte ou d’une omission qualifiable à la fois de violation et d’infraction, la procédure en violation et la procédure pénale s’excluent l’une l’autre.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>L’alinéa 23<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>du certificat délivré aux termes de l’alinéa 19(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) par l’inspecteur, lors du dernier examen;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>Le passage de l’article 24 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Inobservation des règlements</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>Commet une infraction le commerçant qui, pour le commerce, utilise ou a en sa possession un instrument qui :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>L’article 25 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Examen réglementaire</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>Commet une infraction le commerçant qui omet de faire examiner un instrument comme l’exige le paragraphe <XRefInternal>15</XRefInternal>(1).</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>Les articles 31 et 32 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Entrave</MarginalNote><Label>31.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque entrave ou gêne l’action de l’inspecteur qui agit dans l’exercice des attributions qui lui sont conférées par la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Fausses déclarations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Commet une infraction quiconque fait sciemment, oralement ou par écrit, une déclaration fausse ou trompeuse, relativement à toute question visée par la présente loi, à l’inspecteur qui agit dans l’exercice des attributions qui lui sont conférées par celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction : choses saisies</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, sans l’autorisation d’un inspecteur, déplace une chose saisie et retenue par un inspecteur en vertu de l’alinéa <XRefInternal>17</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou en modifie l’état de quelque manière que ce soit.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Défaut d’immobiliser son véhicule</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Commet une infraction tout conducteur d’un véhicule qui volontairement n’obtempère pas à l’ordre, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de l’immobiliser, donné aux termes du paragraphe <XRefInternal>18</XRefInternal>(1) par un membre de la Gendarmerie royale du Canada ou des forces policières provinciales ou municipales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de le conduire au lieu approprié fixé par l’inspecteur aux termes du paragraphe <XRefInternal>18</XRefInternal>(2).</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>Les paragraphes 35(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Peines : infractions prévues aux art. 23 à 34</MarginalNote><Label>35.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque commet l’une des infractions prévues aux articles 23 à 34 encourt, pour une première infraction, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 10 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 25 000 $ et un emprisonnement maximal de deux ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines : récidive</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Quiconque commet l’une des infractions prévues aux articles 23 à 34 encourt, en cas de récidive, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, une amende maximale de 20 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 50 000 $ et un emprisonnement maximal de deux ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines : autres infractions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque contrevient à une disposition de la présente loi ou des règlements dont la contravention ne fait l’objet d’aucune peine prévue ailleurs dans la présente loi commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, une amende maximale de 10 000 $. En cas de récidive à l’égard de la même disposition, il encourt, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, une amende maximale de 20 000 $.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 35, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Disculpation : précautions voulues</MarginalNote><Label>35.1</Label><Text>Nul ne peut être déclaré coupable d’une infraction à la présente loi, sauf pour une contravention à l’alinéa 29<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), aux paragraphes 30(1) ou 31(2) ou à l’article 32, s’il prouve qu’il a pris toutes les précautions voulues pour prévenir sa perpétration.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>L’article 36 de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>Le commerçant qui a en sa possession un instrument qui ne porte pas la marque réglementaire indiquant que son usage est illégal pour le commerce est réputé, sauf preuve contraire, avoir l’instrument en sa possession pour s’en servir à des fins commerciales.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>Le paragraphe 38(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Certificat des inspecteurs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les poursuites pour infraction à la présente loi, le certificat paraissant délivré par un inspecteur, en application du paragraphe 19(1), et signé par lui fait foi de son contenu sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ou la qualité officielle du signataire.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 27 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 203</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Les articles 39 à 41 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Examen et échantillons des choses saisies</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du saisi, l’inspecteur doit permettre à celui-ci ou à son délégué à cet effet d’examiner la chose saisie et retenue en vertu de l’alinéa <XRefInternal>17</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et, si possible, lui en remettre un échantillon.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rétention</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La chose saisie ne peut être retenue après :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit la constatation par l’inspecteur du respect des dispositions applicables de la présente loi ou des règlements;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit l’expiration d’un délai de soixante jours suivant la date de saisie sauf si, dans ce délai, s’est produit l’un ou l’autre des faits suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>il y a eu confiscation, dans le cadre de l’article 41, de la chose saisie,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>une poursuite pour infraction dans le cadre de laquelle la chose saisie constitue un élément de preuve a été intentée, auquel cas la chose saisie peut être retenue jusqu’à la conclusion de la poursuite,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>un avis de demande d’ordonnance en vue de la prorogation du délai de rétention a été signifié conformément à l’article 40.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Lieu de rétention</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La chose saisie peut, au choix de l’inspecteur, être gardée ou entreposée sur les lieux mêmes de sa saisie ou être transportée en tout autre lieu approprié par un inspecteur ou sur son ordre.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Demande de prorogation</MarginalNote><Label>40.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si, dans ce délai, aucune poursuite pour infraction dans le cadre de laquelle la chose saisie pourrait constituer un élément de preuve n’a pas été intentée, le ministre peut, avant l’expiration des soixante jours suivant la date de saisie et sur signification du préavis mentionné au paragraphe (2) au propriétaire ou dernier possesseur de la chose saisie, demander à un juge de la cour provinciale dans le ressort duquel la saisie a eu lieu, de rendre une ordonnance prorogeant le délai de rétention.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le préavis doit être signifié à personne au moins cinq jours francs avant la date de présentation de la demande, ou par courrier recommandé au moins sept jours francs avant cette date, et préciser :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le juge de la cour provinciale devant qui la demande sera présentée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les date, heure et lieu de l’audience, qui doit avoir lieu dans les dix jours suivant la date de signification;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la chose saisie visée par la demande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les éléments de preuve sur lesquels le ministre entend se fonder pour justifier la prorogation de délai.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Acceptation de prorogation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il est convaincu, après l’audience, que la rétention de la chose saisie devrait se poursuivre, le juge de la cour provinciale rend une ordonnance en ce sens précisant le nouveau délai qu’il estime justifié et l’obligation, à l’expiration de celui-ci, de restituer la chose au saisi ou de la remettre à la personne ayant droit à sa possession, sauf si les mesures visées aux sous-alinéas 39(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) ou (ii) sont prises entretemps.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus de prorogation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il n’est pas convaincu, après l’audience, du bien-fondé de la demande, le juge de la cour provinciale ordonne que la chose saisie soit restituée au saisi ou remise à la personne ayant droit à sa possession :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit à l’expiration des soixante jours suivant la date de saisie, sauf si les mesures visées aux sous-alinéas 39(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) ou (ii) sont prises entretemps;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit immédiatement, si les soixante jours sont déjà expirés.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>CONFISCATION ET RESTITUTION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Confiscation sur consentement</MarginalNote><Label>41.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le propriétaire ou le dernier possesseur légitime de la chose saisie en vertu de l’alinéa <XRefInternal>17</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) peut consentir, par écrit, à sa confiscation. Le cas échéant, la confiscation s’opère dès lors au profit de Sa Majesté.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confiscation par ordonnance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La chose qui, ayant servi ou donné lieu à la perpétration d’une infraction à la présente loi, a été saisie et se trouve en rétention au moment où l’auteur de l’infraction est déclaré coupable est :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sur cette déclaration de culpabilité et en sus de toute autre peine imposée, confisquée au profit de Sa Majesté si le tribunal l’ordonne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à défaut de confiscation et à l’expiration du délai d’appel prévu ou, en cas d’appel, une fois que l’affaire est tranchée, restituée au saisi ou à son possesseur légitime, la restitution pouvant s’assortir des conditions relatives à la vente ou à la publicité, précisées dans l’ordonnance du tribunal, que celui-ci estime nécessaires pour que soit évitée la perpétration de toute nouvelle infraction à la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>Dans les passages ci-après de la même loi, « vérifié », « vérifiés », « vérification » et « vérifications » sont respectivement remplacés par « examiné », « examinés », « examen », « examens », avec les adaptations nécessaires :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 8<Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les alinéas 10(1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>), <Emphasis style="italic">q</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">r</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’intertitre précédant l’article 15;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 19(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l’intertitre précédant l’article 20;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 20(1);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 26(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>le sous-alinéa 29<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i).</Text></Paragraph></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>RAPPORT</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>29.1</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Dans les cinq ans qui suivent la sanction de la présente loi, le ministre de l’Industrie effectue un examen de ses dispositions et de son application.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fait déposer un rapport de l’examen devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant l’établissement du rapport.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>