<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-48</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59-60</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010-2011</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel et la Loi sur la défense nationale en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi protégeant les C<?Pub Caret?>anadiens en mettant fin aux peines à rabais en cas de meurtres multiples</ShortTitle><RunningHead>Code criminel</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2011</YYYY><MM>3</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>5</AnnualStatuteNumber><YYYY>2011</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2010-10-4">90541</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> en ce qui touche le délai préalable à la libération conditionnelle des auteurs de meurtres multiples. Il apporte des modifications corrélatives à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi protégeant les Canadiens en mettant fin aux peines à rabais en cas de meurtres multiples</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText>CODE CRIMINEL</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 675 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (2.2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Appel de l’ordonnance prévue au paragraphe 745.51(1)</MarginalNote><Label>(2.3)</Label><Text>La personne qui a fait l’objet de l’ordonnance prévue au paragraphe 745.51(1) peut interjeter appel de celle-ci.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 676 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Appel relatif à l’ordonnance prévue au paragraphe 745.51(1)</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le procureur général ou un avocat ayant reçu de lui des instructions à cette fin peut interjeter appel, devant la cour d’appel, de la décision du tribunal de ne pas rendre l’ordonnance prévue au paragraphe 745.51(1).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 745.2, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Recommandation du jury — meurtres multiples</MarginalNote><Label>745.21</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas où un jury déclare coupable de meurtre un accusé déjà reconnu coupable d’un autre meurtre, le juge qui préside le procès doit, avant de dissoudre le jury, lui poser la question suivante :</Text><Oath>Vous avez déclaré l’accusé coupable de meurtre et la loi exige que je prononce maintenant contre lui la peine d’emprisonnement à perpétuité. Souhaitez-vous formuler, comme vous avez la faculté de le faire, quant au fait que la période d’inadmissibilité à la libération conditionnelle soit purgée consécutivement à celle fixée pour le meurtre précédent, une recommandation dont je tiendrai compte en examinant la possibilité d’ordonner qu’elles soient purgées consécutivement?</Oath></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique aux meurtres commis au plus tôt le lendemain de l’entrée en vigueur du présent paragraphe pour lesquels le contrevenant est condamné à une peine d’emprisonnement en vertu de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les crimes contre l’humanité et les crimes de guerre</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 745.5, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Délai préalable à la libération conditionnelle — meurtres multiples</MarginalNote><Label>745.51</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au moment de prononcer la peine conformément à l’article 745, le juge qui préside le procès du délinquant qui est déclaré coupable de meurtre et qui a été déclaré coupable d’un ou plusieurs autres meurtres — ou en cas d’empêchement, tout juge du même tribunal — peut, compte tenu du caractère du délinquant, de la nature de l’infraction et des circonstances entourant sa perpétration ainsi que de toute recommandation formulée en vertu de l’article 745.21, ordonner que les périodes d’inadmissibilité à la libération conditionnelle pour chaque condamnation pour meurtre soient purgées consécutivement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Motifs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le juge est tenu de motiver, oralement ou par écrit, sa décision de rendre ou de ne pas rendre l’ordonnance prévue au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes (1) et (2) s’appliquent aux meurtres commis au plus tôt le lendemain de l’entrée en vigueur du présent paragraphe pour lesquels le contrevenant est condamné à une peine d’emprisonnement en vertu de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les crimes contre l’humanité et les crimes de guerre</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. N-5</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA DÉFENSE NATIONALE</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 35, art. 36</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>L’alinéa 140.3(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la mention, aux articles 745.2 à 745.3, des membres du jury vaut mention, sauf indication contraire du contexte, des membres du comité de la cour martiale générale;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>L’article 149 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Confusion de peines</MarginalNote><Label>149.</Label><Text>Lorsqu’un tribunal militaire inflige une peine d’incarcération à un individu déjà condamné par un autre tribunal militaire à une peine semblable, les deux peines d’incarcération sont, sous réserve de l’article 745.51 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, exécutées simultanément à compter du prononcé de la plus récente, la plus grave dans l’échelle des peines ayant préséance.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>L’article 230 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>la décision de rendre l’ordonnance visée au paragraphe 745.51(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L’article 230.1 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>la décision de ne pas rendre l’ordonnance visée au paragraphe 745.51(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-41</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (4) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-41, déposé au cours de la 3<Sup>e</Sup> session de la 40<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à renforcer la justice militaire pour la défense du Canada</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 68 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>6</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>6</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’alinéa 226.1(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la mention, aux articles 745.2 à 745.3 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, du jury vaut mention du comité de la cour martiale générale;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’article 6 de la présente loi entre en vigueur avant l’article 68 de l’autre loi, à la date d’entrée en vigueur de cet article 68, l’alinéa 226.1(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la mention, aux articles 745.2 à 745.3 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, du jury vaut mention du comité de la cour martiale générale;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 68 de l’autre loi et celle de l’article 6 de la présente loi sont concomitantes, cet article 6 est réputé être entré en vigueur avant cet article 68, le paragraphe (3) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>La présente loi, à l’exception de l’article <XRefInternal>10</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>