<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-35</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59-60</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010-2011</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Lo<?Pub Caret?>i sur l’immigration et la protection des réfugiés</ShortTitle><RunningHead>Immigration et protection des réfugiés</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2011</YYYY><MM>3</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>8</AnnualStatuteNumber><YYYY>2011</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2010-6-4">90563</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> afin de changer la façon de réglementer les tiers qui interviennent dans le processus d’immigration. Il prévoit notamment :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la création d’une nouvelle infraction en élargissant l’interdiction de représenter ou de conseiller une personne — ou d’offrir de le faire —, moyennant rétribution, de sorte qu’elle s’appliquera non seulement à toute étape d’une demande ou d’une instance prévue par cette loi, mais également avant la présentation de la demande ou l’introduction de l’instance, et l'imposition de peines en cas de contravention;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>une exception à cette interdiction pour :</Text><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>les membres du barreau d’une province ou les notaires de la Chambre des notaires du Québec, ainsi que pour les stagiaires en droit agissant sous leur supervision,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>les autres membres du barreau d'une province ou de la Chambre des notaires du Québec, notamment les parajuristes,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(iii)</Label><Text>les membres d’un organisme désigné par le ministre de la Citoyenneté et de l’Immigration,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(iv)</Label><Text>les entités et les personnes qui agissent en leur nom, lorsqu’elles agissent conformément à un accord ou à une entente conclus avec Sa Majesté du chef du Canada;</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la prolongation du délai pour intenter certaines poursuites par voie de procédure sommaire, qui passe de 6 mois à 10 ans;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la faculté du ministre de la Citoyenneté et de l’Immigration de prendre des règlements transitoires relativement à la désignation ou la révocation d’organismes;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la surveillance de tout organisme désigné par ce ministre au moyen de règlements l’obligeant à fournir des renseignements pour permettre au ministre de vérifier s’il régit ses membres dans l’intérêt public;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>la simplification de l’échange d’information avec les organismes de réglementation en ce qui a trait à la conduite de leurs membres sur les plans professionnel ou de l’éthique.</Text></Provision></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 27</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’IMMIGRATION ET LA PROTECTION DES RÉFUGIÉS</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>L’article 91 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="3"><TitleText>Représentation ou conseil</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Représentation ou conseil moyennant rétribution</MarginalNote><Label>91.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions du présent article, commet une infraction quiconque sciemment, de façon directe ou indirecte, représente ou conseille une personne, moyennant rétribution, relativement à une demande ou à une instance prévue par la présente loi, ou offre de le faire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnes pouvant représenter ou conseiller</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sont soustraites à l’application du paragraphe (1) les personnes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les avocats qui sont membres en règle du barreau d’une province et les notaires qui sont membres en règle de la Chambre des notaires du Québec;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les autres membres en règle du barreau d’une province ou de la Chambre des notaires du Québec, notamment les parajuristes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les membres en règle d’un organisme désigné en vertu du paragraphe (5).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Stagiaires en droit</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le stagiaire en droit qui représente ou conseille une personne, ou qui offre de le faire, est soustrait à l’application du paragraphe (1) s’il agit sous la supervision d’une personne visée à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) qui représente ou conseille cette personne, ou qui offre de le faire, relativement à une demande ou à une instance prévue par la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accord ou entente avec Sa Majesté</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Est également soustraite à l’application du paragraphe (1) l’entité — ou la personne agissant en son nom — qui offre ou fournit des services relativement à une demande prévue par la présente loi, notamment une demande de visa de résident permanent ou temporaire, de titre de voyage ou de permis d’études ou de travail, si elle agit conformément à un accord ou à une entente avec Sa Majesté du chef du Canada l’autorisant à fournir ces services.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Désignation par le ministre</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le ministre peut, par règlement, désigner un organisme dont les membres en règle peuvent représenter ou conseiller une personne, moyennant rétribution, relativement à une demande ou à une instance prévue par la présente loi, ou offrir de le faire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(5.1)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe (5) autorise le ministre à révoquer, par règlement, toute désignation faite sous son régime.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlement : renseignements requis</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, exiger que l’organisme désigné fournisse au ministre les renseignements réglementaires, notamment des renseignements relatifs à sa régie interne et des renseignements visant à aider le ministre à vérifier si l’organisme régit ses membres dans l’intérêt public de manière que ces derniers représentent ou conseillent les personnes en conformité avec les règles de leur profession et les règles d’éthique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlement : mesures transitoires</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le ministre peut, par règlement, prévoir des mesures à l’égard de toute question transitoire soulevée par l’exercice du pouvoir que lui confère le paragraphe (5), notamment des mesures :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>donnant à toute personne — individuellement ou au titre de son appartenance à une catégorie déterminée — le statut de membre d’un organisme désigné en vertu de ce paragraphe pour la période prévue par règlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>permettant à tout membre — individuellement ou au titre de son appartenance à une catégorie déterminée — d’un organisme qui a cessé d’être un organisme désigné visé au même paragraphe de continuer d’être soustrait à l’application du paragraphe (1) pour la période prévue par règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l'immigration au Québec</XRefExternal></MarginalNote><Label>(7.1)</Label><Text>Il est entendu que la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration au Québec</XRefExternal>, L.R.Q., ch. I-0.2, s’applique notamment à quiconque, au Québec, représente ou conseille une personne, moyennant rétribution, relativement à une demande ou à une instance prévue par la présente loi, ou offre de le faire, et :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit est visé à l’alinéa (7)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit est membre d’un organisme désigné en vertu du paragraphe (5).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Il est entendu que toute personne qui, en vertu d’un règlement pris en vertu de l’alinéa (7)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), a reçu le statut de membre d’un organisme est assujettie aux règles de discipline de cet organisme concernant la suspension ou la révocation de ce statut si elle représente ou conseille une personne, ou offre de le faire, d’une manière contraire aux règles de sa profession ou aux règles d’éthique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Quiconque commet une infraction au paragraphe (1) encourt :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sur déclaration de culpabilité par mise en accusation, une amende maximale de 100 000 $ et un emprisonnement maximal de deux ans, ou l'une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, une amende maximale de 20 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l'une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sens de <DefinedTermFr>instance</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Il est entendu qu’au présent article <DefinedTermFr>instance</DefinedTermFr> ne vise pas une instance devant une cour supérieure.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’intertitre suivant l’article 129 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 133, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>133.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute poursuite par voie de procédure sommaire à l’égard d’une infraction visée aux articles 117, 126, 127 ou 131 se prescrit par dix ans à compter du fait reproché.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas si le fait reproché est survenu avant l’entrée en vigueur du présent article.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 150.1(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la communication de renseignements relatifs à la conduite, sur le plan professionnel ou de l’éthique, d’une personne visée à l’un des alinéas 91(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) relativement à une demande ou à une instance prévue par la présente loi — à l’exception d’une instance devant une cour supérieure — à l’organisme qui régit la conduite de cette personne ou à l’organisme ou à la personne qui enquête sur cette conduite, et ce en vue d’assurer que la personne visée à l’un ou l’autre de ces alinéas représente ou conseille des personnes, ou offre de le faire, en conformité avec les règles de sa profession et les règles d’éthique relativement à une telle demande ou instance.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITION TRANSITOIRE</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Personnes autorisées à représenter ou à faire office de conseil</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Malgré le paragraphe 91(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>, édicté par l’article 1, toute personne — à l’exception d’un membre en règle du barreau d’une province ou de la Chambre des notaires du Québec — qui, à l’entrée en vigueur du présent article, est autorisée, en vertu d’un règlement pris en vertu de cette loi, contre rémunération, à représenter une personne dans toute affaire devant le ministre de la Citoyenneté et de l’Immigration, l’agent désigné en vertu du paragraphe 6(1) de la même loi ou la Commission de l’immigration et du statut de réfugié, ou à faire office de conseil, peut représenter ou conseiller une personne, moyennant rétribution, relativement à une demande ou à une instance prévue par la même loi — à l’exception d’une instance devant une cour supérieure —, ou offrir de le faire, jusqu’à l’entrée en vigueur du premier règlement pris en vertu du paragraphe 91(5) de la même loi, édicté par l’article 1.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-11</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) et (3) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-11, déposé au cours de la 3<Sup>e</Sup> session de la 40<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur des mesures de réforme équitables concernant les réfugiés</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 1 de la présente loi entre en vigueur avant l’article 8 de l’autre loi, cet article 8 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 8 de l’autre loi et celle de l’article 1 de la présente loi sont concomitantes, cet article 8 est réputé être entré en vigueur avant cet article 1.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi, à l’exception de l’article 6, entrent en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>