<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-59</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>40</Number><RegnalYear><Year-s>59-60</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2010-2011</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition (procédure d’examen expéditif) et apportant des modifications corrélatives à d’autres lois</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur l’abolition de la libération anticipée des criminels</ShortTitle><RunningHead>Système correctionnel et mise en liberté sous condition (procédure d’examen expéditif)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2011</YYYY><MM>3</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>11</AnnualStatuteNumber><YYYY>2011</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2011-2-7">90592</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal> pour supprimer la procédure d’examen expéditif et apporte des modifications corrélatives à d’autres lois.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’abolition de la libération anticipée des criminels</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 20</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LE SYSTÈME CORRECTIONNEL ET LA MISE EN LIBERTÉ SOUS CONDITION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 42, par. 23(2)</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Le paragraphe 93(3.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 17, par. 21(1)</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>L’article 119.1 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 124(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Délinquant illégalement en liberté</MarginalNote><Label>124.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission n’est pas tenue d’examiner le cas du délinquant qui se trouve illégalement en liberté au moment prévu pour l’un des examens visés aux articles 122 ou 123; elle doit cependant le faire dans les meilleurs délais possible après avoir été informée de sa réincarcération.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 124(3) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Cancellation of parole</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>If an offender has been granted parole under section 122 or 123, the Board may, after a review of the case based on information that could not reasonably have been provided to it at the time parole was granted, cancel the parole if the offender has not been released or terminate the parole if the offender has been released.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 42, art. 39 et 40; 1997, ch. 17, par. 24(1)(A) et (2) et art. 25; 1999, ch. 5, art. 50 et 53; 2001, ch. 41, art. 90</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 125 et les articles 125 à 126.1 de la même loi sont abrogés.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 42, par. 55(1)(A)</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>L’alinéa 140(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’examen prévu au paragraphe 123(1) et chaque réexamen prévu en vertu du paragraphe 123(5);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>Le paragraphe 225(2) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>Les renvois qui suivent le titre « ANNEXE I », à l’annexe I de la même loi, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Provision format-ref="centered"><Text><Emphasis style="italic">(paragraphes 107(1), 129(1) et (2), 130(3) et (4), 133(4.1) et (4.3) et 156(3))</Emphasis></Text></Provision></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>Les renvois qui suivent le titre « ANNEXE II », à l’annexe II de la même loi, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Provision format-ref="centered"><Text><Emphasis style="italic">(paragraphes 107(1), 129(1), (2) et (9), 130(3) et (4) et 156(3))</Emphasis></Text></Provision></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), la procédure d’examen expéditif prévue par les articles 125 à 126.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>, dans leur version antérieure à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>5</XRefInternal>, cesse de s’appliquer, à compter de cette date, à l’égard de tous les délinquants condamnés ou transférés au pénitencier, que la condamnation ou le transfert ait eu lieu à cette date ou avant ou après celle-ci.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il demeure entendu que l’abrogation des articles 125 à 126.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal> n’a aucun effet sur la validité des ordonnances rendues sous le régime de ces articles avant la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>5</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 42</MarginalNote><TitleText>Loi modifiant la Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition, le Code criminel, la Loi sur le casier judiciaire, la Loi sur les prisons et les maisons de correction et la Loi sur le transfèrement des délinquants</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>L’article 89 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition, le Code criminel, la Loi sur le casier judiciaire, la Loi sur les prisons et les maisons de correction et la Loi sur le transfèrement des délinquants</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 17</MarginalNote><TitleText>Loi modifiant le Code criminel (délinquants présentant un risque élevé de récidive), la Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition, la Loi sur le casier judiciaire, la Loi sur les prisons et les maisons de correction et la Loi sur le ministère du Solliciteur général</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>Le paragraphe 21(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant le Code criminel (délinquants présentant un risque élevé de récidive), la Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition, la Loi sur le casier judiciaire, la Loi sur les prisons et les maisons de correction et la Loi sur le ministère du Solliciteur général</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 41</MarginalNote><TitleText>Loi antiterroriste</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>13.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 94(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi antiterroriste</XRefExternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 94(2) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-39</MarginalNote><Label>14.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (39) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-39, déposé au cours de la 3<Sup>e</Sup> session de la 40<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi supprimant la libération anticipée des délinquants et accroissant leur responsabilité</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 17(2) de l’autre loi, ce paragraphe 17(2) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si le paragraphe 17(2) de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>2</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi et celle du paragraphe 17(2) de l’autre loi sont concomitantes, cet article <XRefInternal>2</XRefInternal> est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe 17(2), le paragraphe (2) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>3</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 24 de l’autre loi, cet article 24 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 119, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>peine</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>119.1</Label><Text>Pour l’application des articles 120 à 120.3, sauf indication contraire du contexte, <DefinedTermFr>peine</DefinedTermFr> s’entend de la peine qui n’est pas déterminée conformément au paragraphe 139(1).</Text></Section></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’article 24 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>3</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>3</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>3</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’article 24 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 24 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>3</XRefInternal>, le paragraphe (6) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Si le paragraphe 29(1) de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(1) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(1) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 29(1) de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(1) de la présente loi sont concomitantes, ce paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(1) est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe 29(1).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2) de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 29(2) de l’autre loi, ce paragraphe 29(2) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(11)</Label><Text>Si le paragraphe 29(2) de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(12)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2) de la présente loi et celle du paragraphe 29(2) de l’autre loi sont concomitantes, ce paragraphe 29(2) est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2), le paragraphe (11) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(13)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>5</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 30 de l’autre loi, cet article 30 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(14)</Label><Text>Si l’article 30 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>5</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>5</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(15)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>5</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’article 30 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 30 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>5</XRefInternal>, le paragraphe (14) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(16)</Label><Text>Si le paragraphe 46(1) de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>6</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>6</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(17)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 46(1) de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>6</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article <XRefInternal>6</XRefInternal> est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe 46(1).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(18)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>7</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 53 de l’autre loi, cet article 53 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(19)</Label><Text>Si l’article 53 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>7</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>7</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(20)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>7</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’article 53 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 53 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>7</XRefInternal>, le paragraphe (19) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(21)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>8</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 54 de l’autre loi, cet article 54 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(22)</Label><Text>Si l’article 54 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>8</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>8</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(23)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>8</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’article 54 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 54 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>8</XRefInternal>, le paragraphe (22) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(24)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 57 de l’autre loi, cet article 57 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(25)</Label><Text>Si l’article 57 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>9</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(26)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>9</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’article 57 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 57 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>9</XRefInternal>, le paragraphe (25) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(27)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>10</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 58 de l’autre loi, cet article 58 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(28)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>11</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 62 de l’autre loi, cet article 62 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(29)</Label><Text>Si l’article 62 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>11</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>11</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(30)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>11</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’article 62 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 62 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>11</XRefInternal>, le paragraphe (29) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(31)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>12</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 63 de l’autre loi, cet article 63 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(32)</Label><Text>Si l’article 63 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>12</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>12</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(33)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>12</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’article 63 de l’autre loi sont concomitantes, cet article 63 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>12</XRefInternal>, le paragraphe (32) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(34)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(1) de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 64(1) de l’autre loi, ce paragraphe 64(1) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(35)</Label><Text>Si le paragraphe 64(1) de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(1) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(1) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(36)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(1) de la présente loi et celle du paragraphe 64(1) de l’autre loi sont concomitantes, ce paragraphe 64(1) est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(1), le paragraphe (35) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(37)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(2) de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 64(2) de l’autre loi, ce paragraphe 64(2) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(38)</Label><Text>Si le paragraphe 64(2) de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(2) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(2) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(39)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(2) de la présente loi et celle du paragraphe 64(2) de l’autre loi sont concomitantes, ce paragraphe 64(2) est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(2), le paragraphe (38) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-41</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) et (3) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-41, déposé au cours de la 3<Sup>e</Sup> session de la 40<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi visant à renforcer la justice militaire pour la défense du Canada</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>5</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’alinéa 120<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de l’autre loi, cet alinéa 120<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>5</XRefInternal> de la présente loi et celle de l’alinéa 120<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de l’autre loi sont concomitantes, cet alinéa 120<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>5</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>La présente loi, à l’exception des articles <XRefInternal>14</XRefInternal> et <XRefInternal>15</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>