<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538144" lims:id="538144" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538145" lims:id="538145"><InstrumentNumber>C.R.C., ch. 322</InstrumentNumber><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538147" lims:id="538147"><XRefExternal reference-type="act">LOI NO 3 DE 1976 PORTANT AFFECTATION DE CRÉDITS</XRefExternal><XRefExternal reference-type="act" link="Z-01">LOIS DE CRÉDITS</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538148" lims:id="538148">Règlement sur les subventions versées en remplacement des taxes d’aménagement et de réaménagement</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538149" lims:id="538149">Règlement concernant les paiements faits en remplacement des taxes d’aménagement et de réaménagement sur la propriété fédérale</LongTitle></Identification><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538150" lims:id="538150"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538151" lims:id="538151" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="538152" lims:id="538152"><Label>1</Label><Text>Le présent règlement peut être cité sous le titre : <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._322">Règlement sur les subventions versées en remplacement des taxes d'aménagement et de réaménagement</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538153" lims:id="538153" level="1"><TitleText>Interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="538154" lims:id="538154"><Label>2</Label><Text>Dans le présent règlement,</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538155" lims:id="538155" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>autre caractéristique des biens immeubles</DefinedTermFr> comprend le coût réel ou estimatif de la construction sur un emplacement, le nombre de pièces, de logements ou de lits ou le nombre d'occupants; (<DefinedTermEn>other attribute of land or buildings</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538156" lims:id="538156" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>propriété fédérale</DefinedTermFr> a le sens que lui donne le paragraphe 6(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les subventions aux municipalités</XRefExternal>; (<DefinedTermEn>federal property</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538157" lims:id="538157" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>taxe d'aménagement ou de réaménagement</DefinedTermFr> désigne une contribution forcée, prélevée par une municipalité sur les biens immeubles sis dans les limites d'une zone déterminée, laquelle contribution est</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538158" lims:id="538158"><Label>a)</Label><Text>payable sur des biens immeubles par leur propriétaire,</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538159" lims:id="538159"><Label>b)</Label><Text>calculée d'après la façade ou la superficie ou une autre caractéristique des biens immeubles,</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538160" lims:id="538160"><Label>c)</Label><Text>établie selon un taux uniforme, et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538161" lims:id="538161"><Label>d)</Label><Text>prélevée afin de financer, en tout ou en partie, le coût en capital de la construction ou de la reconstruction d'une route, artère ou autre infrastructure à l'intérieur du secteur déterminé,</Text></Paragraph><ContinuedDefinition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538162" lims:id="538162"><Text>mais ne comprend pas une contribution sous forme de subvention selon l'article 4 ou 6 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les subventions aux municipalités</XRefExternal>, ni une taxe foncière municipale sous forme de cession de terrain ou en numéraire; (<DefinedTermEn>development tax or redevelopment tax</DefinedTermEn>)</Text></ContinuedDefinition></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538163" lims:id="538163" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>zone déterminée</DefinedTermFr> désigne une zone située dans les limites d'une municipalité et sujette à une taxe d'aménagement ou de réaménagement. (<DefinedTermEn>defined area</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538164" lims:id="538164" level="1"><TitleText>Subventions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="538165" lims:id="538165"><Label>3</Label><Text>Sous réserve de l'article 4, le ministre peut, sur réception d'une demande d'une municipalité en la forme qu'il prescrit, lui verser, pour une propriété fédérale, une subvention en remplacement d'une taxe d'aménagement ou de réaménagement et n'excédant pas le montant de la taxe qui serait payable si la propriété fédérale était taxable.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="538166" lims:id="538166"><Label>4</Label><Text>Le ministre peut, en déterminant le montant d'une subvention payable à une municipalité selon le présent règlement, pour une propriété fédérale située dans les limites d'une zone déterminée, déduire du montant qui serait autrement payable, un montant qui, d'après lui, est égal à la recette totale de la taxe d'aménagement ou de réaménagement pour cette zone, multiplié par une fraction dont le dénominateur est ladite recette totale et le numérateur la partie de la recette se rapportant au financement de services de nature semblable à ceux que le gouvernement fédéral, à ses propres frais, a fourni, fournit, ou se propose de fournir.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="538167" lims:id="538167" level="1"><TitleText>Application</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="538168" lims:id="538168"><Label>5</Label><Text>Le présent règlement s'applique quant à la taxe d'aménagement ou de réaménagement sur la propriété fédérale qui, si elle était une propriété taxable, serait devenue exigible et payable le ou après le 1<Sup>er</Sup> janvier 1974.</Text></Section></Body></Regulation>