<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586551" lims:id="586551" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586552" lims:id="586552"><InstrumentNumber>C.R.C., ch. 948</InstrumentNumber><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586554" lims:id="586554"><XRefExternal reference-type="act" link="I-5">LOI SUR LES INDIENS</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586555" lims:id="586555">Règlement sur l’aliénation des marchandises et des biens meubles</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586556" lims:id="586556">Règlement concernant l’aliénation des marchandises et des biens meubles frappés de confiscation conformément au paragraphe 103(3) de la Loi sur les Indiens</LongTitle></Identification><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586557" lims:id="586557"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586558" lims:id="586558" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="586559" lims:id="586559"><Label>1</Label><Text>Le présent règlement peut être cité sous le titre : <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._948">Règlement sur l’aliénation des marchandises et des biens meubles</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586560" lims:id="586560" level="1"><TitleText>Interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="586561" lims:id="586561"><Label>2</Label><Text>Dans le présent règlement, <DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> désigne la <XRefExternal reference-type="act" link="I-5">Loi sur les Indiens</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586562" lims:id="586562" level="1"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="586563" lims:id="586563"><Label>3</Label><Text>Les marchandises et les biens meubles confisqués au profit de Sa Majesté conformément aux dispositions du paragraphe 103(3) de la Loi seront vendus aux enchères publiques après que l’avis en aura été publié dans les journaux locaux que le ministre pourra désigner.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="586564" lims:id="586564"><Label>4</Label><Text>Lorsque des marchandises et des biens meubles ont été confisqués conformément au paragraphe 103(3) de la Loi, quiconque (autre que la personne accusée de l’infraction qui a donné lieu à une telle confiscation, ou la personne en possession de ces marchandises et biens meubles au moment de l’infraction) invoque un intérêt dans ces marchandises et biens meubles en qualité de propriétaire, de créancier hypothécaire, de détenteur de privilège ou de tout autre intérêt du genre, peut, dans un délai de 30 jours après la confiscation, s’adresser au ministre pour faire déterminer son intérêt.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="586565" lims:id="586565"><Label>5</Label><Text>Lorsque, à la suite d’une telle requête, il semble au ministre</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586566" lims:id="586566"><Label>a)</Label><Text>que le requérant est innocent de toute complicité à l’infraction qui a donné lieu à la confiscation, ou de toute collusion avec le coupable à ce sujet, et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586567" lims:id="586567"><Label>b)</Label><Text>que le requérant a pris toutes les précautions raisonnables à l’égard de la personne à qui on permettait d’entrer en possession de ces marchandises et biens meubles afin de se rendre compte par lui-même qu’ils ne serviraient vraisemblablement pas à des fins contraires aux dispositions de la Loi, ou, s’il est créancier hypothécaire ou détenteur de privilège, qu’il a pris, avant de devenir ce créancier hypothécaire ou détenteur de privilège, toutes ces précautions à l’égard de la personne qui consent l’hypothèque ou le privilège,</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="586568" lims:id="586568"><Text>le ministre peut ordonner qu’une telle confiscation ne porte pas préjudice à l’intérêt du requérant.</Text></ContinuedSectionSubsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="586569" lims:id="586569"><Label>6</Label><Text>Lorsqu’en raison des circonstances, il semble au ministre que les marchandises et les biens meubles confisqués conformément au paragraphe 103(3) de la Loi doivent, dans l’intérêt public, être aliénés autrement que par enchère publique, le ministre peut ordonner qu’il en soit disposé autrement, auquel cas l’ordonnance devra prescrire les conditions et restrictions que le ministre juge nécessaires ou utiles.</Text></Section></Body></Regulation>