<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588214" lims:id="588214" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588215" lims:id="588215"><InstrumentNumber>C.R.C., ch. 959</InstrumentNumber><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588217" lims:id="588217"><XRefExternal reference-type="act" link="I-5">LOI SUR LES INDIENS</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588218" lims:id="588218">Règlement de la circulation à l’intérieur des réserves indiennes</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588219" lims:id="588219">Règlement régissant la conduite de véhicules à l’intérieur des réserves indiennes</LongTitle></Identification><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588220" lims:id="588220"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588221" lims:id="588221" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="588222" lims:id="588222"><Label>1</Label><Text>Le présent règlement peut être cité sous le titre : <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._959">Règlement de la circulation à l’intérieur des réserves indiennes</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588223" lims:id="588223" level="1"><TitleText>Interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="588224" lims:id="588224"><Label>2</Label><Text>Dans le présent règlement,</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588225" lims:id="588225" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>chemin</DefinedTermFr> comprend toute route carrossable, allée, rue, ruelle ou autre endroit où la circulation des véhicules est permise au public; (<DefinedTermEn>road</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588226" lims:id="588226" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>véhicule</DefinedTermFr> signifie voiture, voiturette, voiture automobile, camion automobile, remorque, motocyclette, moteur à traction, tracteur, outillage de voirie ou autre moyen de transport, quel qu’en soit le moyen de locomotion, de propulsion ou de traction. (<DefinedTermEn>vehicle</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588227" lims:id="588227" level="1"><TitleText>Application</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="588228" lims:id="588228"><Label>3</Label><Text>Le présent règlement s’applique à tous les chemins situés dans les réserves indiennes.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588229" lims:id="588229" level="1"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="588230" lims:id="588230"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588231" lims:id="588231"><Label>(1)</Label><Text>Le conducteur d’un véhicule doit immobiliser complètement celui-ci quand il en reçoit l’ordre d’une personne autorisée par le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien à faire respecter le présent règlement, et il doit se conformer aux directives d’une personne ainsi autorisée en ce qui concerne l’orientation ou la direction de la circulation, y compris le stationnement des véhicules.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588232" lims:id="588232"><Label>(2)</Label><Text>Le conducteur de tout véhicule doit se conformer aux directives de tout dispositif, mécanique ou autre, ou signal installé en vue de diriger ou d’orienter la circulation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="588233" lims:id="588233"><Label>(3)</Label><Text>Il est interdit à tout conducteur de véhicule de conduire un tel véhicule sur un chemin quelconque où la circulation est interdite au public par un signal avertisseur ou par un autre dispositif.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="588234" lims:id="588234"><Label>5</Label><Text>Il est interdit à toute personne ayant sous sa responsabilité un véhicule de le conduire à une vitesse excessive ou dangereuse, eu égard aux conditions locales, et cette personne doit maintenir ce véhicule sous sa maîtrise lorsqu’elle s’approche d’une croisée de chemins, ou d’une traverse pour piétons ou à un autre usage, de façon à pouvoir prévenir la collision avec d’autres personnes et d’autres véhicules, ou de façon à ne pas blesser ces personnes ni endommager ces véhicules.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="588235" lims:id="588235"><Label>6</Label><Text>Le conducteur de tout véhicule doit se conformer aux lois et règlements (relativement aux voitures automobiles) édictés de temps à autre par la province où est située la réserve indienne, sauf lorsque ces lois ou règlements sont incompatibles avec le présent règlement.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="588236" lims:id="588236"><Label>7</Label><Text>Il est interdit à toute personne de garer ou de stationner un véhicule sur un chemin, à moins que la chose ne soit permise par des signaux avertisseurs installés au-dessus du chemin ou placés sur la surface du chemin.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="588237" lims:id="588237"><Label>8</Label><Text>Il est interdit de conduire sur n’importe quel chemin un véhicule présentant un danger ou une insécurité.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="588238" lims:id="588238"><Label>9</Label><Text>Quiconque enfreint l’une des dispositions du présent règlement sera coupable d’infraction et passible, sur déclaration sommaire de culpabilité, d’une amende d’au moins 1 $ et d’au plus 50 $, ou d’un emprisonnement de deux mois au maximum.</Text></Section></Body></Regulation>