<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549177" lims:id="549177" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549178" lims:id="549178"><InstrumentNumber>C.R.C., ch. 690</InstrumentNumber><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549180" lims:id="549180"><XRefExternal reference-type="act" link="F-11">LOI SUR LA GESTION DES FINANCES PUBLIQUES</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549181" lims:id="549181">Règlement sur le prêt de matériel de défense</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549182" lims:id="549182">Règlement concernant le prêt de matériel de défense établi en vertu de l’article 52 de la Loi sur l’administration financière</LongTitle></Identification><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549183" lims:id="549183"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549184" lims:id="549184" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="549185" lims:id="549185"><Label>1</Label><Text>Le présent règlement peut être cité sous le titre : <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._690">Règlement sur le prêt de matériel de défense</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549186" lims:id="549186" level="1"><TitleText>Interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="549187" lims:id="549187"><Label>2</Label><Text>Dans le présent règlement,</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549188" lims:id="549188" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>matériel</DefinedTermFr> signifie les biens publics mobiliers, autres que la monnaie, fournis pour les Forces canadiennes ou le Conseil de recherches pour la défense, ou à toute autre fin ressortissant à la <XRefExternal reference-type="act" link="N-5">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, et comprend tout vaisseau, véhicule, aéronef, animal, projectile, toutes armes, munitions, provisions, tout équipement, tous effets d’habillement ou vivres ainsi fournis; (<DefinedTermEn>materiel</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549189" lims:id="549189" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> désigne le ministre de la Défense nationale. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549190" lims:id="549190" level="1"><TitleText>Conditions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="549191" lims:id="549191"><Label>3</Label><Text>Le matériel ayant été fourni aux fins de la défense nationale ne doit pas être prêté sauf selon les conditions prescrites par le présent règlement.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="549192" lims:id="549192"><Label>4</Label><Text>Lorsque le ministre, ou toute autorité qu’il pourra désigner, estime qu’il y va de l’intérêt national, il peut autoriser des prêts de matériel</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549193" lims:id="549193"><Label>a)</Label><Text>aux fins d’assistance en cas de désastre civil;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549194" lims:id="549194"><Label>b)</Label><Text>aux corps autorisés de la force publique en cas de troubles civils;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549195" lims:id="549195"><Label>c)</Label><Text>aux forces armées de pays amis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549196" lims:id="549196"><Label>d)</Label><Text>aux organismes civils, dans l’intérêt ou à l’appui des Forces canadiennes ou de la défense nationale, ainsi qu’à l’Association de tir au fusil du Canada, aux Associations provinciales de tir au fusil et aux Associations de Scouts et de Guides;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549197" lims:id="549197"><Label>e)</Label><Text>aux organismes civils, à des fins communautaires, à condition que de tels prêts ne nuisent pas à l’instruction ou aux opérations militaires et n’entraînent pas une dépréciation excessive du matériel et, de plus, à moins que le ministre ou toute autre autorité qu’il pourra désigner n’écarte cette condition, pourvu que les installations fournies par suite de tels prêts de matériel ne puissent être facilement obtenues par les voies commerciales normales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549198" lims:id="549198"><Label>f)</Label><Text>aux ministères du gouvernement du Canada et aux sociétés de la Couronne;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549199" lims:id="549199"><Label>g)</Label><Text>à des fins directement liées à la défense nationale ou à son appui, aux gouvernements provinciaux et administrations municipales, aux collèges et universités; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549200" lims:id="549200"><Label>h)</Label><Text>aux entrepreneurs ou autres organismes ou particuliers qui exécutent des travaux ou exercent des fonctions pour le compte du ministère de la Défense nationale.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549201" lims:id="549201" level="1"><TitleText>Frais</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="549202" lims:id="549202"><Label>5</Label><Text>Des frais raisonnables, calculés d’après les instructions du ministre, doivent être perçus à l’égard de tout prêt de matériel, sauf</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549203" lims:id="549203"><Label>a)</Label><Text>dans les cas où de tels prêts sont consentis aux Associations de Scouts et de Guides, à l’Association de tir au fusil du Canada, aux Associations provinciales de tir au fusil ou sont destinés à des activités communautaires sans but lucratif, de nature charitable, ou sont directement dans l’intérêt ou à l’appui des Forces canadiennes ou de la défense nationale;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549204" lims:id="549204"><Label>b)</Label><Text>dans les cas autres que ceux visés à l’alinéa a), lorsque le ministre juge qu’il y va de l’intérêt public de réduire les frais ou d’y renoncer, dans lequel cas le ministre doit déterminer le taux des frais, s’il en est, à percevoir, mais si le ministre réduit les frais ou y renonce, et que le montant que l’emprunteur est ainsi dispensé de payer s’élève à 1 000 $ ou plus, le ministre devra présenter un rapport au Conseil du Trésor.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="549205" lims:id="549205"><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549206" lims:id="549206"><Label>(1)</Label><Text>Tous les prêts consentis aux termes du présent règlement n’occasionnent aucuns frais à la Couronne à moins que, de l’avis du ministre, il ne soit dans l’intérêt public que la Couronne assume les frais, en tout ou en partie, dans lequel cas le ministre doit déterminer quelle part des frais, s’il en est, doit être imputée à l’emprunteur.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549207" lims:id="549207"><Label>(2)</Label><Text>Les frais à la charge de l’emprunteur comprennent les frais de transport, le remboursement des pertes et des déficits et, s’il y a lieu, les frais de réparation et de nettoyage.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549208" lims:id="549208" level="1"><TitleText>Matériel consomptible</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="549209" lims:id="549209"><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549210" lims:id="549210"><Label>(1)</Label><Text>Le matériel de nature consomptible ne doit pas être prêté mais peut être fourni à des fins non incompatibles avec le présent règlement quand, de l’avis du ministre, il y va de l’intérêt national.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549211" lims:id="549211"><Label>(2)</Label><Text>À moins que le gouverneur en conseil n’ordonne qu’il en soit autrement, nul matériel ne doit être fourni aux termes du présent article, sauf si</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549212" lims:id="549212"><Label>a)</Label><Text>le destinataire s’engage à verser au receveur général un montant au moins égal au montant qu’il en coûte à la Couronne, de l’avis du ministre; ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549213" lims:id="549213"><Label>b)</Label><Text>le destinataire s’engage à remplacer le matériel fourni en retournant au ministre, aux frais du destinataire, une quantité égale dudit matériel aux conditions que peut prescrire le ministre.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="549214" lims:id="549214" level="1"><TitleText>Accords</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="549215" lims:id="549215"><Label>8</Label><Text>Si le ministre le juge à propos, il peut conclure avec des organismes et des particuliers des accords relatifs au prêt de matériel conformément au présent règlement.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="549216" lims:id="549216"><Label>9</Label><Text>Sous réserve de ce qui précède, les modalités selon lesquelles les prêts peuvent être consentis aux termes du présent règlement sont déterminées ou prescrites par le ministre.</Text></Section></Body></Regulation>