<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520252" lims:id="520252" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520253" lims:id="520253"><InstrumentNumber>C.R.C., ch. 1601</InstrumentNumber><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520255" lims:id="520255"><XRefExternal reference-type="act" link="W-2.5">LOI SUR LES INDEMNITÉS DE SERVICE DE GUERRE</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520256" lims:id="520256">Règlement sur les indemnités de service de guerre</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520257" lims:id="520257">Règlement établi en vertu de la Loi sur les indemnités de service de guerre</LongTitle></Identification><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520258" lims:id="520258"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520259" lims:id="520259" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520260" lims:id="520260"><Label>1</Label><Text>Le présent règlement peut être cité sous le titre : <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._1601">Règlement sur les indemnités de service de guerre</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520261" lims:id="520261" level="1"><TitleText>Interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520262" lims:id="520262"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520263" lims:id="520263"><Label>(1)</Label><Text>Dans le présent règlement,</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520264" lims:id="520264" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Comité consultatif</DefinedTermFr> désigne le Comité consultatif du crédit de réadaptation, lequel se compose d’au moins deux, mais de pas plus de trois fonctionnaires du ministère, nommés par le ministre, dans et pour tout district; (<DefinedTermEn>Advisory Committee</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520265" lims:id="520265" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> signifie la <XRefExternal reference-type="act" link="W-2.5">Loi sur les indemnités de service de guerre</XRefExternal>; (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520266" lims:id="520266" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>ministère</DefinedTermFr> Le ministère des Anciens combattants. (<DefinedTermEn>Department</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520267" lims:id="520267"><Label>(2)</Label><Text>Les autres mots et expressions employés dans le présent règlement conservent le même sens que dans la Loi.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520269" lims:id="520269">DORS/91-307, art. 1(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520270" lims:id="520270" level="1"><TitleText>Registres</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520271" lims:id="520271"><Label>3</Label><Text>Le ministre doit faire établir les registres qu’il estime nécessaires à l’application convenable de la Loi.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520272" lims:id="520272" level="1"><TitleText>Gratification de service de guerre</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520273" lims:id="520273"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520274" lims:id="520274"><Label>(1)</Label><Text>Une décision favorable rendue, dans n’importe quel cas, par deux membres du Comité de revision, est péremptoire, et une décision défavorable exige l’agrément de trois membres.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520275" lims:id="520275"><Label>(2)</Label><Text>Une copie de chaque décision du Comité de revision doit être versée au dossier du membre des forces intéressé, conservé au bureau principal du ministère.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520276" lims:id="520276"><Label>5</Label><Text>Sera versée en une somme globale, la totalité ou une partie de la gratification payable à une personne y ayant droit, à l’égard d’un membre des forces qui est décédé pendant son service militaire ou après sa libération mais avant d’avoir reçu le plein montant de sa gratification.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520277" lims:id="520277"><Label>6</Label><Text>Tout plus-payé de solde et d’allocation décrit au paragraphe 6(1) de la Loi doit être déduit de la gratification, mais ces plus-payés ne sont pas censés comprendre les plus-payés de solde et d’allocations survenus à l’égard du service accompli dans des forces de Sa Majesté, autres que celles levées au Canada, à une personne qui réclame des prestations en vertu de l’article 26 de la Loi.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520278" lims:id="520278" level="1"><TitleText>Crédit de réadaptation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520279" lims:id="520279"><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520280" lims:id="520280"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut soumettre toute demande à un Comité consultatif, afin d’obtenir son avis et ses recommandations au sujet des aptitudes du requérant par rapport à l’utilisation projetée du crédit et à l’avantage du placement proposé par le requérant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520281" lims:id="520281"><Label>(2)</Label><Text>Une personne qui demande un crédit, peut demander que sa requête soit soumise à un Comité consultatif.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520282" lims:id="520282"><Label>(3)</Label><Text>Aucun crédit n’est mis à la disposition d’un membre pour l’achat d’un commerce, sauf si la demande à cette fin est préalablement soumise au Comité consultatif établi pour le district dans lequel le membre demeure, ou pour le district dans lequel il se propose d’utiliser le crédit, dans le but d’en obtenir conseil quant à la sûreté du placement dans le cas du membre en question.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520283" lims:id="520283"><Label>8</Label><Text>La totalité ou une partie du crédit établi en faveur d’un membre peut être mise à sa disposition ou rendue disponible pour son compte, s’il en fait la demande par écrit et que celle-ci comprenne</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520284" lims:id="520284"><Label>a)</Label><Text>la décision de ne pas se prévaloir des avantages prévus dans la <XRefExternal reference-type="act" link="V-1.5">Loi sur les terres destinées aux anciens combattants</XRefExternal>, ni des prestations relatives aux cours d’instruction et à la formation professionnelle ou technique prévues dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la réadaptation des anciens combattants</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520285" lims:id="520285"><Label>b)</Label><Text>des détails complets sur l’une quelconque desdites prestations demandées ou déjà obtenues par lui;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520286" lims:id="520286"><Label>c)</Label><Text>une déclaration, certifiée sous serment, portant sur les fins auxquelles il se propose d’appliquer son crédit; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520287" lims:id="520287"><Label>d)</Label><Text>tous autres renseignements que le ministre peut exiger.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520288" lims:id="520288"><Label>9</Label><Text>Le membre qui présente une demande aux termes de l’article 8 doit, en plus, soumettre au ministre les autres renseignements et pièces que celui-ci peut exiger.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520289" lims:id="520289"><Label>10</Label><Text>Lorsque le ministre verse un montant, en vertu de la Loi ou du présent règlement, à une personne autre qu’un membre, la personne recevant le paiement doit en fournir un reçu au membre pour le compte duquel le montant a été versé.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520290" lims:id="520290"><Label>11</Label><Text>En plus des fins décrites dans l’article 11 de la Loi, le crédit de réadaptation peut être mis à la disposition d’un membre demeurant hors du Canada, pour</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520291" lims:id="520291"><Label>a)</Label><Text>le paiement des primes de tout contrat d’assurance auquel le membre participe en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-31.6">Loi sur l’assurance du service civil</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520292" lims:id="520292"><Label>b)</Label><Text>le remboursement, en vertu du paragraphe 16(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la continuation de la pension de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>, du déficit d’une retenue sur sa solde, à titre d’officier de la Gendarmerie royale du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520293" lims:id="520293"><Label>c)</Label><Text>le paiement de sa contribution à l’égard de son service, à titre d’agent de la Gendarmerie royale du Canada, aux termes de l’article 36, 47, 50 ou 51 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la continuation de la pension de la Gendarmerie royale du Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520294" lims:id="520294"><Label>d)</Label><Text>le paiement de contributions aux termes de l’article 7 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520295" lims:id="520295"><Label>e)</Label><Text>le paiement, aux termes du paragraphe 9(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="D-1.3">Loi sur la continuation de la pension des services de défense</XRefExternal>, du déficit d’une retenue sur sa solde à titre d’officier, ainsi qu’il est défini dans cette Loi.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520297" lims:id="520297">DORS/91-307, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520298" lims:id="520298"><Label>12</Label><Text>En plus des fins décrites dans l’article 14 de la Loi, le crédit de réadaptation peut être mis à la disposition d’un membre pour</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520299" lims:id="520299"><Label>a)</Label><Text>le paiement de contributions aux termes de l’article 7 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-17">Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520300" lims:id="520300"><Label>b)</Label><Text>l’acquisition d’une unité de logement dans un projet d’habitation recevant une aide financière aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="N-11">Loi nationale sur l’habitation</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520301" lims:id="520301"><Label>c)</Label><Text>le paiement, en entier ou en partie, du prix d’achat d’une rente qui a été achetée, est achetée ou sera achetée en son nom et pour son bénéfice, en vertu de tout plan de pension établi par son patron, d’après la <XRefExternal reference-type="act" link="G-3.7">Loi relative aux rentes sur l’État</XRefExternal>, sauf pour le paiement des contributions courantes payables, ordinairement, à même le traitement de ce membre, en vertu d’un tel plan de pension;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520302" lims:id="520302"><Label>d)</Label><Text>l’achat de vêtements par lui-même pour son usage personnel ou celui des personnes à sa charge lorsque, au moment où il soumet sa demande, l’achat de ces vêtements est devenu nécessaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520303" lims:id="520303"><Label>e)</Label><Text>le paiement de contributions prévues par l’article 7 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520304" lims:id="520304"><Label>f)</Label><Text>la fermeture de son compte de crédit de réadaptation, par un versement au membre lorsque le montant disponible est de 50 $ ou moins.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520306" lims:id="520306">DORS/91-307, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="520307" lims:id="520307"><Label>13</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520308" lims:id="520308"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut autoriser un membre qui a obtenu l’usage de la totalité ou d’une partie de son crédit de réadaptation, à effectuer l’ajustement de compensation mentionné à l’article 16 de la Loi, au moyen de déductions échelonnées en de tels montants et à de telles dates que le complètement de l’ajustement coïncidera avec la fin du cours de formation qu’il suit sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la réadaptation des anciens combattants</XRefExternal>. Ces déductions peuvent être opérées à même les allocations appropriées qui sont versées au membre en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la réadaptation des anciens combattants</XRefExternal> et qui sans cela seraient mises entièrement à sa disposition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520309" lims:id="520309"><Label>(2)</Label><Text>Le mode d’ajustement de compensation indiqué au paragraphe (1) ne s’applique pas au membre, si le ministre est d’avis que le cours de formation ne conduit pas à une réadaptation raisonnable, étant donné l’âge du membre, ou pour tout autre motif; toutefois, il s’applique au membre qui, de l’avis du ministre, est incapable d’obtenir un emploi convenable mais qui est virtuellement apte à un travail physique et mental.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520310" lims:id="520310"><Label>(3)</Label><Text>L’ajustement de compensation est censé être, ou bien le montant du crédit de réadaptation mis à la disposition du membre, ou les frais probables du cours de formation, selon le moindre de ces montants.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520311" lims:id="520311"><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’un membre peut encore disposer d’un crédit plus élevé que les frais probables du cours de formation, aucun ajustement de compensation n’est nécessaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="520312" lims:id="520312"><Label>(5)</Label><Text>Lorsque, par suite d’éléments ou d’un ensemble d’éléments, un ajustement de compensation intégral ne peut être effectué au moyen de déductions sur les allocations de formation pendant la durée du cours, le membre est tenu de verser ou de fournir un ajustement de compensation supplémentaire, pour le montant et de la façon que le ministre estime équitables, à la condition que cet ajustement supplémentaire puisse permettre de prévoir raisonnablement que le complètement de l’ajustement de compensation coïncide avec la fin du cours de formation.</Text></Subsection></Section></Body></Regulation>