<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524437" lims:id="524437" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524438" lims:id="524438"><InstrumentNumber>C.R.C., ch. 1623</InstrumentNumber><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524440" lims:id="524440"><OtherAuthority>AUTORITÉ AUTRE QUE STATUTAIRE</OtherAuthority></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524441" lims:id="524441">Décret sur la Croix du Souvenir (seconde guerre mondiale)</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524442" lims:id="524442">DÉCRET CONCERNANT LA REMISE DE LA CROIX DU SOUVENIR AUX MÈRES ET VEUVES DES MEMBRES DE LA MARINE, DE L’ARMÉE, DE L’AVIATION, DE LA MARINE MARCHANDE ET DU CORPS DES POMPIERS—SECONDE GUERRE MONDIALE</LongTitle></Identification><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524443" lims:id="524443"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524444" lims:id="524444" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="524445" lims:id="524445"><Label>1</Label><Text>Le présent décret peut être cité sous le titre : <Emphasis style="italic">Décret sur la Croix du Souvenir (seconde guerre mondiale)</Emphasis>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524446" lims:id="524446" level="1"><TitleText>Interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="524447" lims:id="524447"><Label>2</Label><Text>Dans le présent décret,</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524448" lims:id="524448" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Croix</DefinedTermFr> signifie la Croix du Souvenir, laquelle est une croix enhendée, en argent, suspendue à un ruban pourpre; la branche supérieure se termine par une couronne et les autres par une feuille d'érable; au centre, dans une couronne de laurier, le chiffre royal du souverain régnant; gravée du matricule, grade et nom du marin, soldat, aviateur, marin de la marine marchande ou pompier commémoré; (<DefinedTermEn>Cross</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524449" lims:id="524449" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>marin de la marine marchande</DefinedTermFr> signifie toute personne qui a servi durant la seconde guerre mondiale comme capitaine, officier ou membre d'équipage</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524450" lims:id="524450"><Label>a)</Label><Text>d'un navire enregistré au Canada,</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524451" lims:id="524451"><Label>b)</Label><Text>d'un navire du Royaume-Uni enregistré au Canada ou ailleurs, ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524452" lims:id="524452"><Label>c)</Label><Text>d'un navire enregistré dans l'un des pays, alliés de Sa Majesté, durant la seconde guerre mondiale</Text></Paragraph><ContinuedDefinition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524453" lims:id="524453"><Text>et s'il s'agit d'une personne qui a servi à bord d'un navire autre qu'un navire enregistré au Canada, cette personne doit être née ou avoir été domiciliée au Canada ou à Terre-Neuve, ou avoir résidé au Canada ou à Terre-Neuve à quelque époque pendant la période allant du 9 septembre 1929, à la date où elle a commencé son service; (<DefinedTermEn>merchant seaman</DefinedTermEn>)</Text></ContinuedDefinition></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524454" lims:id="524454" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>marin, soldat, aviateur</DefinedTermFr> signifie toute personne qui a servi durant la seconde guerre mondiale dans les forces navales, terrestres ou aériennes</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524455" lims:id="524455"><Label>a)</Label><Text>de Sa Majesté, levées au Canada,</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524456" lims:id="524456"><Label>b)</Label><Text>de Sa Majesté, autres que celles levées au Canada, ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524457" lims:id="524457"><Label>c)</Label><Text>de l'un des pays, alliés de Sa Majesté, durant la seconde guerre mondiale</Text></Paragraph><ContinuedDefinition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524458" lims:id="524458"><Text>et s'il s'agit d'une personne qui a servi ailleurs que dans les forces navales, terrestres ou aériennes de Sa Majesté, levées au Canada, cette personne doit être née ou avoir été domiciliée au Canada ou à Terre-Neuve, ou avoir résidé au Canada ou à Terre-Neuve à quelque époque pendant la période allant du 9 septembre 1929, à la date où elle a commencé son service; (<DefinedTermEn>sailor, soldier or airman</DefinedTermEn>)</Text></ContinuedDefinition></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524459" lims:id="524459" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>mère</DefinedTermFr> signifie la mère naturelle ou, lorsque le marin, soldat, aviateur, marin de la marine marchande ou pompier n'a pas été élevé par sa mère naturelle, la femme qui, de l'avis du ministre, l'a élevé; (<DefinedTermEn>mother</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524460" lims:id="524460" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> signifie le ministre des Affaires des anciens combattants; (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524461" lims:id="524461" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>pompier</DefinedTermFr> signifie toute personne qui a servi durant la seconde guerre mondiale comme membre du Corps des pompiers (civils) canadiens affecté au service dans le Royaume-Uni et qui a été en service, en recevant une solde et des allocations comme pompier, hors des continents de l'Amérique du Nord et de l'Amérique du Sud, des îles y adjacentes et de leurs eaux territoriales, et comprend le service au Groenland, en Islande ou dans les îles Aléoutiennes, sans comprendre le service à Terre-Neuve, aux Bermudes ou aux Antilles; (<DefinedTermEn>fire fighter</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524462" lims:id="524462" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Seconde Guerre mondiale</DefinedTermFr> S'entend au sens de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-6">Loi sur les pensions</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>World War II</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524463" lims:id="524463" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>veuve</DefinedTermFr> comprend la veuve ou le veuf légitime d'un marin, soldat, aviateur, marin de la marine marchande ou pompier, ainsi que toute autre personne qui a droit à une pension comme veuve, en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-6">Loi sur les pensions</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pensions et allocations de guerre pour les civils</XRefExternal>, en raison du décès du marin, soldat, aviateur, marin de la marine marchande ou pompier ou qui, si la <XRefExternal reference-type="act" link="P-6">Loi sur les pensions</XRefExternal> ou la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les pensions et allocations de guerre pour les civils</XRefExternal> s'était appliquée à elle, aurait pu être considérée comme la veuve du marin, soldat, aviateur, marin de la marine marchande ou pompier, mais ne comprend pas toute personne qui, au moment du décès du marin, soldat, aviateur, marin de la marine marchande ou pompier, était divorcée, séparée de lui judiciairement ou aux termes d'une convention écrite ou autre. (<DefinedTermEn>widow</DefinedTermEn>) <HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem>TR/91-69, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524464" lims:id="524464" level="1"><TitleText>Remise de la croix</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="524465" lims:id="524465"><Label>3</Label><Text>Sous réserve de l'article 5, une Croix peut être décernée pour commémorer la perte personnelle et le sacrifice de la mère ou de la veuve d'un marin, soldat, aviateur, marin de la marine marchande ou pompier du Canada ou de Terre-Neuve, qui a donné sa vie pour son pays pendant la seconde guerre mondiale ou meurt ou est mort de causes imputables à son service durant la seconde guerre mondiale.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="524466" lims:id="524466"><Label>4</Label><Text>Une Croix visée à l'article 3 n'est remise qu'aux personnes suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524467" lims:id="524467"><Label>a)</Label><Text>à la mère, si elle est vivante,</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524468" lims:id="524468"><Label>b)</Label><Text>à la veuve, si elle est vivante,</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524469" lims:id="524469"><Label>c)</Label><Text>à défaut des personnes visées aux alinéas a) ou b), à l'aîné des enfants vivants,</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524470" lims:id="524470"><Label>d)</Label><Text>à défaut des personnes visées aux alinéas a) à c), au père s'il est vivant, et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524471" lims:id="524471"><Label>e)</Label><Text>à défaut des personnes visées aux alinéas a) à d), à l'aîné des frères ou soeurs,</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524472" lims:id="524472"><Text>d'un marin, d'un soldat, d'un aviateur, d'un pompier ou d'un marin de la marine marchande. <HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem>TR/81-31, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Text></ContinuedSectionSubsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="524473" lims:id="524473"><Label>5</Label><Text>Une Croix ou des Croix peuvent être décernées pour :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524474" lims:id="524474"><Label>a)</Label><Text>chaque marin, soldat ou aviateur qui</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524475" lims:id="524475"><Label>(i)</Label><Text>est tombé au champ d'honneur pendant la seconde guerre mondiale,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524476" lims:id="524476"><Label>(ii)</Label><Text>est mort en service actif lors de la seconde guerre mondiale, ou</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524477" lims:id="524477"><Label>(iii)</Label><Text>est mort ou meurt de causes imputables à son service durant la seconde guerre mondiale dans les forces navales, terrestres ou aériennes, que sa mort soit survenue ou survienne pendant son service actif ou subséquemment,</Text></Subparagraph><ContinuedParagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524478" lims:id="524478"><Text>sauf que, lorsque la mort est survenue ou survient après sa libération des forces navales, terrestres ou aériennes, une Croix ne peut être décernée à la veuve ou à son plus proche parent que si elle était mariée à ce marin, soldat ou aviateur, au moment de sa libération;</Text></ContinuedParagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524479" lims:id="524479"><Label>b)</Label><Text>chaque marin de la marine marchande qui a été tué par l'ennemi lors de la seconde guerre mondiale ou qui est mort ou meurt de causes imputables à son service comme marin de la marine marchande lors de la seconde guerre mondiale, sauf que, dans ce cas, la Croix ne peut être décernée à la veuve ou à son plus proche parent que si elle était mariée à ce marin de la marine marchande au moment où il a subi la blessure ou l'incapacité qui a causé son décès; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524480" lims:id="524480"><Label>c)</Label><Text>chaque pompier dont la mort est survenue durant son service alors qu'il recevait une solde et des allocations comme pompier lors de la seconde guerre mondiale, ou qui est mort ou meurt de causes imputables à un tel service, sauf que, dans ce cas, la Croix ne peut être décernée à la veuve ou à son plus proche parent que si elle était mariée à ce dernier au moment où il a subi la blessure ou l'incapacité, qui a causé son décès.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="524481" lims:id="524481"><Label>6</Label><Text>Une Croix n'est remise à une personne que si elle présente une preuve du décès et de la période de service du marin, du soldat, de l'aviateur, du pompier ou du marin de la marine marchande, ainsi qu'une preuve de son admissibilité à recevoir la Croix. </Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="524483" lims:id="524483">TR/81-31, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body></Regulation>