<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2008-04-04" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2008-04-04" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591178" lims:id="591178" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591179" lims:id="591179"><InstrumentNumber>C.R.C., ch. 984</InstrumentNumber><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591181" lims:id="591181"><XRefExternal reference-type="act" link="J-1">LOI SUR LES JUGES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591182" lims:id="591182">Décret d’application de la Loi sur les juges (allocation de déménagement)</LongTitle></Identification><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591183" lims:id="591183"><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="591184" lims:id="591184"><Label>1</Label><Text><Repealed>[Abrogé, TR/2003-143, art. 2]</Repealed></Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591185" lims:id="591185" level="1"><TitleText>Interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:lastAmendedDate="2008-04-04" lims:fid="591186" lims:id="591186"><Label>2</Label><Text>Dans le présent décret,</Text><Definition lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591187" lims:id="591187" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>ancienne résidence</DefinedTermFr> La résidence qu’occupait le juge immédiatement avant d’être tenu de quitter son lieu de résidence pour exercer ses fonctions ou, dans le cas de la retraite, de la démission ou du décès du juge, la résidence du juge située dans le lieu ou dans la région où il était tenu de résider pour exercer ses fonctions. (<DefinedTermEn>former residence</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591188" lims:id="591188" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>institution financière</DefinedTermFr> désigne une banque visée par la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal> ou la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les banques d’épargne du Québec</XRefExternal>, et une institution constituée au Canada qui reçoit des dépôts de ses sociétaires ou du public et qui consent des prêts, et comprend une succursale, une agence ou un bureau de cette banque ou institution; (<DefinedTermEn>financial institution</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591189" lims:id="591189" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> désigne la <XRefExternal reference-type="act" link="J-1">Loi sur les juges</XRefExternal>; (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591190" lims:id="591190"><Text><DefinedTermFr>nouvelle résidence</DefinedTermFr> La résidence d’un juge :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591191" lims:id="591191"><Label>a)</Label><Text>soit qui est située dans le lieu ou dans la région où il est tenu de résider pour exercer ses fonctions;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591192" lims:id="591192"><Label>b)</Label><Text>soit dans laquelle, selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591193" lims:id="591193"><Label>(i)</Label><Text>il s’établit au cours de l’une des périodes de deux ans prévues aux alinéas 40(1)c) et e) de la Loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591194" lims:id="591194"><Label>(ii)</Label><Text>son survivant ou son enfant s’établit dans les deux ans qui suivent son décès. (<DefinedTermEn>new residence</DefinedTermEn>)</Text></Subparagraph></Paragraph></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591196" lims:id="591196">TR/79-130, art. 1; TR/91-16, art. 1(F); TR/2003-143, art. 3; TR/2007-48, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591197" lims:id="591197" level="1"><TitleText>Frais prescrits</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:lastAmendedDate="2008-04-04" lims:fid="591198" lims:id="591198"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591199" lims:id="591199"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 40(2) de la Loi, sont admissibles au titre des frais de déménagement et autres couverts par l’allocation de déménagement prévue à l’article 40 de la Loi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591200" lims:id="591200"><Label>a)</Label><Text>les frais de déplacement, y compris les frais de repas et de logement, engagés pour le déménagement du juge, d’un membre de sa maisonnée, de son survivant ou de son enfant de l’ancienne résidence à la nouvelle résidence;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591201" lims:id="591201"><Label>b)</Label><Text>les frais de transport des meubles du juge, d’un membre de sa maisonnée, de son survivant ou de son enfant de l’ancienne résidence à la nouvelle résidence, y compris l’entreposage;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591202" lims:id="591202"><Label>c)</Label><Text>les frais de subsistance d’un membre de la maisonnée du juge et ceux de son survivant ou de son enfant, durant tout séjour ne dépassant pas au total trente jours ou la période plus longue que le ministre de la Justice détermine en prenant en considération les conditions du marché et les besoins spéciaux de la famille du juge, à proximité de l’ancienne résidence ou de la nouvelle résidence;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591203" lims:id="591203"><Label>d)</Label><Text>les frais de résiliation du bail de l’ancienne résidence;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591204" lims:id="591204"><Label>e)</Label><Text>les frais relatifs à la vente de l’ancienne résidence;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591205" lims:id="591205"><Label>f)</Label><Text>les frais des services juridiques relatifs à l’achat de la nouvelle résidence et les taxes de transfert ou d’enregistrement du titre de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591206" lims:id="591206"><Label>g)</Label><Text>les frais de garde d’enfants engagés pendant que le juge et son époux ou conjoint de fait ou le survivant du juge sont en voyage à la recherche d’une nouvelle résidence;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591207" lims:id="591207"><Label>h)</Label><Text>si les frais d’intérêt de l’hypothèque grevant la nouvelle résidence sont supérieurs à ceux relatifs à l’ancienne résidence, la différence entre les montants de ces frais, jusqu’à concurrence de 5 000 $ par année, pour au plus cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591208" lims:id="591208"><Label>i)</Label><Text>la prime d’assurance-prêt hypothécaire ainsi que les frais de traitement engagés si, à la fois :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591209" lims:id="591209"><Label>(i)</Label><Text>le juge, son époux ou conjoint de fait, ou le juge et son époux ou conjoint de fait, son survivant, son enfant ou sa succession était propriétaire de l’ancienne résidence,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591210" lims:id="591210"><Label>(ii)</Label><Text>l’avoir du juge ou de son époux ou conjoint de fait, ou du juge et de son époux ou conjoint de fait, ou de son survivant ou de son enfant, ou de la succession en leur nom sur l’ancienne résidence est appliqué à l’achat de la nouvelle résidence,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591211" lims:id="591211"><Label>(iii)</Label><Text>l’avoir du juge ou de son époux ou conjoint de fait, ou du juge et de son époux ou conjoint de fait, ou de son survivant ou de son enfant, ou de la succession en leur nom sur la nouvelle résidence est inférieur à 25 pour cent du prix de celle-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591212" lims:id="591212"><Label>(iv)</Label><Text>la prime est payée en un seul versement;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591213" lims:id="591213"><Label>j)</Label><Text>les frais supportés par le juge, son époux ou conjoint de fait, son survivant ou son enfant pour l’entretien de l’ancienne résidence, déduction faite des loyers reçus à cet égard, pendant une période maximale de six mois à compter de la date où le juge quitte cette résidence, y compris les intérêts hypothécaires, les primes d’assurance, les impôts fonciers et les frais de chauffage;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591214" lims:id="591214"><Label>k)</Label><Text>dans le cas où le juge est tenu de s’installer dans un nouveau lieu de résidence par suite d’une nomination ou d’une mutation, les frais de déplacement et de subsistance qu’il engage avant d’y établir sa nouvelle résidence permanente, ou pour rendre visite à l’occasion aux membres de sa maisonnée qui habitent encore l’ancienne résidence, pendant une période de six mois suivant la date de sa nomination ou de sa mutation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591215" lims:id="591215"><Label>(2)</Label><Text>Si, en raison des conditions défavorables du marché immobilier, l’ancienne résidence du juge ne peut être vendue dans la période de six mois visée aux alinéas (1)j) ou k), le gouverneur en conseil peut autoriser une période additionnelle raisonnable dans les circonstances.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591216" lims:id="591216"><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que les frais de déplacement visés à l’alinéa (1)a) ne comprennent pas les frais que le juge a engagés au cours de la période visée au sous-alinéa b)(i) de la définition de <DefinedTermFr>nouvelle résidence</DefinedTermFr> à l’article 2 après s’être établi dans sa nouvelle résidence ni ceux qu’il a engagés pour rendre visite, à l’occasion, aux membres de sa maisonnée pendant cette période.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2008-04-04" lims:fid="591218" lims:id="591218">TR/78-107, art. 1; TR/83-46, art. 1; TR/86-99, art. 1; TR/91-16, art. 2; TR/2003-143, art. 4; TR/2007-48, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591219" lims:id="591219" level="1"><TitleText>Intérêt sur emprunts</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="591220" lims:id="591220"><Label>3.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591221" lims:id="591221"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 40(2) de la Loi, sont admissibles, au titre des frais de déménagement et autres couverts par l’allocation prévue à l’article 40 de la Loi à laquelle un juge, son survivant ou son enfant a droit, l’intérêt sur tout emprunt à demande à court terme qui est contracté auprès d’une institution financière pour l’achat d’une nouvelle résidence — y compris les frais juridiques afférents — par :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591222" lims:id="591222"><Label>a)</Label><Text>le juge;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591223" lims:id="591223"><Label>b)</Label><Text>le juge et son époux ou conjoint de fait;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591224" lims:id="591224"><Label>c)</Label><Text>l’époux ou le conjoint de fait du juge;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591225" lims:id="591225"><Label>d)</Label><Text>dans le cas du décès du juge, son survivant ou son enfant.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591226" lims:id="591226"><Label>(2)</Label><Text>Le versement d’une allocation de déménagement au titre du paragraphe (1) est assujetti aux conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591227" lims:id="591227"><Label>a)</Label><Text>au moment de l’emprunt visé au paragraphe (1), l’ancienne résidence doit appartenir soit au juge ou à son époux ou conjoint de fait, soit aux deux, ou encore à son survivant, son enfant ou sa succession;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591228" lims:id="591228"><Label>b)</Label><Text>l’ancienne résidence doit avoir été mise en vente; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591229" lims:id="591229"><Label>c)</Label><Text>le juge doit présenter au ministre de la Justice les reçus et autres documents établissant</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591230" lims:id="591230"><Label>(i)</Label><Text>la preuve d’achat de la nouvelle résidence par lui et son époux ou conjoint de fait à titre de copropriétaires, par l’un d’eux à titre de propriétaire unique ou par son survivant ou son enfant,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591231" lims:id="591231"><Label>(ii)</Label><Text>les modalités de l’emprunt.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591232" lims:id="591232"><Label>(3)</Label><Text>Le montant de l’emprunt visé au paragraphe (1) ne peut dépasser le prix de vente demandé pour l’ancienne résidence, déduction faite de toute hypothèque ou charge grevant cette résidence.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591233" lims:id="591233"><Label>(4)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (5), l’intérêt visé au paragraphe (1) cesse d’être couvert par l’allocation de déménagement dès l’expiration de l’un des délais suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591234" lims:id="591234"><Label>a)</Label><Text>dix jours après la conclusion de la vente de l’ancienne résidence;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591235" lims:id="591235"><Label>b)</Label><Text>six mois après la date de l’emprunt.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591236" lims:id="591236"><Label>(5)</Label><Text>Si, en raison des conditions défavorables du marché immobilier, le juge, son survivant ou son enfant qui a droit à l’allocation de déménagement prévue à l’article 40 de la Loi n’a pas pu vendre l’ancienne résidence dans le délai de six mois mentionné à l’alinéa (4)b), le gouverneur en conseil peut autoriser une période additionnelle raisonnable dans les circonstances, à l’égard de laquelle une allocation de déménagement peut être versée conformément au paragraphe (1).</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591238" lims:id="591238">TR/79-130, art. 2; TR/83-46, art. 2; TR/91-16, art. 3; TR/2003-143, art. 5</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591239" lims:id="591239" level="1"><TitleText>Aide à la vente d’une maison</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="591240" lims:id="591240"><Label>3.2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591241" lims:id="591241"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article,</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591242" lims:id="591242" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>évaluateur</DefinedTermFr> Personne qui est membre en règle :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591243" lims:id="591243"><Label>a)</Label><Text>soit de l’Institut canadien des évaluateurs ou d’un institut ou d’une association d’évaluateurs ayant une entente avec l’Institut canadien des évaluateurs permettant aux membres de cet institut ou de cette association d’utiliser le titre d’«Évaluateur accrédité de l’Institut canadien» et, dans chaque cas, qui détient le titre d’«Évaluateur accrédité de l’Institut canadien»;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591244" lims:id="591244"><Label>b)</Label><Text>soit de La Corporation professionnelle des évaluateurs agréés du Québec et qui détient le titre d’évaluateur agréé. (<DefinedTermEn>appraiser</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591245" lims:id="591245" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>rapport d’évaluation</DefinedTermFr> Le formulaire intitulé <XRefExternal reference-type="other">Rapport d’évaluation des propriétés résidentielles</XRefExternal>, utilisé par l’Institut canadien des évaluateurs et dont le ministre de la Justice a copie. (<DefinedTermEn>appraisal report</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591246" lims:id="591246"><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 40(2) de la Loi et sous réserve du présent article, si le juge, son époux ou conjoint de fait, son survivant ou son enfant, ou la succession du juge en leur nom, est incapable de vendre l’ancienne résidence à un prix égal ou supérieur à la juste valeur marchande, déterminée conformément au présent article, la différence entre le prix de vente de l’ancienne résidence et sa juste valeur marchande est admissible au titre des frais couverts par l’allocation de déménagement prévue à l’article 40 de la Loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591247" lims:id="591247"><Label>(3)</Label><Text>L’allocation de déménagement visée au paragraphe (2) ne peut dépasser 10 pour cent de la juste valeur marchande de l’ancienne résidence, déterminée en vertu du présent article, et la somme de l’allocation et du prix de vente de l’ancienne résidence ne peut en aucun cas être supérieure à la juste valeur marchande.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591248" lims:id="591248"><Label>(4)</Label><Text>Pour déterminer la juste valeur marchande de l’ancienne résidence, à la demande de l’une des personnes visées au paragraphe (2) ou de la succession du juge en leur nom, deux évaluateurs sont nommés, l’un par la personne ou la succession du juge en leur nom et l’autre par le ministre de la Justice, pour qu’ils procèdent chacun à une évaluation et présentent au ministre et à la personne ou la succession en cause leur rapport d’évaluation de l’ancienne résidence.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591249" lims:id="591249"><Label>(5)</Label><Text>Lorsque l’écart entre les évaluations effectuées en vertu du paragraphe (4) est :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591250" lims:id="591250"><Label>a)</Label><Text>moins de cinq pour cent ou égal à cinq pour cent de la plus élevée des évaluations, la moyenne de ces deux évaluations constitue la juste valeur marchande;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591251" lims:id="591251"><Label>b)</Label><Text>plus de cinq pour cent de la plus élevée des évaluations, un autre évaluateur est nommé par le ministre de la Justice pour qu’il procède à une troisième évaluation et lui présente ainsi qu’à l’une des personnes ou à la succession visées au paragraphe (2), selon le cas, un rapport d’évaluation de l’ancienne résidence.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591252" lims:id="591252"><Label>(6)</Label><Text>Lorsque l’écart entre la troisième évaluation effectuée en vertu de l’alinéa (5)b) et les deux premières évaluations est :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591253" lims:id="591253"><Label>a)</Label><Text>moins de cinq pour cent ou égal à cinq pour cent de l’une des deux premières évaluations dont le pourcentage est établi en relation avec l’évaluation la plus élevée, la moyenne entre les deux évaluations dont l’écart est de cinq pour cent ou moins correspond à la juste valeur marchande de l’ancienne résidence;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591254" lims:id="591254"><Label>b)</Label><Text>moins de cinq pour cent ou égal à cinq pour cent de chacune des deux premières évaluations dont le pourcentage est établi en relation avec l’évaluation la plus élevée, la moyenne de toutes les évaluations faites est la juste valeur marchande de l’ancienne résidence;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591255" lims:id="591255"><Label>c)</Label><Text>plus de cinq pour cent de chacune des deux premières évaluations dont le pourcentage est établi en relation avec l’évaluation la plus élevée, la plus élevée de la moyenne ou de la médiane de toutes les évaluations faites est la juste valeur marchande de l’ancienne résidence.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591256" lims:id="591256"><Label>(7)</Label><Text>Lorsque la juste valeur marchande de l’ancienne résidence a été déterminée conformément au présent article, le ministre de la Justice doit, par écrit, en aviser l’une des personnes ou la succession visées au paragraphe (2), selon le cas.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591257" lims:id="591257"><Label>(8)</Label><Text>Aucune allocation de déménagement n’est payée à l’une des personnes ou à la succession visées au paragraphe (2) en vertu de ce paragraphe si l’ancienne résidence n’est pas vendue dans les six mois suivant la date à laquelle la personne ou la succession est informée par avis écrit du ministre de la Justice de la juste valeur marchande de l’ancienne résidence.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591258" lims:id="591258"><Label>(9)</Label><Text>Si, en raison des conditions défavorables du marché immobilier, une des personnes ou la succession visées au paragraphe (2) ayant droit à l’allocation de déménagement prévue à l’article 40 de la Loi n’a pu vendre l’ancienne résidence dans le délai de six mois visé au paragraphe (8), le gouverneur en conseil peut autoriser une période additionnelle, raisonnable dans les circonstances, durant laquelle la personne ou la succession peut vendre l’ancienne résidence et être admissible à l’allocation de déménagement en vertu du paragraphe (2).</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591260" lims:id="591260">TR/90-4, art. 1; TR/91-16, art. 4; TR/2003-143, art. 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591261" lims:id="591261" level="1"><TitleText>Modalités du versement de l’allocation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="591262" lims:id="591262"><Label>4</Label><Text>Le juge, son survivant ou son enfant qui demande que lui soit payée l’allocation de déménagement prévue à l’article 40 de la Loi remet au ministre de la Justice les reçus faisant foi des frais visés par la demande et tous autres documents exigés par le ministre pour lui permettre d’autoriser le versement de l’allocation en vertu de l’article 5.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591264" lims:id="591264">TR/2003-143, art. 7</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="591265" lims:id="591265"><Label>5</Label><Text>Saisi d’une demande d’allocation de déménagement, le ministre de la Justice autorise le versement de celle-ci s’il est convaincu que les frais visés par la demande :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591266" lims:id="591266"><Label>a)</Label><Text>sont des frais autorisés par les articles 3, 3.1 et 3.2,</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591267" lims:id="591267"><Label>b)</Label><Text>ont réellement été engagés par le juge, un membre de sa maisonnée, son survivant ou son enfant;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591268" lims:id="591268"><Label>c)</Label><Text>sont raisonnables dans les circonstances, et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591269" lims:id="591269"><Label>d)</Label><Text>ne sont pas remboursables au juge, à son survivant ou à son enfant en vertu d’une disposition de la Loi autre que l’article 40.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="591271" lims:id="591271">TR/79-130, art. 3; TR/90-4, art. 2; TR/2003-143, art. 8</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body></Regulation>