<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492819" lims:id="492819" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492820" lims:id="492820"><InstrumentNumber>C.R.C., ch. 1357</InstrumentNumber><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492822" lims:id="492822"><XRefExternal reference-type="act" link="P-36">LOI SUR LA PENSION DE LA FONCTION PUBLIQUE</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492823" lims:id="492823">Règlement du calcul du service des anciens membres du Sénat ou de la Chambre des communes</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492824" lims:id="492824">Règlement concernant le calcul du service des anciens membres du Sénat ou de la Chambre des communes</LongTitle></Identification><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492825" lims:id="492825"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492826" lims:id="492826" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492827" lims:id="492827"><Label>1</Label><Text>Le présent règlement peut être cité sous le titre : <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._1357">Règlement du calcul du service des anciens membres du Sénat ou de la Chambre des communes</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492828" lims:id="492828" level="1"><TitleText>Interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492829" lims:id="492829"><Label>2</Label><Text>Dans le présent règlement,</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492830" lims:id="492830" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>contributeur</DefinedTermFr> signifie une personne qui est un contributeur selon la Loi; (<DefinedTermEn>contributor</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492831" lims:id="492831" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> signifie la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>; (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492832" lims:id="492832" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> désigne le président du Conseil du Trésor. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492833" lims:id="492833" level="1"><TitleText>Option</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492834" lims:id="492834"><Label>3</Label><Text>Un contributeur peut choisir de compter une période de service pour laquelle il a contribué selon la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations de retraite des membres du Parlement</XRefExternal> comme service ouvrant droit à pension aux fins de la partie I de la Loi,</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492835" lims:id="492835"><Label>a)</Label><Text>s’il choisit de le faire sous la forme que le ministre prescrit; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492836" lims:id="492836"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’un contributeur qui a droit à une allocation selon la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations de retraite des membres du Parlement</XRefExternal> pour un service pour lequel il a versé des contributions, s’il renonce à ses droits à cette allocation.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492837" lims:id="492837"><Label>4</Label><Text>Un contributeur qui effectue un choix selon l’article 3 est crédité, aux fins de la Partie I de la Loi, d’une période de service ouvrant droit à pension égale au total</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492838" lims:id="492838"><Label>a)</Label><Text>des périodes de service ouvrant droit à pension portées à son crédit, selon le paragraphe 24(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations de retraite des membres du Parlement</XRefExternal>, lorsqu’il cesse d’être un membre du Sénat ou de la Chambre des communes; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492839" lims:id="492839"><Label>b)</Label><Text>de la période de service ouvrant droit à pension pour laquelle il a versé des contributions selon les Parties I ou VI de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations de retraite des membres du Parlement</XRefExternal> et qui n’a pas été comptée dans le calcul des périodes de service ouvrant droit à pension visées à l’alinéa a).</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492840" lims:id="492840" level="1"><TitleText>Examen médical</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492841" lims:id="492841"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492842" lims:id="492842"><Label>(1)</Label><Text>Un contributeur qui, dans le délai d’un an après qu’il est devenu contributeur, choisit de compter son service ouvrant droit à pension selon l’article 3, subit un examen médical, sauf si, au cours de la période de cinq ans précédant immédiatement le choix, il a été employé sans interruption dans la fonction publique ou en tant que membre de la force régulière, de la Gendarmerie, du Sénat ou de la Chambre des communes ou à plusieurs de ces titres.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492843" lims:id="492843"><Label>(2)</Label><Text>Un contributeur qui, un an après qu’il est devenu contributeur, choisit, selon l’article 3, de compter son service ouvrant droit à pension, subit un examen médical.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492844" lims:id="492844"><Label>(3)</Label><Text>Nonobstant le paragraphe (1), un contributeur qui choisit, selon l’article 3, de compter son service ouvrant droit à pension et à qui l’alinéa 3b) s’applique, subit un examen médical.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492845" lims:id="492845"><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492846" lims:id="492846"><Label>(1)</Label><Text>L’examen médical visé à l’article 5 est effectué par un médecin autorisé par licence ou autrement à exercer la médecine là où a lieu l’examen.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492847" lims:id="492847"><Label>(2)</Label><Text>L’examen médical doit permettre d’obtenir les renseignements demandés dans le formulaire NHW 365 ou NHW-SNBS 366 du ministère de la Santé nationale et du Bien-être social, lesquels renseignements doivent être consignés par écrit conformément à ce formulaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492848" lims:id="492848"><Label>(3)</Label><Text>Le formulaire visé au paragraphe (2) est présenté, une fois rempli, à la Direction générale des services médicaux du ministère de la Santé nationale et du Bien-être social.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492850" lims:id="492850">DORS/94-624, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492851" lims:id="492851"><Label>6.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492852" lims:id="492852"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), l’examen médical exigé à l’article 5 a lieu au plus tôt trois mois avant l’exercice du choix et au plus tard six mois après l’exercice de ce choix.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492853" lims:id="492853"><Label>(2)</Label><Text>La personne qui, sans faute de sa part, n’a pas subi l’examen médical dans le délai prévu au paragraphe (1) peut le subir dans les 30 jours suivant la réception d’un avis écrit du ministre l’informant qu’un examen médical est requis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492854" lims:id="492854"><Label>(3)</Label><Text>Une personne subit avec succès l’examen médical lorsque le ministre reçoit un rapport, établi par le sous-ministre adjoint de la Direction générale des services médicaux du ministère de la Santé nationale et du Bien-être social à l’aide des renseignements contenus dans le formulaire visé à l’article 6, concluant que celle-ci :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492855" lims:id="492855"><Label>a)</Label><Text>soit est capable d’exercer pendant cinq années sans interruption les fonctions qu’elle exerçait au moment de l’examen;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492856" lims:id="492856"><Label>b)</Label><Text>soit a une espérance de vie normale.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492857" lims:id="492857"><Label>(4)</Label><Text>Lorsque le sous-ministre adjoint de la Direction générale des services médicaux détermine que les renseignements contenus dans le formulaire présenté aux termes de l’article 6 sont insuffisants pour établir le rapport visé au paragraphe (3) à l’égard d’une personne, il peut exiger que celle-ci subisse un autre examen médical, conformément à l’article 6, pour que les renseignements nécessaires soient obtenus.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492858" lims:id="492858"><Label>(5)</Label><Text>Lorsqu’une personne ne subit pas l’examen médical exigé au paragraphe (4) dans les circonstances visées à ce paragraphe, il est déterminé qu’elle n’a pas subi l’examen médical requis par l’article 5.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492860" lims:id="492860">DORS/94-624, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492861" lims:id="492861"><Label>7</Label><Text>L’option d’un contributeur qui n’a pas subi avec succès l’examen médical requis par les paragraphes 5(2) ou (3) est nulle.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492862" lims:id="492862" level="1"><TitleText>Paiements au compte de pension de retraite</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492863" lims:id="492863"><Label>8</Label><Text>Un contributeur qui exerce un choix selon l’article 3 et auquel l’alinéa 3b) s’applique, verse</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492864" lims:id="492864"><Label>a)</Label><Text>au Compte de pension de retraite, de la même façon qu’il l’aurait fait conformément au régime de paiements choisi selon la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations de retraite des membres du Parlement</XRefExternal>, un montant égal à celui qu’il avait choisi de verser</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492865" lims:id="492865"><Label>(i)</Label><Text>selon l’article 7 de la Loi précitée, moins le montant des contributions versées selon l’article 9 de la même Loi, ou</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492866" lims:id="492866"><Label>(ii)</Label><Text>selon l’article 19 de la Loi précitée, moins le montant des contributions versées selon l’article 20 de la même Loi,</Text></Subparagraph><ContinuedParagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492867" lims:id="492867"><Text>selon le cas;</Text></ContinuedParagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492868" lims:id="492868"><Label>b)</Label><Text>au Compte des allocations de retraite des membres du Parlement un montant égal à celui des allocations qui lui ont été versées, selon la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations de retraite des membres du Parlement</XRefExternal>, pour la période commençant avec le mois suivant une année pendant laquelle il a été contributeur selon la Loi, avec l’intérêt simple de quatre pour cent l’an; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492869" lims:id="492869"><Label>c)</Label><Text>au Compte de prestations de retraite supplémentaires un montant égal à celui des prestations de retraite supplémentaires qui lui ont été versées, selon la <XRefExternal reference-type="act" link="S-24">Loi sur les prestations de retraite supplémentaires</XRefExternal>, relativement à une allocation qu’il a reçue conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations de retraite des membres du Parlement</XRefExternal> pour la période commençant avec le mois suivant une année pendant laquelle il a été contributeur selon la Loi, avec l’intérêt simple de quatre pour cent l’an.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492870" lims:id="492870"><Label>9</Label><Text>Un contributeur qui exerce un choix selon l’article 3 et auquel l’alinéa 3b) ne s’applique pas, verse au Compte de pension de retraite un montant calculé</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492871" lims:id="492871"><Label>a)</Label><Text>selon l’alinéa 6(1)e) de la Loi, s’il exerce son choix dans le délai d’un an après qu’il est devenu contributeur ou dans le délai d’un an après le 23 décembre 1976, le dernier des deux termes étant retenu; ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492872" lims:id="492872"><Label>b)</Label><Text>selon l’alinéa 6(1)j) de la Loi, s’il exerce son choix plus tard.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492873" lims:id="492873"><Label>10</Label><Text>Lorsqu’un contributeur exerce un choix selon l’article 3, les montants suivants sont virés au Compte de pension de retraite :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492874" lims:id="492874"><Label>a)</Label><Text>ceux payés par le contributeur au Compte des allocations de retraite des membres du Parlement, moins ceux qui lui ont été versés à titre d’allocations de retraite selon la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les allocations de retraite des membres du Parlement</XRefExternal>; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492875" lims:id="492875"><Label>b)</Label><Text>tous les montants crédités à ce Compte selon l’article 4 de la Loi précitée à l’égard du contributeur.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="492876" lims:id="492876"><Label>11</Label><Text>Un montant qu’un contributeur doit verser selon le présent règlement, à l’exclusion de l’alinéa 8a) est acquitté</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492877" lims:id="492877"><Label>a)</Label><Text>en une somme unique, au moment où il fait son choix; ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="492878" lims:id="492878"><Label>b)</Label><Text>par versements calculés aux conditions prescrites par l’article 5 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._1358">Règlement sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Section></Body></Regulation>