<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2017-05-19" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960679" lims:id="960679" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960680" lims:id="960680"><InstrumentNumber>DORS/95-212</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1995</YYYY><MM>4</MM><DD>28</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2017-05-19"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960682" lims:id="960682"><XRefExternal reference-type="act" link="P-14.8">LOI SUR LA PROTECTION DES VÉGÉTAUX</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960683" lims:id="960683">Règlement sur la protection des végétaux</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960684" lims:id="960684">Règlement visant à empêcher l’importation, l’exportation et la propagation des parasites des végétaux et prévoyant, d’une part, les moyens de lutte et d’élimination à cet égard et, d’autre part, la délivrance de certificats à l’égard de végétaux et autres choses</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1995-705 </OrderNumber><Date><YYYY>1995</YYYY><MM>4</MM><DD>26</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960685" lims:id="960685"><Provision lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960686" lims:id="960686" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre de l’Agriculture et de l’Agroalimentaire et en vertu du paragraphe 32(1) et de l’article 47<FootnoteRef idref="fn_IndC69_hq_6210">*</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-14.8">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal><FootnoteRef idref="fn_IndC69_hq_6211">**</FootnoteRef>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil d’abroger le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur la quarantaine des plantes</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1273, et le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement d’urgence sur l’infestation des plantes</XRefExternal>, pris par le décret C.P. 1979-2304 du 24 août 1979<FootnoteRef idref="fn_IndC69_hq_6212">***</FootnoteRef>, et de prendre en remplacement le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-95-212">Règlement visant à empêcher l’importation, l’exportation et la propagation des parasites des végétaux et prévoyant, d’une part, les moyens de lutte et d’élimination à cet égard et, d’autre part, la délivrance de certificats à l’égard de végétaux et autres choses</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="fn_IndC69_hq_6210" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>L.C. 1993, ch. 34, art. 103</Text></Footnote><Footnote id="fn_IndC69_hq_6211" placement="page" status="official"><Label>**</Label><Text>L.C. 1990, ch. 22</Text></Footnote><Footnote id="fn_IndC69_hq_6212" placement="page" status="official"><Label>***</Label><Text>DORS/79-642, <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> Partie II, 1979, p. 3113</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960687" lims:id="960687"><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960688" lims:id="960688" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960689" lims:id="960689"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-95-212">Règlement sur la protection des végétaux</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960690" lims:id="960690" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="960691" lims:id="960691"><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960692" lims:id="960692" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>activité</DefinedTermFr> Utilisation, traitement, circulation, transformation, manutention, emballage, étiquetage, vente, distribution, chargement, déchargement, conservation, mise en sécurité, entreposage ou disposition, notamment par destruction, d’une chose, y compris toute activité visée au paragraphe 6(1) de la Loi. (<DefinedTermEn>activity</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960693" lims:id="960693" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Agence</DefinedTermFr> L’Agence canadienne d’inspection des aliments constituée par l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-16.5">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Agency</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960694" lims:id="960694" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>analyse du risque phytosanitaire</DefinedTermFr> Analyse du risque phytosanitaire effectuée par le ministre conformément aux principes énoncés dans les <XRefExternal reference-type="standard">Normes internationales pour les mesures phytosanitaires, Section 1 — Réglementation à l’importation, Directives pour l’analyse du risque phytosanitaire</XRefExternal> de l’Organisation des Nations Unies pour l’alimentation et l’agriculture, avec ses modifications successives — sauf la définition de <DefinedTermFr>parasite</DefinedTermFr> qui s’y trouve et qui est remplacée par la définition de ce terme prévue à l’article 3 de la Loi — aux fins suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960695" lims:id="960695"><Label>a)</Label><Text>établir si une chose soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, soit encore constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960696" lims:id="960696"><Label>b)</Label><Text>recommander, le cas échéant, les mesures nécessaires :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960697" lims:id="960697"><Label>(i)</Label><Text>pour prévenir l’introduction ou la propagation au Canada ou à partir du Canada d’un parasite ou d’un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960698" lims:id="960698"><Label>(ii)</Label><Text>pour assurer la lutte antiparasitaire ou l’élimination d’un parasite ou d’un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960699" lims:id="960699"><Label>c)</Label><Text>établir si une chose qui est un parasite ou un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire a des effets négatifs importants sur l’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960700" lims:id="960700"><Label>d)</Label><Text>réduire au minimum la dégradation de l’environnement en ce qui concerne la flore canadienne. (<DefinedTermEn>pest risk assessment</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960701" lims:id="960701" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>certificat de circulation</DefinedTermFr> Document délivré en vertu de la Loi et signé par l’inspecteur, lequel autorise la circulation de choses sur le territoire canadien, ou du Canada à une destination étrangère. (<DefinedTermEn>Movement Certificate</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960702" lims:id="960702" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>envoyer</DefinedTermFr> Expédier, notamment par courrier électronique ou par la poste. (<DefinedTermEn>send</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960703" lims:id="960703" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>infesté</DefinedTermFr> Se dit de la présence d’un parasite sur ou dans un lieu ou de l’exposition telle d’un lieu à un parasite qu’il est raisonnable d’y soupçonner la présence du parasite. (<DefinedTermEn>infested</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960704" lims:id="960704" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="P-14.8">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960705" lims:id="960705" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>parasité</DefinedTermFr> Se dit de la présence d’un parasite sur ou dans une chose ou de l’exposition telle d’une chose à un parasite qu’il est raisonnable d’y soupçonner la présence du parasite. (<DefinedTermEn>infested</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960706" lims:id="960706" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>permis</DefinedTermFr> Permis d’importation d’une chose délivré par le ministre conformément aux paragraphes 32(1) ou 43(1). (<DefinedTermEn>permit</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960707" lims:id="960707" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>quarantaine</DefinedTermFr> Isolement d’une chose pendant une période donnée, notamment à l’une des fins suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960708" lims:id="960708"><Label>a)</Label><Text>observer, inspecter, tester ou analyser la chose afin d’établir si soit elle est un parasite, soit elle est parasitée ou susceptible de l’être, soit encore elle constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960709" lims:id="960709"><Label>b)</Label><Text>prévenir la propagation d’un parasite ou d’un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire. (<DefinedTermEn>quarantine</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960711" lims:id="960711">DORS/97-292, art. 30; DORS/2003-6, art. 98; DORS/2009-326, art. 1(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960712" lims:id="960712" level="1"><Label>PARTIE I</Label><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960713" lims:id="960713" level="2"><TitleText>Élimination des parasites et prévention de leur propagation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="960714" lims:id="960714"><Label>3</Label><Text>L’inspecteur peut prendre une ou plusieurs des mesures que la Loi ou ses textes d’application l’autorisent à prendre et qui sont indiquées dans les circonstances pour l’élimination des parasites ou pour la prévention de leur propagation, si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960715" lims:id="960715"><Label>a)</Label><Text>le ministre ou l’inspecteur, à la suite d’une analyse du risque phytosanitaire, a des motifs raisonnables de croire qu’une chose soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, qu’un lieu est infesté ou susceptible de l’être ou que la chose ou le lieu constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960716" lims:id="960716"><Label>b)</Label><Text>le ministre établit que des mesures de lutte antiparasitaire sont nécessaires et justifiables quant aux coûts.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960718" lims:id="960718">DORS/2009-326, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960719" lims:id="960719" level="2"><TitleText>Expédition des parasites</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960720" lims:id="960720"><Label>4</Label><Text>Pour l’application de l’article 5 de la Loi, le spécimen de ce que la personne croit être un parasite à remettre au ministre doit être traité, emballé, isolé et déplacé de manière à empêcher que le parasite ne s’échappe.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960721" lims:id="960721" level="2"><TitleText>Activités visées au paragraphe 6(1) de la Loi</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960722" lims:id="960722"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960723" lims:id="960723"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 6(1) de la Loi, toute personne peut mener une activité prévue à ce paragraphe à l’égard d’une chose qui est un parasite, qui est parasitée ou susceptible de l’être ou qui constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960724" lims:id="960724"><Label>a)</Label><Text>le ministre ou l’inspecteur établit que l’activité est effectuée afin que la chose puisse être utilisée à des fins éducatives, industrielles ou à des fins d’exposition, ou pour la recherche scientifique ou pour la transformation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960725" lims:id="960725"><Label>b)</Label><Text>la personne obtient une autorisation écrite délivrée par le ministre ou l’inspecteur conformément au paragraphe (2);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960726" lims:id="960726"><Label>c)</Label><Text>la chose est emballée, déplacée, manutentionnée, contrôlée et utilisée de manière à éviter la propagation au Canada, ou à partir du Canada, de parasites ou d’obstacles biologiques à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960727" lims:id="960727"><Label>d)</Label><Text>la circulation de la chose est effectuée conformément aux conditions de la partie III;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960728" lims:id="960728"><Label>e)</Label><Text>lorsqu’il est prévu de disposer de la chose ou de tout reste ou partie de celle-ci, son propriétaire ou la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins en dispose de manière :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960729" lims:id="960729"><Label>(i)</Label><Text>à prévenir la propagation de tout parasite ou de tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960730" lims:id="960730"><Label>(ii)</Label><Text>à détruire tout parasite ou tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire ou à les rendre non-viables.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960731" lims:id="960731"><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve de l’alinéa (1)a), le ministre ou l’inspecteur délivre une autorisation écrite à l’égard d’une activité prévue au paragraphe 6(1) de la Loi lorsqu’il établit que la personne est en mesure de se conformer aux alinéas (1)c), d) et e) et de respecter les conditions de l’autorisation et est disposée à le faire et à prendre toutes les précautions possibles pour prévenir la propagation de tout parasite ou de tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960732" lims:id="960732"><Label>(3)</Label><Text>L’autorisation visée au paragraphe (2) peut mentionner les conditions régissant les activités prévues au paragraphe 6(1) de la Loi à l’égard de la chose afin de prévenir la propagation au Canada, ou à partir du Canada, d’un parasite ou d’un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960733" lims:id="960733"><Label>(4)</Label><Text>Quiconque obtient l’autorisation visée au paragraphe (2) est tenu de respecter toutes les conditions qui y sont énoncées.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960734" lims:id="960734"><Label>(5)</Label><Text>Sous réserve de l’article 21, est soustrait à l’obligation d’obtenir l’autorisation écrite visée à l’alinéa (1)b) du présent règlement ou au paragraphe 6(2) de la Loi quiconque, au nom de Sa Majesté du chef du Canada :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960735" lims:id="960735"><Label>a)</Label><Text>agit aux fins de l’un des objets visés à l’article 2 de la Loi ou pour l’application de la Loi ou de ses textes d’application;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960736" lims:id="960736"><Label>b)</Label><Text>déplace une chose aux fins de l’application d’une autre loi.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960738" lims:id="960738">DORS/2002-438, art. 19(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960739" lims:id="960739" level="2"><TitleText>Sceaux</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960740" lims:id="960740"><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960741" lims:id="960741"><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur ou l’agent de la paix agissant à sa demande peut apposer un sceau sur un véhicule ou une autre chose.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960742" lims:id="960742"><Label>(2)</Label><Text>Chaque sceau porte un numéro et la mention « CANADA — A.C.I.A. / C.F.I.A. ».</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960743" lims:id="960743"><Label>(3)</Label><Text>Nul ne peut, à l’exception de l’inspecteur ou d’une personne qu’il autorise par écrit à cet effet, avoir la possession, la responsabilité ou la garde d’un sceau portant les renseignements visés au paragraphe (2) ou de son fac-similé.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960745" lims:id="960745">DORS/2000-184, art. 81</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960746" lims:id="960746"><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960747" lims:id="960747"><Label>(1)</Label><Text>Sauf autorisation de l’inspecteur en vertu du paragraphe (2), nul autre que l’inspecteur ne peut enlever, briser ou modifier un sceau.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960748" lims:id="960748"><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il serait peu commode pour l’inspecteur d’enlever ou de briser un sceau, l’inspecteur peut autoriser par écrit une autre personne à le faire pour lui.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960749" lims:id="960749"><Label>(3)</Label><Text>Le propriétaire ou la personne qui a la possession, la responsabilité ou la charge des soins d’un véhicule ou de toute autre chose sur lequel est apposé un sceau veille à ce que le sceau ne soit pas enlevé, brisé ou modifié, sauf en conformité avec le présent article.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960750" lims:id="960750" level="2"><TitleText>Documents</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="960751" lims:id="960751"><Label>8</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2017-94, art. 15]</Repealed></Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="960752" lims:id="960752"><Label>9</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2017-94, art. 15]</Repealed></Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2007-03-01" lims:lastAmendedDate="2007-03-01" lims:fid="960753" lims:id="960753"><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2007-03-01" lims:fid="960754" lims:id="960754"><Label>(1)</Label><Text>Tout document à fournir au ministre ou à l’inspecteur en vertu de la Loi ou de ses textes d’application peut être fourni sous forme électronique.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2007-03-01" lims:fid="960755" lims:id="960755"><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’un document visé au paragraphe (1) est fourni sous forme électronique, l’original du document sur papier doit être fourni par la suite au ministre ou à l’inspecteur dans un délai raisonnable.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2007-03-01" lims:fid="960756" lims:id="960756"><Label>(3)</Label><Text>Le document sur papier visé au paragraphe (2) n’est pas nécessaire lorsque la forme électronique du document est envoyée directement au ministre ou à l’inspecteur par les autorités responsables de la certification phytosanitaire d’un pays étranger en application d’un accord conclu entre celles-ci et le ministre relativement à la prestation directe de documents au ministre sous forme électronique.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2007-03-01" lims:fid="960758" lims:id="960758">DORS/2007-48, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960759" lims:id="960759" level="2"><TitleText>Quarantaine</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="960760" lims:id="960760"><Label>11</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960761" lims:id="960761"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le ministre ou l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire qu’une chose est un parasite ou qu’il faut un certain temps pour établir si une chose soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, soit encore constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, l’inspecteur peut exiger que la chose soit mise en quarantaine.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960762" lims:id="960762"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque l’inspecteur met une chose en quarantaine, l’inspecteur peut préciser par écrit la durée de la quarantaine et les conditions nécessaires pour détecter un parasite ou un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, ou en prévenir ou en circonscrire la propagation.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960764" lims:id="960764">DORS/2009-326, art. 3(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960765" lims:id="960765"><Label>12</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960766" lims:id="960766"><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’une chose est mise en quarantaine :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960767" lims:id="960767"><Label>a)</Label><Text>l’inspecteur envoie ou remet en mains propres un avis de quarantaine à son propriétaire ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins, à moins qu’un permis ne requière la mise en quarantaine de la chose;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960768" lims:id="960768"><Label>b)</Label><Text>l’inspecteur peut fixer à la chose ou à son contenant une étiquette de quarantaine.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960769" lims:id="960769"><Label>(2)</Label><Text>L’étiquette de quarantaine, le cas échéant, porte le même numéro de quarantaine que l’avis de quarantaine ou, lorsqu’un permis requiert la mise en quarantaine de la chose, l’étiquette porte le numéro du permis.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960770" lims:id="960770"><Label>13</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960771" lims:id="960771"><Label>(1)</Label><Text>Sauf autorisation de l’inspecteur en vertu du paragraphe (2), nul autre que l’inspecteur ne peut :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960772" lims:id="960772"><Label>a)</Label><Text>modifier, rendre illisible ou effacer tout renseignement figurant sur une étiquette ou un avis de quarantaine;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960773" lims:id="960773"><Label>b)</Label><Text>enlever une étiquette de quarantaine.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960774" lims:id="960774"><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il serait peu commode pour l’inspecteur d’enlever une étiquette de quarantaine, l’inspecteur peut autoriser par écrit une autre personne à le faire pour lui.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960775" lims:id="960775"><Label>14</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960776" lims:id="960776"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), lorsque l’inspecteur a mis une chose en quarantaine, nul ne peut effectuer d’activités à l’égard de cette chose, sauf selon les conditions et pour la durée précisées aux termes du paragraphe 11(2).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960777" lims:id="960777"><Label>(2)</Label><Text>L’inspecteur peut, à l’égard d’une chose visée au paragraphe (1), autoriser l’exécution de toute activité qui s’impose aux fins de la quarantaine ou qui ne nuirait pas à la quarantaine.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960778" lims:id="960778"><Label>15</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960779" lims:id="960779"><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur lève la quarantaine d’une chose ou d’une partie de celle-ci lorsque l’inspecteur établit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960780" lims:id="960780"><Label>a)</Label><Text>que la chose ou partie de celle-ci n’est pas un parasite, n’est pas parasitée ni n’est susceptible de l’être;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960781" lims:id="960781"><Label>b)</Label><Text>que la chose ou partie de celle-ci ne constitue pas ni ne peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960782" lims:id="960782"><Label>c)</Label><Text>que le parasite a été éliminé de la chose ou partie de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960783" lims:id="960783"><Label>d)</Label><Text>que la chose ou partie de celle-ci ne constitue plus un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960784" lims:id="960784"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque l’inspecteur lève la quarantaine d’une chose ou d’une partie de celle-ci, l’inspecteur envoie ou remet en mains propres un avis de levée de quarantaine à son propriétaire ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960785" lims:id="960785" level="2"><TitleText>Enquête ou étude d’un lieu ou d’une chose</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="960786" lims:id="960786"><Label>16</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960787" lims:id="960787"><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur peut mener une enquête ou une étude dans un lieu ou à l’égard de toute chose qui s’y trouve afin de détecter les parasites ou les obstacles biologiques à la lutte antiparasitaire et de délimiter les périmètres où les parasites ou les obstacles biologiques sont ou peuvent être présents.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960788" lims:id="960788"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque, par suite d’une enquête ou d’une étude menée par l’inspecteur ou toute autre personne, le ministre ou l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire qu’un parasite ou un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire est détecté et que le périmètre où le parasite ou l’obstacle biologique est ou peut être présent est identifié :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960789" lims:id="960789"><Label>a)</Label><Text>le ministre ou l’inspecteur peut délimiter le périmètre par renvoi soit à une carte ou à un plan accessible au public, soit à tout ou partie d’une ferme, d’un comté, d’une zone, d’une municipalité ou d’une province;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960790" lims:id="960790"><Label>b)</Label><Text>le ministre prend les mesures utiles, compte tenu des circonstances, pour porter à la connaissance des intéressés les renseignements pertinents sur le parasite ou l’obstacle biologique et le périmètre.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960792" lims:id="960792">DORS/2017-94, art. 16</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960793" lims:id="960793" level="2"><TitleText>Traitement ou transformation d’un lieu ou d’une chose</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960794" lims:id="960794"><Label>17</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960795" lims:id="960795"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le ministre ou l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire qu’une chose soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, qu’un lieu est infesté ou est susceptible de l’être ou que la chose ou le lieu constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, l’inspecteur peut, afin d’éliminer le parasite ou l’obstacle biologique à la lutte antiparasitaire ou d’en prévenir la propagation, décider que le lieu ou la chose doit être traité ou transformé et déterminer le type de traitement ou de transformation et ses modalités.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960796" lims:id="960796"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque l’inspecteur prend la décision visée au paragraphe (1), l’inspecteur peut, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960797" lims:id="960797"><Label>a)</Label><Text>traiter ou transformer le lieu ou la chose ou le faire traiter ou transformer;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960798" lims:id="960798"><Label>b)</Label><Text>exiger du propriétaire de la chose ou du lieu ou de la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins qu’il le traite ou le transforme ou le fasse traiter ou transformer.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960799" lims:id="960799"><Label>(3)</Label><Text>Les mesures exigées en vertu de l’alinéa (2)b) sont communiquées par envoi ou remise en mains propres d’un avis écrit, soit au propriétaire, soit à l’autre personne concernée. Cet avis peut préciser le traitement ou la transformation, ses modalités ou la date à laquelle le traitement ou la transformation doit être terminé.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960800" lims:id="960800"><Label>(4)</Label><Text>Le destinataire de l’avis donné conformément au paragraphe (3) s’assure que :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960801" lims:id="960801"><Label>a)</Label><Text>le traitement ou la transformation est effectué selon les indications de l’avis et toute autre consigne de l’inspecteur relative au traitement ou à la transformation du lieu ou de la chose ou à ses modalités;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960802" lims:id="960802"><Label>b)</Label><Text>le parasite ou l’obstacle biologique à la lutte antiparasitaire est éliminé et sa propagation est prévenue.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960803" lims:id="960803" level="2"><TitleText>Traitement ou transformation d’un lieu ou d’une chose après rétention, confiscation ou mise en quarantaine</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960804" lims:id="960804"><Label>18</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960805" lims:id="960805"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque, conformément aux articles 27, 33 ou 35 de la Loi, une chose est saisie ou confisquée ou, conformément au présent règlement, est mise en quarantaine, l’inspecteur peut exiger du propriétaire ou de la personne qui a la possession, la responsabilité ou la charge des soins de tout lieu ou de toute chose dans ou sur lesquels, selon le cas, la chose était isolée, retenue, saisie, confisquée ou mise en quarantaine qu’il traite ou transforme ce lieu ou cette chose ou les fasse traiter ou transformer.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960806" lims:id="960806"><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 17(3) et (4) s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, lorsque, en vertu du paragraphe (1), l’inspecteur exige qu’un lieu ou une chose soit traité ou transformé.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960807" lims:id="960807" level="2"><TitleText>Retrait des personnes ou des choses qui font obstacle à un traitement</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960808" lims:id="960808"><Label>19</Label><Text>Lorsqu’une personne ou une chose se trouvant dans un lieu fait obstacle à un traitement exigé en vertu de la Loi ou de ses textes d’application ou pourrait en pâtir, l’inspecteur peut ordonner, de vive voix ou par écrit, le retrait de la personne ou de la chose du lieu, et cette personne ou le propriétaire de la chose ou la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins obtempère sans délai.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960809" lims:id="960809" level="2"><TitleText>Interdiction ou restriction visant l’utilisation d’un lieu</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="960810" lims:id="960810"><Label>20</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960811" lims:id="960811"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire qu’un lieu est infesté, il peut en interdire ou en restreindre l’utilisation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960812" lims:id="960812"><Label>(2)</Label><Text>L’interdiction ou la restriction visée au paragraphe (1) est communiquée par envoi ou remise en mains propres d’un avis écrit à l’occupant ou au propriétaire du lieu ou, lorsque l’inspecteur n’a pu trouver l’occupant ou le propriétaire après avoir exercé toute la diligence voulue, par affichage de l’avis au lieu en question.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960813" lims:id="960813"><Label>(3)</Label><Text>L’interdiction ou la restriction visée au paragraphe (1) prend effet dès la communication ou l’affichage de l’avis et reste en vigueur pour la période spécifiée dans l’avis ou, si aucune période n’est spécifiée, indéfiniment.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960815" lims:id="960815">DORS/2009-326, art. 4; DORS/2017-94, art. 17</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960816" lims:id="960816" level="2"><TitleText>Interdiction ou restriction visant toute activité</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="960817" lims:id="960817"><Label>21</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960818" lims:id="960818"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire qu’une chose soit est un parasite, soit est parasitée ou soit constitue un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, il peut, par écrit, afin de détecter ou d’éliminer le parasite ou l’obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, ou en prévenir la propagation :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960819" lims:id="960819"><Label>a)</Label><Text>interdire ou restreindre toute activité effectuée à l’égard de la chose, indéfiniment ou pour une certaine période;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960820" lims:id="960820"><Label>b)</Label><Text>assortir de conditions l’interdiction ou la restriction.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960821" lims:id="960821"><Label>(2)</Label><Text>L’interdiction ou la restriction visée au paragraphe (1) est communiquée par envoi ou remise en mains propres d’un avis écrit au propriétaire de la chose ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins ou, lorsque l’inspecteur n’a pu trouver le propriétaire ou la personne concernée après avoir exercé toute la diligence voulue, par affichage de l’avis sur la chose en question.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960822" lims:id="960822"><Label>(3)</Label><Text>L’interdiction ou la restriction visée au paragraphe (1) prend effet dès la communication ou l’affichage de l’avis et reste en vigueur pour la période de temps spécifiée dans l’avis ou, si aucune période n’est spécifiée, indéfiniment.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960824" lims:id="960824">DORS/2009-326, art. 5; DORS/2017-94, art. 17</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960825" lims:id="960825" level="2"><TitleText>Contrôle de la circulation des personnes ou des choses</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960826" lims:id="960826"><Label>22</Label><Text>Lorsque, en vertu des paragraphes 13(1) ou 15(3) de la Loi, le ministre ou l’inspecteur a interdit ou restreint l’accès d’une personne ou d’une chose à un lieu déclaré infesté ainsi que le droit d’en sortir ou d’y circuler, nul ne peut, sauf autorisation de l’inspecteur et, dans le cas d’un arrêté pris en vertu du paragraphe 15(3) de la Loi, sauf aux termes de l’interdiction ou de la restriction énoncée dans l’arrêté :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960827" lims:id="960827"><Label>a)</Label><Text>avoir accès au lieu, en sortir ou y circuler;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960828" lims:id="960828"><Label>b)</Label><Text>y déplacer toute chose.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960829" lims:id="960829"><Label>23</Label><Text>Pour l’application de l’article 22, l’inspecteur ou l’agent de la paix agissant à sa demande peut :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960830" lims:id="960830"><Label>a)</Label><Text>soit contrôler la circulation des personnes qui se trouvent dans un lieu déclaré infesté ou qui sont sur le point d’y entrer ou d’en sortir;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960831" lims:id="960831"><Label>b)</Label><Text>soit émettre un avis écrit ordonnant qu’une chose soit déplacée à un lieu précis afin de satisfaire aux exigences de la Loi ou de ses textes d’application.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960832" lims:id="960832" level="2"><TitleText>Saisie et rétention</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="960833" lims:id="960833"><Label>24</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960834" lims:id="960834"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque l’inspecteur saisit et retient une chose en vertu de l’article 27 de la Loi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960835" lims:id="960835"><Label>a)</Label><Text>l’inspecteur envoie ou remet en mains propres un avis de rétention à son propriétaire ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960836" lims:id="960836"><Label>b)</Label><Text>l’inspecteur peut fixer à la chose ou à son contenant une étiquette de rétention.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960837" lims:id="960837"><Label>(2)</Label><Text>L’étiquette de rétention, le cas échéant, porte le même numéro de rétention que l’avis de rétention.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960839" lims:id="960839">DORS/2009-326, art. 6(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960840" lims:id="960840"><Label>25</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960841" lims:id="960841"><Label>(1)</Label><Text>Sauf autorisation de l’inspecteur en vertu des paragraphes (2) ou (3), nul autre que l’inspecteur ne peut :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960842" lims:id="960842"><Label>a)</Label><Text>modifier, rendre illisible ou effacer des renseignements figurant sur un avis ou une étiquette de rétention;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960843" lims:id="960843"><Label>b)</Label><Text>enlever une étiquette de rétention;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960844" lims:id="960844"><Label>c)</Label><Text>effectuer une activité à l’égard de toute chose retenue.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960845" lims:id="960845"><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il serait peu commode pour l’inspecteur d’enlever une étiquette de rétention, l’inspecteur peut autoriser par écrit une autre personne à le faire pour lui.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960846" lims:id="960846"><Label>(3)</Label><Text>L’inspecteur peut autoriser l’exécution de toute activité visée à l’alinéa (1)c), lorsque celle-ci s’impose pour détecter ou éliminer un parasite ou un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire ou en prévenir la propagation.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="960847" lims:id="960847"><Label>26</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960848" lims:id="960848"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque, conformément au paragraphe 32(1) de la Loi, une chose ou le produit de son aliénation ne peut plus être retenu, l’inspecteur lève la rétention et envoie ou remet en mains propres un avis de levée de rétention au propriétaire de la chose ou à la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge des soins.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960849" lims:id="960849"><Label>(2)</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2017-94, art. 18]</Repealed></Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960851" lims:id="960851">DORS/2017-94, art. 18</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960852" lims:id="960852" level="2"><TitleText>Disposition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960853" lims:id="960853"><Label>27</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960854" lims:id="960854"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le ministre ou l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire qu’une chose soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, soit encore constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, l’inspecteur peut exiger de son propriétaire ou de la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins qu’il en dispose, notamment par destruction.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960855" lims:id="960855"><Label>(2)</Label><Text>L’exigence visée au paragraphe (1) est communiquée par envoi ou remise en mains propres d’un avis écrit au propriétaire ou à l’autre personne concernée. Cet avis précise les modalités de disposition et peut spécifier le lieu de la disposition et la date à laquelle elle doit être terminée.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960856" lims:id="960856"><Label>(3)</Label><Text>Lorsque, en vertu du paragraphe (1), l’inspecteur exige la disposition d’une chose, l’inspecteur peut également exiger de son propriétaire ou de la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins qu’il traite ou fasse traiter tout lieu ou chose dans ou sur lesquels la chose était placée, isolée, entreposée, retenue ou mise en quarantaine.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960857" lims:id="960857"><Label>(4)</Label><Text>Les paragraphes 17(3) et (4) s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, lorsque, en vertu du paragraphe (3), l’inspecteur exige qu’un lieu ou une chose soit traité.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960858" lims:id="960858"><Label>(5)</Label><Text>Lorsque, en vertu du paragraphe (1), l’inspecteur exige la disposition d’une chose, il est interdit à quiconque d’effectuer, à l’égard de cette chose, toute autre activité sans approbation de l’inspecteur.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960859" lims:id="960859" level="1"><Label>PARTIE II</Label><TitleText>Importation</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960860" lims:id="960860" level="2"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960861" lims:id="960861"><Label>28</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960862" lims:id="960862" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>certificat phytosanitaire étranger</DefinedTermFr> Document délivré par le gouvernement du pays d’origine d’une chose qui atteste l’état phytosanitaire de la chose et qui :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960863" lims:id="960863"><Label>a)</Label><Text>contient les renseignements exigés par le modèle de certificat phytosanitaire figurant à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="other">Convention internationale pour la protection des végétaux</XRefExternal> approuvée, en novembre 1979, à la vingtième session de la Conférence de l’Organisation des Nations Unies pour l’alimentation et l’agriculture, compte tenu de ses modifications successives;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960864" lims:id="960864"><Label>b)</Label><Text>est délivré dans les 14 jours précédant l’expédition de la chose au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960865" lims:id="960865"><Label>c)</Label><Text>est signé par un fonctionnaire du pays d’origine autorisé par le gouvernement de ce pays à signer ces certificats. (<DefinedTermEn>foreign Phytosanitary Certificate</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960866" lims:id="960866" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>certificat phytosanitaire étranger pour réexportation</DefinedTermFr> Document, délivré par le gouvernement du pays étranger duquel est réexporté une chose, qui atteste que la chose est estimée conforme aux exigences phytosanitaires canadiennes et qui :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960867" lims:id="960867"><Label>a)</Label><Text>contient les renseignements exigés par le modèle de certificat phytosanitaire pour réexportation figurant à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="other">Convention internationale pour la protection des végétaux</XRefExternal> approuvée, en novembre 1979, à la vingtième session de la Conférence de l’Organisation des Nations Unies pour l’alimentation et l’agriculture, compte tenu de ses modifications successives;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960868" lims:id="960868"><Label>b)</Label><Text>est délivré dans les 14 jours précédant l’expédition de la chose au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960869" lims:id="960869"><Label>c)</Label><Text>est signé par un fonctionnaire du pays de réexportation autorisé par le gouvernement de ce pays à signer ces certificats. (<DefinedTermEn>foreign Phytosanitary Certificate for Re-export</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960870" lims:id="960870" level="2"><TitleText>Exigences relatives à l’importation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="960871" lims:id="960871"><Label>29</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960872" lims:id="960872"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (1.1) à (5) et des conditions prévues aux articles 38 à 44, nul ne peut importer au Canada une chose qui soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, soit encore constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, à moins d’avoir obtenu et d’avoir fourni à l’inspecteur le numéro d’un permis valide et un certificat phytosanitaire étranger ou un certificat phytosanitaire étranger pour réexportation, selon le cas.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960873" lims:id="960873"><Label>(1.1)</Label><Text>Une personne peut obtenir et fournir à l’inspecteur le numéro du certificat pertinent visé au paragraphe (1) plutôt que le certificat lui-même s’il est prévu qu’il peut le faire dans l’accord conclu entre le ministre et les autorités responsables de la certification phytosanitaire d’un pays étranger relativement à la prestation directe au ministre de documents sous forme électronique.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960874" lims:id="960874"><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (3) et (4), une personne peut importer sans permis la chose visée au paragraphe (1) si le ministre établit, en se fondant sur une analyse du risque phytosanitaire, que la chose remplit l’une des conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960875" lims:id="960875"><Label>a)</Label><Text>elle n’est pas un parasite, elle n’est pas parasitée ou elle n’est pas soupçonnée de l’être ou elle ne constitue pas ou ne peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire et elle est originaire d’une région exempte des parasites qui figurent sur la <XRefExternal reference-type="other">Liste des parasites réglementés par le Canada</XRefExternal> publiée par l’Agence, compte tenu de ses modifications successives;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960876" lims:id="960876"><Label>b)</Label><Text>si elle est un parasite, si elle est parasitée ou si elle est susceptible de l’être ou si elle constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, elle a été traitée ou transformée dans son pays ou lieu d’origine ou dans son pays ou lieu de réexpédition de manière à éliminer tout parasite ou tout obstacle biologique ou à les rendre non-viables.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960877" lims:id="960877"><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’une chose est originaire d’une région visée à l’alinéa (2)a), la personne qui importe la chose sans permis fournit à l’inspecteur un document qui atteste le lieu d’origine de la chose.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960878" lims:id="960878"><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’un permis n’est pas exigé en vertu de l’alinéa (2)b), la personne doit, avant l’importation, démontrer au ministre ou à l’inspecteur que le traitement ou la transformation de la chose a eu l’un des résultats suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960879" lims:id="960879"><Label>a)</Label><Text>il a éliminé le parasite ou l’obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960880" lims:id="960880"><Label>b)</Label><Text>il a rendu non-viable le parasite ou l’obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960881" lims:id="960881"><Label>(5)</Label><Text>Lorsqu’une personne visée au paragraphe (4) n’a pas démontré, avant l’importation, que le traitement ou la transformation a eu l’un des résultats visés à ce paragraphe, elle se conforme aux exigences du paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960882" lims:id="960882"><Label>(6)</Label><Text>Toute chose visée au paragraphe (2) doit être emballée, déplacée, manutentionnée, contrôlée et utilisée de manière à éviter qu’elle ne devienne soit un parasite, soit parasitée, soit encore un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960883" lims:id="960883"><Label>(7)</Label><Text>Une chose visée au paragraphe (1) peut être importée sans certificat phytosanitaire étranger ni certificat phytosanitaire étranger pour réexportation lorsque le ministre établit, en se fondant sur une analyse du risque phytosanitaire, que la chose n’est pas un parasite ou n’est pas parasitée ou soupçonnée de l’être ou ne constitue pas ou ne peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960885" lims:id="960885">DORS/97-292, art. 31; DORS/2007-48, art. 2; DORS/2009-326, art. 7(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960886" lims:id="960886" level="2"><TitleText>Demande de permis</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960887" lims:id="960887"><Label>30</Label><Text>Peut demander un permis la personne qui, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960888" lims:id="960888"><Label>a)</Label><Text>est un citoyen canadien ou un résident permanent, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960889" lims:id="960889"><Label>b)</Label><Text>est autorisée, en vertu des lois du Canada, à résider au Canada pendant une période de six mois ou plus et aura la possession, la responsabilité ou la charge des soins de la chose à importer;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960890" lims:id="960890"><Label>c)</Label><Text>dans le cas d’une personne morale ayant un établissement au Canada, est son mandataire ou un de ses dirigeants qui résident au Canada.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="960891" lims:id="960891"><Label>31</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960892" lims:id="960892"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), la demande de permis est faite par écrit, est signée et datée par le demandeur et contient les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960893" lims:id="960893"><Label>a)</Label><Text>les nom, adresse complète et numéro de téléphone du demandeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960894" lims:id="960894"><Label>b)</Label><Text>les nom, adresse complète et numéro de téléphone du propriétaire de la chose à importer, si ces renseignements diffèrent de ceux visés à l’alinéa a);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960895" lims:id="960895"><Label>c)</Label><Text>les nom et adresse complète de l’exportateur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960896" lims:id="960896"><Label>d)</Label><Text>la description et les noms commun et scientifique de la chose;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960897" lims:id="960897"><Label>e)</Label><Text>la quantité de la chose;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960898" lims:id="960898"><Label>f)</Label><Text>la raison pour laquelle la chose doit être introduite au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960899" lims:id="960899"><Label>g)</Label><Text>le point d’entrée de la chose au Canada et sa destination au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960900" lims:id="960900"><Label>h)</Label><Text>les moyens de déplacement de la chose;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960901" lims:id="960901"><Label>i)</Label><Text>le pays et le lieu de multiplication ou de production de la chose et le pays et le lieu d’où elle a été expédiée au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960902" lims:id="960902"><Label>j)</Label><Text>le nombre de colis, si la chose est expédiée par la poste ou par messager;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960903" lims:id="960903"><Label>k)</Label><Text>à la demande du ministre, tout autre renseignement sur les activités effectuées à l’égard de la chose, ou sur les précautions qui seront prises pour éviter la propagation de tout parasite ou de tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire pendant le déplacement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960904" lims:id="960904"><Label>(2)</Label><Text>La demande de permis n’a pas à contenir les renseignements visés aux alinéas (1)c), e), g), h) et k) lorsque le ministre a établi que ces renseignements ne sont pas nécessaires pour évaluer le risque d’introduction ou de propagation au Canada d’un parasite ou d’un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960905" lims:id="960905"><Label>(3)</Label><Text>Avant la délivrance du permis, le demandeur fournit au ministre, si celui-ci l’exige :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960906" lims:id="960906"><Label>a)</Label><Text>sans frais pour Sa Majesté, des échantillons de la chose à importer à des fins d’examen;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960907" lims:id="960907"><Label>b)</Label><Text>la preuve qu’il possède les installations voulues pour permettre l’inspection de la chose et, le cas échéant, sa mise en quarantaine.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960908" lims:id="960908"><Label>(4)</Label><Text>Les échantillons visés à l’alinéa (3)a) peuvent être conservés par le ministre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960909" lims:id="960909"><Label>(5)</Label><Text>Lorsque la demande contient des renseignements faux ou trompeurs, le ministre refuse de délivrer un permis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960910" lims:id="960910"><Label>(6)</Label><Text>Lorsqu’une personne obtient un permis, d’après une demande qui contient des renseignements faux ou trompeurs, le permis est nul à compter du jour de sa délivrance.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960912" lims:id="960912">DORS/2009-326, art. 8(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960913" lims:id="960913" level="2"><TitleText>Permis</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="960914" lims:id="960914"><Label>32</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960915" lims:id="960915"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le ministre a des motifs raisonnables de croire, en se fondant sur une analyse du risque phytosanitaire, que l’importation d’une chose entraînera ou est susceptible d’entraîner l’introduction ou la propagation au Canada d’une chose qui soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, soit encore constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, le ministre délivre le permis à l’égard de cette chose s’il établit que toutes les mesures nécessaires peuvent être prises et seront prises pour prévenir l’introduction ou la propagation au Canada d’un parasite ou d’un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960916" lims:id="960916"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le ministre a des motifs raisonnables de croire, en se fondant sur une analyse du risque phytosanitaire, que l’exigence énoncée au paragraphe (1) ne pourra être respectée, il refuse de délivrer le permis.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960918" lims:id="960918">DORS/2009-326, art. 9(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960919" lims:id="960919"><Label>33</Label><Text>Le permis est en la forme établie par le ministre et mentionne :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960920" lims:id="960920"><Label>a)</Label><Text>les conditions, s’il en existe, régissant l’entrée au Canada de la chose à importer et cette même chose après son entrée au Canada pour prévenir l’introduction ou la propagation au Canada d’un parasite ou d’un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960921" lims:id="960921"><Label>b)</Label><Text>la date d’expiration du permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960922" lims:id="960922"><Label>c)</Label><Text>toute autre information nécessaire pour identifier les choses.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="960923" lims:id="960923"><Label>34</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960924" lims:id="960924"><Label>(1)</Label><Text>Quiconque importe une chose en vertu d’un permis est tenu de respecter toutes les conditions qui y sont énoncées.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960925" lims:id="960925"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre modifie un permis en y ajoutant, en en enlevant ou en en modifiant toute condition ou tout renseignement lorsqu’il établit qu’une telle modification est nécessaire pour prévenir l’introduction ou la propagation au Canada de tout parasite ou de tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960926" lims:id="960926"><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut révoquer le permis d’une personne ou refuser de lui en délivrer un autre lorsqu’il établit que celle-ci :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960927" lims:id="960927"><Label>a)</Label><Text>soit n’a pas respecté une condition du permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960928" lims:id="960928"><Label>b)</Label><Text>soit n’a pas respecté une disposition de la Loi ou de ses textes d’application.</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960929" lims:id="960929"><Label>c)</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2009-326, art. 10]</Repealed></Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960930" lims:id="960930"><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut révoquer un permis ou refuser de délivrer un permis à une personne s’il a des motifs raisonnables de croire que, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960931" lims:id="960931"><Label>a)</Label><Text>il y a une infestation dans le pays ou le lieu d’origine ou de réexpédition de la chose;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960932" lims:id="960932"><Label>b)</Label><Text>la personne :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960933" lims:id="960933"><Label>(i)</Label><Text>soit n’a pas respecté une condition du permis,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960934" lims:id="960934"><Label>(ii)</Label><Text>soit n’a pas respecté une disposition de la Loi ou de ses textes d’application.</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960935" lims:id="960935"><Label>(iii)</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2009-326, art. 10]</Repealed></Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960936" lims:id="960936"><Label>(5)</Label><Text>Lorsqu’un exportateur étranger a expédié au Canada une chose qui soit est un parasite, soit est parasitée ou constitue un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire ou qui n’est pas conforme à la Loi ou à ses textes d’application, le ministre peut révoquer, aux fins de l’importation de choses de cet exportateur, ou aux fins de l’importation de choses à partir du pays ou du lieu d’origine ou de réexpédition de la chose, tout permis délivré à une personne ou refuser de lui en délivrer un à l’égard de ces choses jusqu’à ce que les conditions suivantes soient réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960937" lims:id="960937"><Label>a)</Label><Text>la chose expédiée ou à expédier n’est plus un parasite ou n’est plus parasitée ou ne constitue plus un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960938" lims:id="960938"><Label>b)</Label><Text>les autorités responsables de la certification phytosanitaire du pays ou du lieu d’origine ou de réexpédition ont identifié pour le ministre la cause ou la source de l’infestation qui constitue l’infraction;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960939" lims:id="960939"><Label>c)</Label><Text>les autorités responsables de la certification phytosanitaire visées à l’alinéa b) ou l’exportateur étranger se sont engagés par écrit à se conformer aux dispositions de la Loi et de ses textes d’application.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="960941" lims:id="960941">DORS/2007-48, art. 3; DORS/2009-326, art. 10</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960942" lims:id="960942"><Label>35</Label><Text>Sous réserve de l’article 34, un permis demeure en vigueur pour la période qui y est spécifiée.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960943" lims:id="960943"><Label>36</Label><Text>La personne à qui est délivré un permis :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960944" lims:id="960944"><Label>a)</Label><Text>lorsqu’une des conditions du permis est la tenue d’un registre, en la forme établie par le ministre, qui contient des renseignements sur les activités effectuées à l’égard d’une chose, fournit ce registre, sur demande, à l’inspecteur aux fins d’examen ou de reproduction;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960945" lims:id="960945"><Label>b)</Label><Text>conserve le registre visé à l’alinéa a) pour le délai que peut préciser le permis.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960946" lims:id="960946"><Label>37</Label><Text>Lorsque le ministre ou l’inspecteur établit qu’une personne à qui a été délivré un permis n’a pas respecté une condition quelconque du permis ou que le ministre ou l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire qu’il y a une infestation dans le pays d’origine ou de réexpédition de la chose, l’inspecteur peut retenir la chose visée par le permis, en interdire l’entrée au Canada ou en ordonner la disposition.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960947" lims:id="960947" level="2"><TitleText>Traitement ou transformation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960948" lims:id="960948"><Label>38</Label><Text>Nul ne peut importer au Canada une chose qui soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, soit encore constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire à moins que cette chose n’ait été traitée ou transformée :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960949" lims:id="960949"><Label>a)</Label><Text>soit à son lieu d’origine de manière à éliminer tout parasite ou tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire ou à le rendre non-viable;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="960950" lims:id="960950"><Label>b)</Label><Text>soit de la manière et au lieu qui peuvent être précisés dans le permis ou que peut exiger l’inspecteur en vertu de l’article 17.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960951" lims:id="960951" level="2"><TitleText>Déclaration</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="960952" lims:id="960952"><Label>39</Label><Text>Quiconque importe au Canada une chose qui soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, soit encore constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, déclare cette chose, au moment de l’importation, à l’inspecteur ou à l’agent des douanes à un point d’entrée énuméré au paragraphe 40(1).</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="960953" lims:id="960953" level="2"><TitleText>Points d’entrée</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:lastAmendedDate="2013-04-18" lims:fid="960954" lims:id="960954"><Label>40</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960955" lims:id="960955"><Label>(1)</Label><Text>Les bureaux de douane canadiens et les bureaux de l’Agence aux lieux suivants sont désignés points d’entrée où les choses doivent être présentées à l’inspection et introduites au Canada :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960956" lims:id="960956"><Label>a)</Label><Text>en Ontario :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960957" lims:id="960957"><Label>(i)</Label><Text>Brampton,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960958" lims:id="960958"><Label>(ii)</Label><Text>Cornwall,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960959" lims:id="960959"><Label>(iii)</Label><Text>Fort Érié,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960960" lims:id="960960"><Label>(iv)</Label><Text>Fort Frances,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960961" lims:id="960961"><Label>(v)</Label><Text>Hamilton,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960962" lims:id="960962"><Label>(vi)</Label><Text>Lansdowne,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960963" lims:id="960963"><Label>(vii)</Label><Text>London,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960964" lims:id="960964"><Label>(viii)</Label><Text>Niagara Falls,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960965" lims:id="960965"><Label>(ix)</Label><Text>Ottawa (y compris l’aéroport international Macdonald-Cartier),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960966" lims:id="960966"><Label>(x)</Label><Text>Prescott,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960967" lims:id="960967"><Label>(xi)</Label><Text>Rainy River,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960968" lims:id="960968"><Label>(xii)</Label><Text>Sarnia,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960969" lims:id="960969"><Label>(xiii)</Label><Text>Sault Ste. Marie,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960970" lims:id="960970"><Label>(xiv)</Label><Text>Thunder Bay (Pigeon River),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960971" lims:id="960971"><Label>(xv)</Label><Text>Toronto (rue Front, Interport Suffarence Warehouse, Midcontinent Truck Terminal, aéroport international Lester B. Pearson, Suffarence Truck Terminal),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960972" lims:id="960972"><Label>(xvi)</Label><Text>Welland,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960973" lims:id="960973"><Label>(xvii)</Label><Text>Windsor (le pont Ambassador et le tunnel Windsor/Détroit);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960974" lims:id="960974"><Label>b)</Label><Text>au Québec :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960975" lims:id="960975"><Label>(i)</Label><Text>Armstrong,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960976" lims:id="960976"><Label>(ii)</Label><Text>Huntingdon,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960977" lims:id="960977"><Label>(iii)</Label><Text>Lacolle, route 15,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960978" lims:id="960978"><Label>(iv)</Label><Text>Montréal (Place d’Youville, aéroport international de Dorval, aéroport international de Mirabel et service international de marchandises CAN PAC),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960979" lims:id="960979"><Label>(v)</Label><Text>Québec,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960980" lims:id="960980"><Label>(vi)</Label><Text>Rock Island, route 55,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960981" lims:id="960981"><Label>(vii)</Label><Text>Saint-Armand-Philipsburg;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960982" lims:id="960982"><Label>c)</Label><Text>en Nouvelle-Écosse :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960983" lims:id="960983"><Label>(i)</Label><Text>Halifax (immeuble Ralston et aéroport international de Halifax),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960984" lims:id="960984"><Label>(ii)</Label><Text>Sydney,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960985" lims:id="960985"><Label>(iii)</Label><Text>Yarmouth;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960986" lims:id="960986"><Label>d)</Label><Text>au Nouveau-Brunswick :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960987" lims:id="960987"><Label>(i)</Label><Text>Bayside,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960988" lims:id="960988"><Label>(ii)</Label><Text>Edmundston,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960989" lims:id="960989"><Label>(iii)</Label><Text>Moncton,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960990" lims:id="960990"><Label>(iv)</Label><Text>Saint John,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960991" lims:id="960991"><Label>(v)</Label><Text>St. Stephen,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960992" lims:id="960992"><Label>(vi)</Label><Text>Woodstock;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960993" lims:id="960993"><Label>e)</Label><Text>au Manitoba :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960994" lims:id="960994"><Label>(i)</Label><Text>Boissevain,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960995" lims:id="960995"><Label>(ii)</Label><Text>Emerson,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960996" lims:id="960996"><Label>(iii)</Label><Text>Gretna,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960997" lims:id="960997"><Label>(iv)</Label><Text>Winnipeg (rue Main et aéroport international de Winnipeg);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960998" lims:id="960998"><Label>f)</Label><Text>en Colombie-Britannique :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="960999" lims:id="960999"><Label>(i)</Label><Text>Huntingdon,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961000" lims:id="961000"><Label>(ii)</Label><Text>Kingsgate,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961001" lims:id="961001"><Label>(iii)</Label><Text>Osoyoos,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961002" lims:id="961002"><Label>(iv)</Label><Text>Autoroute du Pacifique (autoroute 15),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961003" lims:id="961003"><Label>(v)</Label><Text>Sidney (y compris l’aéroport de Victoria),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961004" lims:id="961004"><Label>(vi)</Label><Text>Vancouver (Opérations commerciales douanières, Opérations maritimes internationales et aéroport international de Vancouver),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961005" lims:id="961005"><Label>(vii)</Label><Text>Victoria;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961006" lims:id="961006"><Label>g)</Label><Text>à l’Île-du-Prince-Édouard, Charlottetown;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961007" lims:id="961007"><Label>h)</Label><Text>en Saskatchewan :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961008" lims:id="961008"><Label>(i)</Label><Text>Monchy,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961009" lims:id="961009"><Label>(ii)</Label><Text>North Portal,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961010" lims:id="961010"><Label>(iii)</Label><Text>Regina,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961011" lims:id="961011"><Label>(iv)</Label><Text>Regway,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961012" lims:id="961012"><Label>(v)</Label><Text>Saskatoon;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961013" lims:id="961013"><Label>i)</Label><Text>en Alberta :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961014" lims:id="961014"><Label>(i)</Label><Text>Calgary (aéroport international de Calgary et immeuble Harry Hays),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961015" lims:id="961015"><Label>(ii)</Label><Text>Coutts,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961016" lims:id="961016"><Label>(iii)</Label><Text>Edmonton (y compris l’aéroport international d’Edmonton);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961017" lims:id="961017"><Label>j)</Label><Text>à Terre-Neuve-et-Labrador :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961018" lims:id="961018"><Label>(i)</Label><Text>Corner Brook,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961019" lims:id="961019"><Label>(ii)</Label><Text>Gander (y compris l’aéroport international de Gander),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961020" lims:id="961020"><Label>(iii)</Label><Text>St. John’s (y compris l’aéroport de St. John’s).</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961021" lims:id="961021"><Label>(2)</Label><Text>La chose doit être présentée à un point d’entrée énuméré au paragraphe (1) durant les heures de bureau désignées par le ministre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961022" lims:id="961022"><Label>(3)</Label><Text>L’inspecteur ou l’agent des douanes peut exiger par écrit qu’une chose qui entre au Canada soit acheminée vers un autre point d’entrée ou tout autre lieu au Canada, aux fins de son inspection.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961023" lims:id="961023"><Label>(4)</Label><Text>Dans le cas où, conformément au paragraphe (3), l’inspecteur ou l’agent des douanes a exigé qu’une chose soit acheminée vers un autre point d’entrée ou tout autre lieu au Canada, nul ne peut :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961024" lims:id="961024"><Label>a)</Label><Text>acheminer la chose ailleurs qu’au lieu indiqué;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961025" lims:id="961025"><Label>b)</Label><Text>ouvrir un véhicule ou un contenant qui renferme la chose, sauf autorisation de l’inspecteur ou de l’agent des douanes.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961027" lims:id="961027">DORS/97-151, art. 29; DORS/97-292, art. 32; DORS/2013-70, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961028" lims:id="961028" level="2"><TitleText>Emballage et étiquetage</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961029" lims:id="961029"><Label>41</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961030" lims:id="961030"><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’une chose qui soit est un parasite, soit est parasitée ou susceptible de l’être, soit encore constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire entre au Canada, son contenant ou la facture qui l’accompagne porte des renseignements qui identifient la personne qui importe la chose, l’exportateur étranger, la chose importée et, le cas échéant, le numéro du permis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961031" lims:id="961031"><Label>(2)</Label><Text>Toute chose visée au paragraphe (1) doit être emballée dans un contenant de manière à l’empêcher de devenir parasitée ou de propager un parasite ou un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire. </Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961032" lims:id="961032"><Label>(3) à (5)</Label><Text><Repealed>[Abrogés, DORS/2003-6, art. 99]</Repealed></Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961034" lims:id="961034">DORS/2003-6, art. 99</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961035" lims:id="961035" level="2"><TitleText>Interdiction</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961036" lims:id="961036"><Label>42</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961037" lims:id="961037"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ou l’inspecteur peut interdire l’entrée au Canada d’une chose lorsque le ministre ou l’inspecteur établit, en se fondant sur le type de la chose ou le fait qu’il y a une infestation connue ou soupçonnée au lieu de production ou de multiplication de la chose ou à son lieu d’expédition, que :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961038" lims:id="961038"><Label>a)</Label><Text>la chose est un parasite;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961039" lims:id="961039"><Label>b)</Label><Text>la chose est parasitée ou susceptible de l’être ou constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire et elle ne peut être traitée ni transformée dans la mesure voulue pour qu’elle ne soit plus un parasite, ne soit plus parasitée ou ne constitue plus un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961040" lims:id="961040"><Label>c)</Label><Text>ne peut être obtenu un certificat phytosanitaire étranger du pays d’origine de la chose ou un certificat phytosanitaire étranger pour réexportation du pays de réexportation de la chose;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961041" lims:id="961041"><Label>d)</Label><Text>si l’entrée de la chose au Canada n’est pas interdite, cela entraînerait ou risquerait d’entraîner l’introduction ou la propagation au Canada d’un parasite ou d’un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961042" lims:id="961042"><Label>(2)</Label><Text>Nul ne peut importer au Canada une chose dont le ministre ou l’inspecteur a interdit l’entrée au Canada par écrit ou dans un permis lorsque ce permis en interdit l’importation.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961043" lims:id="961043" level="2"><TitleText>Admission de choses à des fins particulières</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961044" lims:id="961044"><Label>43</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961045" lims:id="961045"><Label>(1)</Label><Text>Par dérogation aux articles 38 et 42, le ministre délivre un permis à une personne pour toute chose qui soit est un parasite, soit est parasitée, soit constitue un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire ou qui n’est pas conforme aux exigences de la Loi ou de ses textes d’application si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961046" lims:id="961046"><Label>a)</Label><Text>le ministre établit que la chose est importée à des fins éducatives, industrielles ou à des fins d’exposition, ou pour la recherche scientifique ou pour la transformation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961047" lims:id="961047"><Label>b)</Label><Text>le ministre établit que la personne est en mesure de respecter les conditions du permis et est disposée à le faire et à prendre toutes les précautions possibles pour prévenir la propagation de tout parasite ou de tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961048" lims:id="961048"><Label>(2)</Label><Text>La chose visée au paragraphe (1) est emballée, déplacée, manutentionnée, contrôlée et utilisée de manière à éviter l’introduction et la propagation au Canada de parasites ou d’obstacles biologiques à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961049" lims:id="961049"><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’il est prévu de disposer de la chose visée au paragraphe (1) ou de tout reste ou partie de celle-ci, son propriétaire ou la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins doit en disposer de manière :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961050" lims:id="961050"><Label>a)</Label><Text>à prévenir la propagation de tout parasite ou de tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961051" lims:id="961051"><Label>b)</Label><Text>à détruire tout parasite ou tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire ou à les rendre non-viables.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961052" lims:id="961052"><Label>(4)</Label><Text>Nul ne peut importer au Canada une chose visée au paragraphe (1) à moins que les conditions suivantes ne soient réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961053" lims:id="961053"><Label>a)</Label><Text>la personne qui importe la chose s’est conformée aux articles 30 et 31, au paragraphe 34(1) et aux articles 36, 39 et 40;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961054" lims:id="961054"><Label>b)</Label><Text>avant la délivrance d’un permis, si le ministre l’exige, la personne a indiqué par écrit qu’elle est en mesure de respecter les conditions qui, selon les indications du ministre, figureront dans le permis et qu’elle est disposée à le faire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961055" lims:id="961055"><Label>c)</Label><Text>la chose est introduite au Canada à un lieu et est acheminée sur le territoire canadien vers une destination que précise le permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961056" lims:id="961056"><Label>d)</Label><Text>la chose fait l’objet des mesures que peut préciser le permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961057" lims:id="961057"><Label>e)</Label><Text>la chose est emballée et étiquetée conformément à l’article 41;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961058" lims:id="961058"><Label>f)</Label><Text>quiconque a la possession, la responsabilité ou la charge des soins de la chose obtient une autorisation écrite conformément à la Loi ou à ses textes d’application avant d’entreprendre toute activité à l’égard d’une chose autre qu’une activité pour laquelle le permis a été délivré et avant tout déplacement à partir du point de destination initial au Canada.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961059" lims:id="961059" level="2"><TitleText>Entrée interdite de choses ou de véhicules acheminés vers le Canada</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="961060" lims:id="961060"><Label>44</Label><Text>L’inspecteur peut interdire l’entrée au Canada ou dans la mer territoriale du Canada, au sens de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-2.4">Loi sur les océans</XRefExternal>, de toute chose ou de tout véhicule si lui-même ou le ministre a des motifs raisonnables de croire que la chose ou le véhicule, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961061" lims:id="961061"><Label>a)</Label><Text>est un parasite ou est parasité ou soupçonné de l’être;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961062" lims:id="961062"><Label>b)</Label><Text>constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961063" lims:id="961063"><Label>c)</Label><Text>serait, dès son entrée au Canada, en contravention avec une disposition de la Loi ou de ses textes d’application.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961065" lims:id="961065">DORS/2002-438, art. 20; DORS/2009-326, art. 11(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961066" lims:id="961066" level="1"><Label>PARTIE III</Label><TitleText>Circulation de choses</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961067" lims:id="961067" level="2"><TitleText>Certificat de circulation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="961068" lims:id="961068"><Label>45</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961069" lims:id="961069"><Label>(1)</Label><Text>Le certificat de circulation peut énoncer les conditions fixées par le ministre ou l’inspecteur qui sont nécessaires pour prévenir la propagation d’un parasite ou d’un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire et peut être assorti d’une période de validité.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961070" lims:id="961070"><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’un certificat de circulation est exigé à l’égard d’une chose par la Loi ou ses textes d’application ou par le ministre ou l’inspecteur en vertu des pouvoirs que la Loi ou ses textes d’application leur confère, nul ne peut déplacer la chose à moins que les conditions suivantes ne soient réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961071" lims:id="961071"><Label>a)</Label><Text>il a obtenu le certificat de circulation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961072" lims:id="961072"><Label>b)</Label><Text>il respecte toutes les conditions figurant dans le certificat de circulation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961073" lims:id="961073"><Label>(3)</Label><Text>Nul ne peut déplacer une chose pour laquelle est exigé un certificat de circulation aux termes du paragraphe (2) à moins que toutes les conditions visant la chose avant son déplacement et figurant dans le certificat ne soient respectées.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961075" lims:id="961075">DORS/2009-326, art. 12</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="961076" lims:id="961076"><Label>46</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961077" lims:id="961077"><Label>(1)</Label><Text>Nul autre que l’inspecteur ne peut modifier, rendre illisible ou effacer un renseignement ou une déclaration figurant sur un certificat de circulation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961078" lims:id="961078"><Label>(2)</Label><Text>Le certificat de circulation est entaché de nullité dans l’une des circonstances suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961079" lims:id="961079"><Label>a)</Label><Text>une personne ne se conforme pas à une condition visée à l’alinéa 45(2)b) ou à la Loi ou à ses textes d’application;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961080" lims:id="961080"><Label>b)</Label><Text>une personne autre que l’inspecteur a modifié le certificat de circulation, l’a rendu illisible ou y a effacé un renseignement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961081" lims:id="961081"><Label>(3)</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2017-94, art. 19]</Repealed></Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961083" lims:id="961083">DORS/2017-94, art. 19</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961084" lims:id="961084" level="2"><TitleText>Autorisation écrite de circulation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="961085" lims:id="961085"><Label>47</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 6(2) de la Loi, l’autorisation de l’inspecteur peut prendre la forme d’un certificat de circulation.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961087" lims:id="961087">DORS/2009-326, art. 13</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961088" lims:id="961088" level="2"><TitleText>Identification</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961089" lims:id="961089"><Label>48</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961090" lims:id="961090"><Label>(1)</Label><Text>Toute chose pour laquelle un certificat de circulation a été délivré porte une étiquette, ou est accompagnée d’une facture, qui identifie clairement la chose qui en indique l’origine et la destination finale.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961091" lims:id="961091"><Label>(2)</Label><Text>Toute étiquette ou facture mentionnée au paragraphe (1) indique également les nom et adresse complète du destinataire et de l’expéditeur.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961092" lims:id="961092" level="2"><TitleText>Emballage et transport</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961093" lims:id="961093"><Label>49</Label><Text>Toute chose pour laquelle un certificat de circulation a été délivré est emballée, isolée et déplacée de façon à éviter qu’elle ne devienne parasitée, qu’elle ne devienne un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire ou qu’elle ne propage un parasite ou un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961094" lims:id="961094" level="2"><TitleText>Interdiction</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961095" lims:id="961095"><Label>50</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961096" lims:id="961096"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 54, nul ne peut déplacer une chose mentionnée à la colonne I de l’annexe I d’un lieu au Canada visé à la colonne II à un lieu au Canada mentionné à la colonne III si la chose, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961097" lims:id="961097"><Label>a)</Label><Text>est un parasite mentionné à la colonne IV;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961098" lims:id="961098"><Label>b)</Label><Text>est parasitée ou susceptible de l’être avec un parasite mentionné à la colonne IV;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961099" lims:id="961099"><Label>c)</Label><Text>constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte contre un parasite mentionné à la colonne IV.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961100" lims:id="961100"><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve de l’article 54, nul ne peut déplacer un parasite mentionné à la colonne IV de l’annexe I à l’extérieur d’un périmètre ou d’une région mentionnés à la colonne II ou le déplacer dans les limites de ce périmètre ou de cette région.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961101" lims:id="961101"><Label>(3)</Label><Text>Sous réserve de l’article 54, nul ne peut déplacer un parasite mentionné à la colonne V de l’annexe II à l’extérieur d’un périmètre ou d’une région mentionnés à la colonne II ou le déplacer dans les limites de ce périmètre ou de cette région.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961102" lims:id="961102" level="2"><TitleText>Conditions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961103" lims:id="961103"><Label>51</Label><Text>Lorsqu’une chose mentionnée à la colonne I de l’annexe II est destinée à être déplacée d’un lieu au Canada visé à la colonne II à un lieu au Canada mentionné à la colonne III, nul ne doit la déplacer à moins que les exigences spécifiées à la colonne IV soient respectées si, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961104" lims:id="961104"><Label>a)</Label><Text>la chose est un parasite mentionné à la colonne V;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961105" lims:id="961105"><Label>b)</Label><Text>elle est parasitée ou susceptible de l’être avec un parasite mentionné à la colonne V;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961106" lims:id="961106"><Label>c)</Label><Text>elle constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte contre un parasite mentionné à la colonne V.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961107" lims:id="961107"><Label>52</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961108" lims:id="961108"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de l’article 51, l’inspecteur peut examiner toute chose mentionnée à l’annexe II qui est destinée à être déplacée sur le territoire canadien afin de s’assurer que la chose respecte les conditions, les traitements ou les autres exigences indiqués à cette annexe et qu’elle est conforme à la Loi et à ses textes d’application.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961109" lims:id="961109"><Label>(2)</Label><Text>L’inspecteur ou l’agent de la paix qui agit à sa demande peut exiger que toute chose soit déplacée à un lieu donné afin de satisfaire aux exigences de la Loi et de ses textes d’application.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961110" lims:id="961110" level="2"><TitleText>Interdiction concernant les choses situées dans un lieu déclaré infesté par le ministre ou par l’inspecteur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961111" lims:id="961111"><Label>53</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961112" lims:id="961112"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque, en vertu des articles 11 ou 12 de la Loi ou du paragraphe 15(3) de la Loi, le ministre, par arrêté, ou l’inspecteur, par déclaration, déclare un lieu infesté, nul ne peut effectuer à l’égard d’une chose une activité, à moins que l’entrée ou la circulation de la chose dans ce lieu ou sa sortie de ce lieu ne soit permise en vertu de l’arrêté ou de la déclaration.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961113" lims:id="961113"><Label>(2)</Label><Text>Quiconque effectue à l’égard d’une chose une activité visée au paragraphe (1) l’effectue selon les modalités établies par l’inspecteur d’après l’étendue de l’infestation ou le type de chose.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961114" lims:id="961114" level="2"><TitleText>Circulation de choses à des fins particulières</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961115" lims:id="961115"><Label>54</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961116" lims:id="961116"><Label>(1)</Label><Text>L’inspecteur peut délivrer un certificat de circulation à une personne pour toute chose dont la circulation est interdite en vertu de l’article 50 ou qui n’est pas conforme à la Loi ou à ses textes d’application, si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961117" lims:id="961117"><Label>a)</Label><Text>le ministre ou l’inspecteur établit que la chose est déplacée pour être utilisée à des fins éducatives, industrielles ou à des fins d’exposition, ou pour la recherche scientifique ou pour la transformation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961118" lims:id="961118"><Label>b)</Label><Text>le ministre ou l’inspecteur établit que la personne est en mesure de respecter les conditions du certificat de circulation, est disposée à le faire et prendra toutes les précautions possibles pour prévenir la propagation de tout parasite ou de tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961119" lims:id="961119"><Label>(2)</Label><Text>La chose visée au paragraphe (1) est emballée, déplacée, manutentionnée, contrôlée et utilisée de manière à éviter la propagation au Canada de parasites ou d’obstacles biologiques à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961120" lims:id="961120"><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’il est prévu de disposer de la chose visée au paragraphe (1) ou de tout reste ou partie de celle-ci, son propriétaire ou la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins doit en disposer de manière :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961121" lims:id="961121"><Label>a)</Label><Text>à prévenir la propagation de tout parasite ou de tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961122" lims:id="961122"><Label>b)</Label><Text>à détruire tout parasite ou tout obstacle biologique à la lutte antiparasitaire ou à les rendre non-viables.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961123" lims:id="961123"><Label>(4)</Label><Text>Nul ne peut faire circuler au Canada une chose visée au paragraphe (1) à moins que les conditions suivantes ne soient réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961124" lims:id="961124"><Label>a)</Label><Text>la personne qui fait circuler la chose s’est conformée à l’alinéa 45(2)b) et aux articles 48 et 49;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961125" lims:id="961125"><Label>b)</Label><Text>avant la délivrance du certificat de circulation, si le ministre ou l’inspecteur l’exige, la personne a indiqué par écrit qu’elle est en mesure de respecter les conditions qui, selon les indications du ministre ou de l’inspecteur, seront dans le certificat de circulation et qu’elle est disposée à le faire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961126" lims:id="961126"><Label>c)</Label><Text>la chose est acheminée sur le territoire canadien vers une destination que précise le certificat de circulation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961127" lims:id="961127"><Label>d)</Label><Text>la chose fait l’objet de mesures que peut préciser le certificat de circulation.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961128" lims:id="961128" level="1"><Label>PARTIE IV</Label><TitleText>Exportation</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961129" lims:id="961129" level="2"><TitleText>Certificat phytosanitaire canadien et autres documents</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961130" lims:id="961130"><Label>55</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961131" lims:id="961131"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente partie.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961132" lims:id="961132" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>certificat phytosanitaire canadien</DefinedTermFr> Document délivré par l’inspecteur qui atteste de l’état phytosanitaire des choses exportées du Canada et qui :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961133" lims:id="961133"><Label>a)</Label><Text>contient les renseignements exigés par le modèle de certificat phytosanitaire figurant à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="other">Convention internationale pour la protection des végétaux</XRefExternal> approuvée, en novembre 1979, à la vingtième session de la Conférence de l’Organisation des Nations Unies pour l’alimentation et l’agriculture, compte tenu de ses modifications successives;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961134" lims:id="961134"><Label>b)</Label><Text>est signé par l’inspecteur et porte un sceau officiel de certificat phytosanitaire canadien. (<DefinedTermEn>Canadian Phytosanitary Certificate</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961135" lims:id="961135" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>certificat phytosanitaire canadien pour réexportation</DefinedTermFr> Document délivré par l’inspecteur qui atteste qu’une chose est estimée conforme au droit relatif aux exigences phytosanitaires du pays d’importation, auquel est annexée une copie de l’original du certificat phytosanitaire du pays d’origine et qui :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961136" lims:id="961136"><Label>a)</Label><Text>contient les renseignements exigés par le modèle de certificat phytosanitaire pour réexportation figurant à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="other">Convention internationale pour la protection des végétaux</XRefExternal> approuvée, en novembre 1979, à la vingtième session de la Conférence de l’Organisation des Nations Unies pour l’alimentation et l’agriculture, compte tenu de ses modifications successives;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961137" lims:id="961137"><Label>b)</Label><Text>est signé par l’inspecteur et porte un sceau officiel de certificat phytosanitaire canadien. (<DefinedTermEn>Canadian Phytosanitary Certificate for Re-export</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961138" lims:id="961138"><Label>(2)</Label><Text>Nul ne peut exporter du Canada une chose pour laquelle un certificat phytosanitaire canadien, un certificat phytosanitaire canadien pour réexportation ou tout autre document est exigé par les autorités responsables de la certification phytosanitaire dans le pays de destination finale, à moins que le document approprié ne soit délivré par l’inspecteur.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961139" lims:id="961139"><Label>(3)</Label><Text>L’inspecteur ne peut délivrer un certificat phytosanitaire canadien, un certificat phytosanitaire canadien pour réexportation ou tout autre document exigé par les autorités responsables de la certification phytosanitaire dans le pays de destination finale que si l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire que la chose à exporter est conforme au droit relatif aux exigences phytosanitaires d’importation du pays importateur.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961140" lims:id="961140"><Label>(4)</Label><Text>Nul ne peut, à l’exception de l’inspecteur ou d’une personne qu’il autorise par écrit à cet effet, avoir la possession, la responsabilité ou la garde d’un sceau officiel de certificat phytosanitaire canadien ou de son fac-similé.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961141" lims:id="961141"><Label>(5)</Label><Text>Nul autre que l’inspecteur ne peut modifier, rendre illisible ou effacer tout renseignement ou déclaration figurant à un certificat phytosanitaire canadien, un certificat phytosanitaire canadien pour réexportation ou un autre document délivré aux fins de la Loi ou de ses textes d’application.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961142" lims:id="961142"><Label>(6)</Label><Text>Le certificat phytosanitaire canadien, le certificat phytosanitaire canadien pour réexportation ou tout autre document délivré aux fins de la Loi ou de ses textes d’application est entaché de nullité si une personne autre que l’inspecteur a modifié, rendu illisible ou effacé tout renseignement ou déclaration y figurant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961143" lims:id="961143"><Label>(7)</Label><Text>Nul ne peut substituer quoi que ce soit à la chose pour laquelle l’inspecteur a délivré un certificat phytosanitaire canadien, un certificat phytosanitaire canadien pour réexportation ou un autre document délivré aux fins de la Loi ou de ses textes d’application.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961144" lims:id="961144" level="2"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="961145" lims:id="961145"><Label>56</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961146" lims:id="961146"><Label>(1)</Label><Text>Afin de prévenir la propagation de parasites, nul ne peut exporter du Canada une chose visée à l’article 7000 de l’annexe de la <XRefExternal reference-type="regulation">Liste des marchandises d’exportation contrôlée</XRefExternal> ou une chose parasitée par une chose visée à cet article, à moins qu’avant l’exportation la personne n’ait obtenu la licence d’exportation visée à l’article 7 de la <XRefExternal reference-type="act" link="E-19">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961147" lims:id="961147"><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’une personne a obtenu la licence d’exportation visée au paragraphe (1), elle n’est pas tenue d’obtenir un certificat de circulation à l’égard de la chose lorsque celle-ci est expédiée directement hors du Canada.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="961148" lims:id="961148"><Label>(3)</Label><Text>Toute chose pour laquelle une licence d’exportation visée au paragraphe (1) a été délivrée est emballée, isolée et déplacée de façon à éviter qu’elle ne propage un parasite ou un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:lastAmendedDate="2009-12-10" lims:fid="961149" lims:id="961149"><Label>57</Label><Text>Nul ne peut exporter ou réexporter du Canada une chose qui n’est pas conforme au droit relatif aux exigences phytosanitaires d’importation du pays importateur.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2009-12-10" lims:fid="961151" lims:id="961151">DORS/2009-326, art. 14(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961152" lims:id="961152" level="2"><TitleText>Inspection des véhicules et des installations</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="961153" lims:id="961153"><Label>58</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961154" lims:id="961154"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application du présent article, <DefinedTermFr>navire</DefinedTermFr> s’entend de tout bateau ou autre moyen de transport utilisé pour la navigation ou conçu à cette fin.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961155" lims:id="961155"><Label>(2)</Label><Text>Nul ne peut charger du grain ou un produit de grain à bord d’un navire ou terminer cette opération, sauf si :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961156" lims:id="961156"><Label>a)</Label><Text>soit avant le chargement et, si l’inspecteur l’exige pour vérifier si le navire est infesté ou constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, pendant le chargement, le navire est inspecté et agréé par écrit par l’inspecteur à des fins de chargement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961157" lims:id="961157"><Label>b)</Label><Text>soit l’inspecteur a indiqué que l’inspection et l’agrément du navire ne sont pas exigés parce qu’il a des motifs raisonnables de croire que le navire n’est pas infesté ou ne constitue pas ou ne peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961158" lims:id="961158"><Label>(3)</Label><Text>Lorsque le ministre ou l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire qu’un navire prêt à recevoir du grain ou un produit du grain soit est infesté ou est susceptible de l’être, soit constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, l’inspecteur peut exiger du propriétaire du navire ou de la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961159" lims:id="961159"><Label>a)</Label><Text>d’une part, qu’il traite ou nettoie le navire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961160" lims:id="961160"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, qu’il traite ou déplace toute chose se trouvant sur ou dans le navire ou en dispose, notamment par destruction.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961162" lims:id="961162">DORS/2017-94, art. 20(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="961163" lims:id="961163"><Label>59</Label><Text>Si, avant, pendant ou après le chargement du grain ou du produit du grain à bord d’un véhicule ou son déchargement d’un véhicule, l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire soit que le véhicule est infesté ou est susceptible de l’être ou que le grain ou le produit du grain est parasité ou susceptible de l’être, soit que le véhicule constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, l’inspecteur peut exiger du propriétaire du véhicule ou de la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961164" lims:id="961164"><Label>a)</Label><Text>d’une part, qu’il traite ou nettoie le véhicule, le grain ou le produit du grain;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961165" lims:id="961165"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, qu’il traite ou déplace toute chose trouvée sur ou dans le véhicule, le grain ou le produit du grain ou en dispose, notamment par destruction.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961167" lims:id="961167">DORS/2017-94, art. 21 et 22(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:lastAmendedDate="2017-05-19" lims:fid="961168" lims:id="961168"><Label>60</Label><Text>Si le ministre ou l’inspecteur a des motifs raisonnables de croire que le véhicule ou l’installation servant à toute activité effectuée à l’égard d’une chose pour laquelle doit être délivré un certificat phytosanitaire canadien, un certificat phytosanitaire canadien pour réexportation ou tout autre document phytosanitaire soit est infesté ou susceptible de l’être, soit constitue ou peut constituer un obstacle biologique à la lutte antiparasitaire, l’inspecteur peut exiger du propriétaire du véhicule ou de l’installation ou de la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge des soins :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961169" lims:id="961169"><Label>a)</Label><Text>d’une part, qu’il traite ou nettoie le véhicule ou l’installation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961170" lims:id="961170"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, qu’il traite ou déplace toute chose trouvée sur ou dans le véhicule ou dans l’installation, ou en dispose, notamment par destruction.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-05-19" lims:fid="961172" lims:id="961172">DORS/2017-94, art. 23</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:lastAmendedDate="2013-04-18" lims:fid="961173" lims:id="961173" spanlanguages="yes" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961174" lims:id="961174"><Label>ANNEXE I</Label><OriginatingRef>(paragraphes 50(1) et (2))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961175" lims:id="961175" pointsize="7" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961176" lims:id="961176" frame="topbot"><title lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961177" lims:id="961177">Circulation interdite sur le territoire canadien</title><tgroup lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961178" lims:id="961178" cols="5"><colspec colname="1" colwidth="45.73*" /><colspec colname="2" colwidth="231.16*" /><colspec colname="3" colwidth="124.14*" /><colspec colname="4" colwidth="122.76*" /><colspec colname="5" colwidth="124.14*" /><thead lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961179" lims:id="961179"><row topdouble="yes"><entry morerows="1" colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Article</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne I</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne II</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne III</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne IV</entry></row><row valign="bottom"><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Chose</entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Origine</entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Destination</entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Parasite</entry></row></thead><tbody lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961180" lims:id="961180"><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">1.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(4)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Chose parasitée</entry><entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colname="5" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Spongieuse, <Language xml:lang="la">Lymantria dispar</Language> (L.)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">2.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(1)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Épine-vinette (y compris les espèces <Language xml:lang="la">Berberis</Language>, <Language xml:lang="la">Mahoberberis</Language> et <Language xml:lang="la">Mahonia</Language>), sauf les espèces et cultivars suivants :<Provision format-ref="indent-0-0"><Text><Language xml:lang="la">Berberis</Language> (<Language xml:lang="la">buxifolia</Language>, <Language xml:lang="la">candidula</Language>, <Language xml:lang="la">chenaultii</Language>, <Language xml:lang="la">darwinii</Language>, <Language xml:lang="la">xgladwynensis</Language>, <Language xml:lang="la">insignis</Language>, <Language xml:lang="la">julianae</Language>, <Language xml:lang="la">linearifolia</Language>, <Language xml:lang="la">lologenesis</Language>, <Language xml:lang="la">replicata</Language>, <Language xml:lang="la">sargentiana</Language>, <Language xml:lang="la">stenophylla</Language>, <Language xml:lang="la">taliensis</Language>, <Language xml:lang="la">verruculosa</Language>) et les cultivars suivants de <Language xml:lang="la">Berberis thunbergii</Language> : Aurea Nana, « Monomb » Cherry Bomb, Concorde, « Tara » Emerald Carousel, « Monlers » Golden Nugget, « Bailgreen » Jade Carousel, Rose Glow, « Gentry » Royal Burgundy, Royal Cloak, « Bailone » Ruby Carousel et « Monry » Sunsation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="1"><Text><Language xml:lang="la">Mahoberberis</Language> (<Language xml:lang="la">aquicandidula</Language>, <Language xml:lang="la">aquisargentii</Language>, <Language xml:lang="la">miethkeana</Language>);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="1"><Text><Language xml:lang="la">Mahonia</Language> (<Language xml:lang="la">aquifolium</Language>, <Language xml:lang="la">atropurpurea</Language>, <Language xml:lang="la">bealei</Language>, <Language xml:lang="la">compacta</Language>, <Language xml:lang="la">dictyota</Language>, <Language xml:lang="la">fortunei</Language>, <Language xml:lang="la">japonica</Language>, <Language xml:lang="la">lomarifolia</Language>, <Language xml:lang="la">nervosa</Language>, <Language xml:lang="la">pinnata</Language>, <Language xml:lang="la">piperiana</Language>, <Language xml:lang="la">pumila</Language>, <Language xml:lang="la">repens</Language>)</Text></Provision></entry><entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Toutes les régions du Canada</entry><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Toutes les régions du Canada</entry><entry colname="5" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Rouille de la tige, <Language xml:lang="la">Puccinia graminis</Language> Pers. : Pers.</entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">3.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(2)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Nerprun (esp. <Language xml:lang="la">Rhamnus</Language>)</entry><entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Toutes les régions du Canada</entry><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Toutes les régions du Canada</entry><entry colname="5" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Rouille couronnée de l’avoine, <Language xml:lang="la">Puccinia coronata</Language> Corda</entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">4.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(3)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Pomme de terre (<Language xml:lang="la">Solanum tuberosum</Language>), de variétés à peau bleue ou pourpre (sauf les variétés Brigus, Blue Mac, A.C. Blue Pride et A.C. Domino et toutes les variétés à utiliser aux fins de la recherche par un organisme de l’État, un établissement d’enseignement ou une personne morale)</entry><entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Toutes les régions du Canada autres que Terre-Neuve-et-Labrador</entry><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Terre-Neuve-et-Labrador</entry><entry colname="5" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Tumeur verruqueuse de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Synchytrium endobioticum</Language> (Schilb.) Perc.</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2013-04-18" lims:fid="961182" lims:id="961182">DORS/2001-287, art. 1; DORS/2004-80, art. 18; DORS/2013-70, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2013-04-26" lims:lastAmendedDate="2013-04-26" lims:fid="961183" lims:id="961183" spanlanguages="yes" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2013-04-26" lims:fid="961184" lims:id="961184"><Label>ANNEXE II</Label><OriginatingRef>(paragraphe 50(3) et articles 51 et 52)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2013-04-26" lims:fid="961185" lims:id="961185" pointsize="7" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2013-04-26" lims:fid="961186" lims:id="961186" frame="topbot"><title lims:inforce-start-date="2013-04-26" lims:fid="961187" lims:id="961187">Circulation restreinte dans les limites du Canada</title><tgroup lims:inforce-start-date="2013-04-26" lims:fid="961188" lims:id="961188" cols="6"><colspec colname="col1" colwidth="0.43*" /><colspec colname="col2" colwidth="1.11*" /><colspec colname="col3" colwidth="1.12*" /><colspec colname="col4" colwidth="1.11*" /><colspec colname="col5" colwidth="1.11*" /><colspec colname="col6" colwidth="1.11*" /><thead lims:inforce-start-date="2013-04-26" lims:fid="961189" lims:id="961189"><row topdouble="yes"><entry morerows="1" colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Article</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne I</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne II</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne III</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne IV</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne V</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Chose</entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Origine</entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Destination</entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Exigences</entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Parasite</entry></row></thead><tbody lims:inforce-start-date="2013-04-26" lims:fid="961190" lims:id="961190"><row><entry colsep="0" rowsep="0">1.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(6)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Abricotier (esp. <Language xml:lang="la">Prunus</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">2.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(2)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Amandier (esp. <Language xml:lang="la">Prunus</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">3.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(23)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Articles domestiques gardés à l’extérieur, y compris les végétaux, les véhicules et toute autre chose</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Absence du parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Spongieuse, <Language xml:lang="la">Lymantria dispar</Language> (L.)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">4.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(16)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Aubépine (esp. <Language xml:lang="la">Crataegus</Language>), sauf les fruits et les graines</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">5.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(7)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Bleuet (esp. <Language xml:lang="la">Vaccinium</Language>), végétaux auxquels adhère du sol et fruits</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Mouche du bleuet, <Language xml:lang="la">Rhagoletis mendax</Language> Curran</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">5.1 <Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(14.1)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Bois de chauffage : toutes les espèces</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation ou tout traitement ou procédé qui élimine le parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Agrile du frêne, <Language xml:lang="la">Agrilus planipennis</Language></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">6.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(22)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Brugnonier (esp. <Language xml:lang="la">Prunus</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">7.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(8)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Cerisier (esp. <Language xml:lang="la">Prunus</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">8.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(35)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Cognassier (esp. <Language xml:lang="la">Cydonia</Language> et <Language xml:lang="la">Chaenomeles</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">9.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(48)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Contenants usagés à bleuets, matériel agricole servant à cultiver le bleuet et tout véhicule utilisé pour déplacer des fruits de bleuets ou des bleuets</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Mouche du bleuet, <Language xml:lang="la">Rhagoletis mendax</Language> Curran</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">10.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(14)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Coudrier (esp. <Language xml:lang="la">Corylus</Language>), y compris avelinier et noisetier</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Mélissope des glands, <Language xml:lang="la">Melissopus latiferreanus</Language> (=<Language xml:lang="la">Cydia latiferreana</Language>) (Walsh); brûlure orientale du noisetier, <Language xml:lang="la">Anisogramma anomala</Language> (Peck) E. Müller dans E. Müller <Emphasis style="italic">&amp;</Emphasis> Arx</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">11.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(42)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Épinette (esp. <Language xml:lang="la">Picea</Language>), sauf les graines et les billes ou le bois sans brindilles et sans branches</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Chancre scléroderrien, <Language xml:lang="la">Gremmeniella abietina</Language> (Lagerberg) Morelet</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">12.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(36)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Escargots et végétaux</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Escargot petit-gris, <Language xml:lang="la">Cornu aspersum</Language> Müller</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">13.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(18)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Foin et paille : toutes les espèces</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Criocère des céréales, <Language xml:lang="la">Oulema melanopus</Language> (L.)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">13.1 <Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(6.1)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Frêne (esp. <Language xml:lang="la">Fraxinus</Language>), sauf les graines</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation ou tout traitement ou procédé qui élimine le parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Agrile du frêne, <Language xml:lang="la">Agrilus planipennis</Language></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">14.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(17)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Fruits de l’aubépine (esp. <Language xml:lang="la">Crataegus</Language>) et aubépine auquel adhère du sol</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Mouche de la pomme, <Language xml:lang="la">Rhagoletis pomonella</Language> (Walsh)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">15.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(19)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Génévrier (esp. <Language xml:lang="la">Juniperus</Language>), sauf les graines et les fruits</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Rouille grillagée du poirier, <Language xml:lang="la">Gymnosporangium fuscum</Language> R. Hedw. <Language xml:lang="la">ex</Language> DC.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">16.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(1)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Luzerne : foin et paille</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout traitement ou procédé qui élimine le parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Charançon de la luzerne, <Language xml:lang="la">Otiorhynchus ligustici</Language> (L.)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">17.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(40)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Matériel de récolte du soja, machine et toute autre chose soupçonnés d’être infestés ou parasités</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Nématode à kystes du soja, <Language xml:lang="la">Heterodera glycines</Language> Ichinohe</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">18.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(20)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Mélèze (esp. <Language xml:lang="la">Larix</Language> et <Language xml:lang="la">Pseudolarix</Language>), sauf les billes ou le bois sans écorce</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Chancre du mélèze d’Europe, <Language xml:lang="la">Lachnellula willkommii</Language> (R. Hartig) Dennis</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">19.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(21)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Mélèze (esp. <Language xml:lang="la">Larix</Language>), sauf les graines et les billes ou le bois sans brindilles ou sans branches</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Chancre scléroderrien, <Language xml:lang="la">Gremmeniella abietina</Language> (Lagerberg) Morelet</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">20.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(11)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Orme (esp. <Language xml:lang="la">Ulmus</Language> et <Language xml:lang="la">Zelkova</Language>), sauf les graines et les billes ou le bois sans écorce</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Maladie hollandaise de l’orme, <Language xml:lang="la">Ophiostoma ulmi</Language> (Buism.) Nannf. et <Language xml:lang="la">Ophiostoma novo-ulmi</Language> Brasier</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">21.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(44)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Paniers, boîtes et autres contenants usagés utilisés pour déplacer des fruits de l’aubépine (esp. <Language xml:lang="la">Crataegus</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout traitement ou procédé qui élimine le parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Mouche de la pomme, <Language xml:lang="la">Rhagoletis pomonella</Language> (Walsh)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">22.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(47)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Paniers, boîtes et autres contenants usagés utilisés pour déplacer des amandes, abricots, brugnons, cerises, nectarines, pêches ou prunes (esp. <Language xml:lang="la">Prunus</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout traitement ou procédé qui élimine le parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">23.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(46)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Paniers, boîtes et autres contenants usagés utilisés pour déplacer des pommes (esp. <Language xml:lang="la">Malus</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout traitement ou procédé qui élimine le parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Mouche de la pomme, <Language xml:lang="la">Rhagoletis pomonella</Language> (Walsh)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">24.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(45)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Paniers, boîtes et autres contenants usagés utilisés pour déplacer des fruits du cognassier (esp. <Language xml:lang="la">Cydonia</Language> et <Language xml:lang="la">Chaenomeles</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout traitement ou procédé qui élimine le parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">25.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(24)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Pêcher (esp. <Language xml:lang="la">Prunus</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">26.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(28)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Pin (esp. <Language xml:lang="la">Pinus</Language>), sauf les graines et les billes ou le bois sans brindilles ou sans branches</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Chancre scléroderrien, <Language xml:lang="la">Gremmeniella abietina</Language> (Lagerberg) Morelet</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">27.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(27)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Pin (esp. <Language xml:lang="la">Pinus</Language>), sauf les graines et les billes ou le bois sans écorce</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Hylésine du pin, <Language xml:lang="la">Tomicus piniperda</Language> (L.)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">28.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(26)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Poirier (esp. <Language xml:lang="la">Pyrus</Language>), sauf les graines et les fruits</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">29.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(25)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Poirier (esp. <Language xml:lang="la">Pyrus</Language>), sauf les graines et les fruits</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Rouille grillagée du poirier, <Language xml:lang="la">Gymnosporangium fuscum</Language> R. Hedw. <Language xml:lang="la">ex</Language> DC.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">30.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(33)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Pomme de terre (<Language xml:lang="la">Solanum tuberosum</Language>) des variétés Brigus, Blue Mac, A.C. Blue Pride et A.C. Domino</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Terre-Neuve-et-Labrador</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Étiquette de certification des semences délivrée conformément à l’article 53 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._1400">Règlement sur les semences</XRefExternal></entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tumeur verruqueuse de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Synchytrium endobioticum</Language> (Schilb.) Perc.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">31.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(34)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Pomme de terre (<Language xml:lang="la">Solanum tuberosum</Language>), sauf les semences botaniques</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les régions du Canada sauf Terre-Neuve-et-Labrador</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Terre-Neuve-et-Labrador</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Absence du parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Doryphore de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Leptinotarsa decemlineata</Language> (Say)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">32.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(32)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Pomme de terre (<Language xml:lang="la">Solanum tuberosum</Language>), sauf les semences botaniques</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Souche de la nécrose des nervures du tabac du virus Y de la pomme de terre (PVY<Sup>n</Sup>)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">33.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(3)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Pomme (esp. <Language xml:lang="la">Malus</Language>) et pommier auquel adhère du sol</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Mouche de la pomme, <Language xml:lang="la">Rhagoletis pomonella</Language> (Walsh)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">34.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(5)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Pommier (esp. <Language xml:lang="la">Malus</Language>), sauf les fruits et les graines</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">35.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(4)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Pommier (esp. <Language xml:lang="la">Malus</Language>), sauf les graines et les fruits</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Hyponomeute du pommier, <Language xml:lang="la">Yponomeuta malinellus</Language> Zeller</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">36.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(31)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Prunier (esp. <Language xml:lang="la">Prunus</Language>)</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tordeuse orientale du pêcher, <Language xml:lang="la">Grapholita molesta</Language> (Busck)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">37.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(43)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Sacs, boîtes, contenants et toute autre chose usagés utilisés pour déplacer les légumes-racines, le sol, le compost ou la mousse de tourbe</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Terre-Neuve-et-Labrador</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Absence de sol, de compost et de mousse de tourbe ou tout traitement ou procédé qui élimine le parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Nématode blanc de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Globodera pallida</Language> (Stone) Behrens; nématode doré, <Language xml:lang="la">Globodera rostochiensis</Language> (Wollenweber) Behrens; tumeur verruqueuse de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Synchytrium endobioticum</Language> (Schilb.) Perc.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">38.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(10)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Sapin Douglas (esp. <Language xml:lang="la">Pseudotsuga</Language>), sauf les graines et les billes ou le bois sans brindilles ou sans branches</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Chancre scléroderrien, <Language xml:lang="la">Gremmeniella abietina</Language> (Lagerberg) Morelet</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">39.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(12)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Sapin (esp. <Language xml:lang="la">Abies</Language>), sauf les graines et les billes ou le bois sans brindilles ou sans branches</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Chancre scléro-derrien, <Language xml:lang="la">Gremmeniella abietina</Language> (Lagerberg) Morelet</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">40.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(13)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Sapin (esp. <Language xml:lang="la">Abies</Language>), sauf les graines et les billes ou le bois sans écorce</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout traitement ou procédé qui élimine le parasite</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Puceron lanigère du sapin, <Language xml:lang="la">Adelges piceae</Language> (Ratzeberg)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">41.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(9)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Sapins de Noël, billes ou le bois avec écorce, végétaux de pépinière</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Spongieuse, <Language xml:lang="la">Lymantria dispar</Language> (L.)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">42.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(41)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Soja (<Language xml:lang="la">Glycine max</Language>) : graines destinées à la multiplication</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Nématode à kystes du soja, <Language xml:lang="la">Heterodera glycines</Language> Ichinohe</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">43.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(38)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Sol, compost, mousse de tourbe ou toute autre chose à laquelle adhère du sol, du compost ou de la mousse de tourbe</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Terre-Neuve-et-Labrador</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Nématode blanc de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Globodera pallida</Language> (Stone) Behrens; nématode doré, <Language xml:lang="la">Globodera rostochiensis</Language> (Wollenweber) Behrens; tumeur verruqueuse de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Synchytrium endobioticum</Language> (Schilb.) Perc.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">44.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(37)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Sol ou compost</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Nématode à kystes du soja, <Language xml:lang="la">Heterodera glycines</Language> Ichinohe</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">45.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(39)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Sol ou compost</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Charançon de la luzerne, <Language xml:lang="la">Otiorhynchus ligustici</Language> (L.)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">46.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(30)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Végétal auquel adhère du sol ou du compost</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Scarabée japonais, <Language xml:lang="la">Popillia japonica</Language> Newman</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">47.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(29)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Végétaux</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Terre-Neuve-et-Labrador</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Nématode blanc de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Globodera pallida</Language> (Stone) Behrens; nématode doré, <Language xml:lang="la">Globodera rostochiensis</Language> (Wollenweber) Behrens; tumeur verruqueuse de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Synchytrium endobioticum</Language> (Schilb.) Perc.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">48.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(49)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Tout véhicule et équipement usagés qui sont infestés ou parasités ou susceptibles de l’être</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Terre-Neuve-et-Labrador sauf le Labrador</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Toutes les autres régions du Canada</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Absence de sol et sortie de Terre-Neuve-et-Labrador en passant par le centre d’inspection d’Argentia, de Port-aux-Basques, de St. John’s ou de Cornerbrook</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Nématode blanc de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Globodera pallida</Language> (Stone) Behrens; nématode doré, <Language xml:lang="la">Globodera rostochiensis</Language> (Wollenweber) Behrens; tumeur verruqueuse de la pomme de terre, <Language xml:lang="la">Synchytrium endobioticum</Language> (Schilb.) Perc.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">49.<Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="italic">(15)</Emphasis></Text></Provision></entry><entry rowheader="yes" colsep="0" rowsep="0">Vigne (esp. <Language xml:lang="la">Vitis</Language>), sauf les fruits et les graines</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout périmètre infesté délimité selon l’article 16 du présent règlement</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colombie-Britannique</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Certificat de circulation</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Phylloxéra de la vigne, <Language xml:lang="la">Daktulosphaira vitifoliae</Language> (Fitch) et nématodes des genres suivants : <Language xml:lang="la">Longidorus</Language>, <Language xml:lang="la">Trichodorus</Language> et <Language xml:lang="la">Xiphinema</Language></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2013-04-26" lims:fid="961192" lims:id="961192">DORS/2013-70, art. 1 et 2; DORS/2013-80, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule></Regulation>