<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952018" lims:id="952018" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952019" lims:id="952019"><InstrumentNumber>DORS/94-300</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1994</YYYY><MM>4</MM><DD>14</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952021" lims:id="952021"><XRefExternal reference-type="act" link="T-7">LOI SUR LES TERRES TERRITORIALES</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952022" lims:id="952022">Ordonnance n<Sup>o</Sup> 1 de 1994 autorisant l’acquisition de terres par des employés fédéraux</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952023" lims:id="952023">Ordonnance autorisant des employés du gouvernement du Canada à acquérir des droits dans des terres territoriales situées dans les Territoires du Nord-Ouest</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1994-558 </OrderNumber><Date><YYYY>1994</YYYY><MM>4</MM><DD>14</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952024" lims:id="952024"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952025" lims:id="952025" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien et en vertu de l’alinéa 29(1)a) de la <XRefExternal reference-type="act" link="T-7">Loi sur les terres territoriales</XRefExternal>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil de prendre l’<XRefExternal reference-type="regulation">Ordonnance autorisant des employés du gouvernement du Canada à acquérir des droits dans des terres territoriales situées dans les Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952026" lims:id="952026"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952027" lims:id="952027" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="952028" lims:id="952028"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-94-300">Ordonnance n<Sup>o</Sup> 1 de 1994 autorisant l’acquisition de terres par des employés fédéraux</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952029" lims:id="952029" level="1"><TitleText>Autorisation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="952030" lims:id="952030"><Label>2</Label><Text>Les employés du gouvernement du Canada dont les noms figurent à l’annexe sont autorisés à acquérir des droits dans les terres territoriales décrites à l’annexe, qui sont situées dans les Territoires du Nord-Ouest.</Text></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="952031" lims:id="952031" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952032" lims:id="952032"><Label>ANNEXE</Label></ScheduleFormHeading><RegulationPiece lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952033" lims:id="952033"><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="952034" lims:id="952034"><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="952035" lims:id="952035"><Label>1</Label><Text>La location par M. Charles Roger Bourque, de la ville de Fort Smith dans les Territoires du Nord-Ouest, artisan et employé du ministère de l’Environnement, pour une cabane de piégeage, de la totalité d’une parcelle de terre située sur la rive nord-ouest du lac Sparks dans le quadrilatère n<Sup>o</Sup> 75 F/4 dans les Territoires du Nord-Ouest, cette parcelle étant indiquée en rouge sur l’esquisse du plan versé au dossier n<Sup>o</Sup> 33-1-12 de la Division de la gestion foncière du ministère des Affaires indiennes et du Nord canadien à Ottawa, à l’exception des mines et minéraux qui s’y trouvent, incluant les hydrocarbures, à l’état solide, liquide ou gazeux, ainsi que du droit de les exploiter.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="952036" lims:id="952036"><Label>2</Label><Text>L’acquisition, par cession du locataire actuel, par M. John Kyneston Laycock, agent technique principal et employé du ministère des Travaux publics, et M<Sup>me</Sup> Gillian Joan Belsheim-Laycock, agente de la paix et membre de la Gendarmerie royale du Canada, tous deux de la ville de Yellowknife dans les Territoires du Nord-Ouest, de la totalité du lot n<Sup>o</Sup> 1003 dans le quadrilatère n<Sup>o</Sup> 85 J/9 dans les Territoires du Nord-Ouest, ce lot étant indiqué sur le plan d’arpentage n<Sup>o</Sup> 65951 des Archives d’arpentage des terres du Canada à Ottawa, dont une copie a été versée aux dossiers du bureau des titres de biens-fonds du district d’enregistrement des terres des Territoires du Nord-Ouest à Yellowknife, sous le n<Sup>o</Sup> 1328, à l’exception des mines et minéraux qui s’y trouvent, incluant les hydrocarbures, à l’état solide, liquide ou gazeux, ainsi que du droit de les exploiter.</Text></Section></Body></RegulationPiece></Schedule></Regulation>