<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2008-05-15" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2008-05-15" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931998" lims:id="931998" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931999" lims:id="931999"><InstrumentNumber>DORS/92-299</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1992</YYYY><MM>5</MM><DD>21</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932001" lims:id="932001"><XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">LOI SUR LES BANQUES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932002" lims:id="932002">Règlement sur les bureaux de représentation des banques étrangères</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1992-1074</OrderNumber><Date><YYYY>1992</YYYY><MM>5</MM><DD>21</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932003" lims:id="932003"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932004" lims:id="932004" language-align="yes" format-ref="indent-0-0" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et en vertu des articles 509 et 559 de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal><FootnoteRef idref="footnote1star_f">*</FootnoteRef>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil, à compter du 1<Sup>er</Sup> juin 1992, d’abroger le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-92-299">Règlement sur les bureaux de représentation des banques étrangères</XRefExternal>, pris par le décret C.P. 1981-966 du 9 avril 1981<FootnoteRef idref="footnote2stars_f">**</FootnoteRef>, et de prendre en remplacement le Règlement concernant l’immatriculation et le fonctionnement des bureaux de représentation des banques étrangères, ci-après.</Text><Footnote id="footnote1star_f" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>L.C. 1991, ch. 46</Text></Footnote><Footnote id="footnote2stars_f" placement="page" status="official"><Label>**</Label><Text>DORS/81-309, <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> Partie II, 1981, p. 1202</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932005" lims:id="932005"><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="932006" lims:id="932006"><Label>1</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/99-271, art. 2]</Repealed></Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932007" lims:id="932007" level="1"><TitleText>Définition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="932008" lims:id="932008"><Label>2</Label><Text>La définition qui suit s’applique au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932009" lims:id="932009" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932010" lims:id="932010" level="1"><TitleText>Immatriculation des bureaux de représentation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="932011" lims:id="932011"><Label>3</Label><Text>La banque étrangère demande l’immatriculation d’un bureau de représentation en fournissant au surintendant les documents suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932012" lims:id="932012"><Label>a)</Label><Text>une demande écrite renfermant ce qui suit :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932013" lims:id="932013"><Label>(i)</Label><Text>la dénomination de la banque étrangère et l’adresse de son siège,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932014" lims:id="932014"><Label>(ii)</Label><Text>la référence de la loi du pays ou de la subdivision politique de celui-ci en vertu de laquelle la banque étrangère est établie,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932015" lims:id="932015"><Label>(iii)</Label><Text>une description des activités et des opérations de la banque étrangère,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932016" lims:id="932016"><Label>(iv)</Label><Text>l’adresse actuelle ou proposée du bureau de représentation,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932017" lims:id="932017"><Label>(v)</Label><Text>le nom de chaque représentant de la banque étrangère qui a été affecté au bureau de représentation, ainsi qu’une description de son expérience professionnelle et de ses fonctions,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932018" lims:id="932018"><Label>(vi)</Label><Text>une description de la façon dont la banque étrangère contrôlera le fonctionnement du bureau de représentation,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932019" lims:id="932019"><Label>(vii)</Label><Text>le nom et l’adresse commerciale du dirigeant de la banque auquel le représentant principal du bureau de représentation doit faire rapport directement,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932020" lims:id="932020"><Label>(viii)</Label><Text>le nombre maximal d’employés que comptera le bureau de représentation durant la période précédant la présentation du premier relevé conformément au paragraphe 7(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932021" lims:id="932021"><Label>(ix)</Label><Text>le nom de la personne qui est ou sera le représentant principal du bureau de représentation;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932022" lims:id="932022"><Label>b)</Label><Text>sous réserve de l’article 9, les états financiers vérifiés de la banque étrangère pour son dernier exercice, y compris un bilan et un état des revenus et des dépenses, en devises canadiennes et en devises du pays ou de la subdivision politique de celui-ci où le siège de la banque étrangère est établi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932023" lims:id="932023"><Label>c)</Label><Text>sous réserve de l’article 9, un certificat délivré par l’administration chargée de la réglementation des banques du pays ou de la subdivision politique de celui-ci où est situé le siège de la banque étrangère, attestant que celle-ci a été constituée en personne morale ou établie sous le régime de la législation de ce pays ou de cette subdivision politique, avec la référence de cette législation et une mention portant que la banque est en règle avec cette administration;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932024" lims:id="932024"><Label>d)</Label><Text>une copie certifiée conforme de la résolution du conseil d’administration de la banque étrangère autorisant la création du bureau de représentation.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="932025" lims:id="932025"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932026" lims:id="932026"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le surintendant approuve la demande d’immatriculation d’un bureau de représentation d’une banque étrangère qui a été fournie conformément à l’article 3, il doit en informer celle-ci par avis écrit.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932027" lims:id="932027"><Label>(2)</Label><Text>L’immatriculation du bureau de représentation prend effet à la date de l’avis d’approbation visé au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="932028" lims:id="932028"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932029" lims:id="932029"><Label>(1)</Label><Text>Le bureau de représentation de la banque étrangère ou la banque étrangère doit communiquer par écrit au surintendant toute modification des renseignements qu’elle a fournis conformément aux sous-alinéas 3a)(iv) à (vii), dans les 45 jours suivant la modification.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932030" lims:id="932030"><Label>(2)</Label><Text>Le bureau de représentation de la banque étrangère ou la banque étrangère doit aviser par écrit le surintendant de la nomination d’un nouveau représentant principal du bureau de représentation, dans le mois qui suit cette nomination.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932031" lims:id="932031" level="1"><TitleText>Fonctionnement des bureaux de représentation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:lastAmendedDate="2008-05-15" lims:fid="932032" lims:id="932032"><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="932033" lims:id="932033"><Label>(1)</Label><Text>Le bureau de représentation d’une banque étrangère ne peut exercer que les activités commerciales suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="932034" lims:id="932034"><Label>a)</Label><Text>la promotion des services de la banque étrangère ou d’une entité appartenant au même groupe qu’elle, à l’exception d’une entité constituée en personne morale au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="932035" lims:id="932035"><Label>b)</Label><Text>l’exercice de la fonction d’agent de liaison entre les clients de la banque étrangère et d’autres bureaux de la banque étrangère ou d’entités appartenant au même groupe qu’elle, à l’exception des entités constituées en personnes morales au Canada.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="932036" lims:id="932036"><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à tout employé du bureau de représentation d’une banque étrangère d’entreprendre ou de mener, dans l’exercice de ses fonctions, des activités commerciales autres que celles qui s’inscrivent dans l’exercice des activités mentionnées aux alinéas (1)a) et b).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="932037" lims:id="932037"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe (2) ne s’applique pas aux employés de la banque étrangère ayant fait l’objet de l’arrêté prévu au paragraphe 524(1) de la Loi.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="932039" lims:id="932039">DORS/99-271, art. 3; DORS/2008-165, art. 1(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932040" lims:id="932040" level="1"><TitleText>Exigences annuelles</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="932041" lims:id="932041"><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932042" lims:id="932042"><Label>(1)</Label><Text>La banque étrangère doit payer au plus tard le 1<Sup>er</Sup> novembre de chaque année, à titre de frais de maintien de l’immatriculation, un droit annuel de 2 500 $ pour chacun de ses bureaux de représentation immatriculés à cette date aux termes du présent règlement.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932043" lims:id="932043"><Label>(2)</Label><Text>Le bureau de représentation d’une banque étrangère doit, au plus tard le 1<Sup>er</Sup> novembre de chaque année, faire parvenir au surintendant un relevé du nombre d’employés que compte le bureau.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932045" lims:id="932045">DORS/99-271, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="932046" lims:id="932046"><Label>8</Label><Text>Sous réserve de l’article 9, le bureau de représentation d’une banque étrangère doit faire parvenir au surintendant les états financiers vérifiés de la banque visés à l’alinéa 3b) pour chaque exercice, au moment où ils sont présentés aux actionnaires de la banque étrangère.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932047" lims:id="932047" level="1"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="932048" lims:id="932048"><Label>9</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932049" lims:id="932049"><Label>(1)</Label><Text>Une banque étrangère qui a déjà présenté au surintendant, aux termes de la Loi, un document visé aux alinéas 3b) ou c) ou à l’article 8 n’est pas tenue de le lui présenter de nouveau.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932050" lims:id="932050"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque les états financiers vérifiés visés à l’alinéa 3b) ou à l’article 8 à l’égard d’un exercice de la banque étrangère ne sont pas disponibles, la banque ou son bureau de représentation peut faire parvenir au surintendant, au lieu de ces états financiers, les états financiers non vérifiés de la banque pour cet exercice.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="932051" lims:id="932051"><Label>(3)</Label><Text>Lorsque les états financiers de la banque étrangère pour le dernier exercice précédant la présentation de la demande visée à l’article 3 ne sont pas disponibles, la banque peut faire parvenir au surintendant, au lieu de ces états financiers, ses états financiers pour l’avant-dernier exercice.</Text></Subsection></Section></Body></Regulation>