<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852262" lims:id="852262" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852263" lims:id="852263"><InstrumentNumber>DORS/78-68</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1978</YYYY><MM>1</MM><DD>23</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852265" lims:id="852265"><XRefExternal reference-type="act" link="C-46">CODE CRIMINEL</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852266" lims:id="852266">Règles de la Cour d’appel des Territoires du Nord-Ouest concernant A. les appels au criminel B. cautionnement en cas d’appel</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852267" lims:id="852267">Règles concernant les appels en matière criminelle prévus aux articles 678 à 689 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal> et règles relatives au cautionnement de la liberté provisoire en cas d’appel devant la Cour d’appel des Territoires du Nord-Ouest</LongTitle></Identification><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="852268" lims:id="852268" bilingual="no" spanlanguages="no"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852269" lims:id="852269" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Sous le régime de l’article 438 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>, les juges de la Cour d’appel des Territoires du Nord-Ouest établissent, par les présentes, les règles suivantes relatives aux appels en matière criminelle et aux demandes de cautionnement de liberté provisoire en attendant la décision sur l’appel.</Text></Provision><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852270" lims:id="852270" pointsize="8" rowbreak="yes" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852271" lims:id="852271" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852272" lims:id="852272" cols="2"><colspec colname="1" colwidth="127.81*" /><colspec colname="4" colwidth="245.95*" /><thead lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852273" lims:id="852273"><row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Emphasis style="italic">RENVOIS AU CODE</Emphasis></entry><entry colsep="0" rowsep="0" /></row></thead><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852274" lims:id="852274"><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>1</Label><Text>Dans les présentes Règles, sauf si le contexte s’y oppose,</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(1)</Label><Text><DefinedTermFr>Appelant</DefinedTermFr> désigne toute personne fondée à interjeter appel de la Cour en vertu de la partie XXI du Code, ou de l’article 839 du Code, ou autrement en vertu d’une loi ou d’une ordonnance accordant le droit d’interjeter appel à la Cour d’appel dans les cas de déclaration sommaire de culpabilité; le terme désigne également le procureur général.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text><DefinedTermFr>Juge d’appel</DefinedTermFr> désigne un juge de la Cour d’appel des Territoires du Nord-Ouest et comprend un juge <Language xml:lang="la">ex officio</Language> de cette Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 2</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 605</Text></Provision></entry><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text><DefinedTermFr>Procureur général</DefinedTermFr> désigne le procureur général, au sens de l’article 2 du Code, et s’entend également de l’avocat qu’il a constitué aux fins d’un appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text><DefinedTermFr>Code</DefinedTermFr> désigne le <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(5)</Label><Text><DefinedTermFr>Cour</DefinedTermFr> ou tribunal désigne la Cour d’appel des Territoires du Nord-Ouest.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(6)</Label><Text><DefinedTermFr>Appel de détenu</DefinedTermFr> désigne un appel formé par une personne qui, au moment de l’avis d’appel, est détenue et n’est pas représentée par un avocat.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(7)</Label><Text><DefinedTermFr>Registraire</DefinedTermFr> désigne le registraire de la Cour d’appel des Territoires du Nord-Ouest, Palais de Justice, Yellowknife, (Territoires du Nord-Ouest). Le terme désigne également un registraire adjoint ou suppléant et un sous-registraire. Le registraire doit également tenir un registre de tous les appels dans un bureau désigné, à cette fin, du Palais de Justice d’Edmonton (Alberta).</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(8)</Label><Text><DefinedTermFr>Intimé</DefinedTermFr> désigne le procureur général dans un appel formé par un condamné à l’encontre de la déclaration de culpabilité ou de sa sentence, ou à l’encontre d’une décision ou d’un verdict le déclarant incapable de subir son procès, ou à l’encontre d’une décision le déclarant « non coupable » pour cause d’aliénation mentale; dans le cas d’appel formé par le procureur général à l’encontre d’une sentence ou d’un acquittement, ou d’une décision ou d’un verdict déclarant le prévenu incapable de subir son procès, « intimé » désigne le prévenu.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(9)</Label><Text><DefinedTermFr>Appel relatif à la sentence</DefinedTermFr> désigne un appel qui ne porte que sur la sentence.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(10)</Label><Text><DefinedTermFr>Décision</DefinedTermFr> désigne une condamnation, une sentence, un acquittement ou une ordonnance susceptible d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(11)</Label><Text><DefinedTermFr>Juge de première instance</DefinedTermFr> Le juge qui a présidé le procès. Sont notamment visés les juges et juges adjoints de la Cour territoriale des Territoires du Nord-Ouest ainsi que les juges, juges adjoints et juges d’office de la Cour suprême des Territoires du Nord-Ouest.</Text></Provision></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top" /><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(12)</Label><Text><DefinedTermFr>Directeur</DefinedTermFr> désigne le responsable de tout centre de détention, y compris un centre de détention provisoire, une prison, un pénitencier ou un asile d’aliénés.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DISPOSITIONS GÉNÉRALES</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>2 (1)</Label><Text>Les présentes règles s’appliquent aux appels interjetés devant la Cour en vertu :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>de la partie XXI ou de l’article 839 du Code, ou</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>d’une loi ou d’une ordonnance accordant le droit d’interjeter appel à la Cour d’appel dans les cas de déclaration sommaire de culpabilité.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Les chiffres précédés de l’abréviation « art. » renvoient aux articles du Code.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Relativement aux questions auxquelles il n’est pas pourvu aux présentes, les règles de la Cour portant sur les appels en matières civiles s’appliquent, <Language xml:lang="la">mutatis mutandis</Language>, sauf qu’il n’y a pas d’appel incident.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Une procédure n’est pas nulle du seul fait de l’inobservation des règles; elle peut être modifiée, rejetée ou faire l’objet de toute autre décision équitable par un juge d’appel ou par la Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 678(2)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision first-line-indent="0" subsequent-line-indent="1"><Label>(5) (i)</Label><Text>Tout délai d’appel prescrit par les présentes règles peut être prolongé par un juge d’appel ou par la Cour avant ou après son expiration, et tout autre délai peut être prolongé ou abrégé de la même façon.</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>Toute demande de prolongation ou d’abrégement de délai doit être précédée d’un préavis par écrit de deux jours francs à la partie adverse, à moins que la demande ne soit faite avec l’accord des parties, sauf ordre contraire d’un juge d’appel.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>Il peut être interjeté appel devant la Cour du rejet par un juge d’appel d’une demande de prolongation ou d’abrégement de délai en déposant au bureau du registraire un avis écrit dans les sept (7) jours suivant ledit rejet.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(6)</Label><Text>Un appel peut être rejeté pour défaut de comparution de l’appelant le jour de l’audition de l’affaire, mais l’ordonnance rejetant l’appel peut, pour des motifs spéciaux, être annulée sur demande présentée à la Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(7)</Label><Text>Si l’appelant ou l’intimé obtient de la Cour l’autorisation de présenter une preuve complémentaire lors de l’audition de l’appel, la présence de témoins ou la production de documents s’obtiennent de la façon prévue par les règles de la Cour suprême en matière civile, et toutes les dispositions pertinentes de ces règles s’appliquent à la présentation de preuves en appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision first-line-indent="0" subsequent-line-indent="1"><Label>(8) (i)</Label><Text>Le registraire doit dresser un jugement formel après le prononcé du jugement de la Cour d’appel pour tout appel au criminel.</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>Toute erreur d’écritures ou omission peut être rectifiée par un seul membre de la Cour prononçant le jugement.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">MODE D’APPEL</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 678(1)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>3</Label><Text>Un appel ou une demande d’autorisation d’appel en vertu du Code est formé par le dépôt et la signification d’un avis d’appel effectués de la façon et dans le délai prescrits ci-après.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>4</Label><Text>Un appel interjeté en vertu d’une loi ou d’une ordonnance autorisant l’appel dans les cas de déclaration sommaire de culpabilité, est formé par le dépôt et la signification d’un avis d’appel de la manière et dans le délai prescrits ci-après, pourvu qu’il soit conforme aux dispositions en matière d’appel prévues par cette loi ou par cette ordonnance.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DÉLAI D’APPEL ET DE SIGNIFICATION</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 678(1)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>5 (1)</Label><Text>Un avis d’appel d’une déclaration de culpabilité, ou d’une déclaration de culpabilité et d’une sentence, ou d’une sentence seule, doit être déposé et signifié dans les soixante (60) jours de la date de la sentence.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Un avis d’appel d’un acquittement doit être déposé et signifié dans les soixante (60) jours de la date de l’acquittement.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 675(2)b)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Un avis d’appel d’une décision concluant à la non culpabilité pour cause d’aliénation mentale, formulé par un prévenu en vertu de l’art. 675(3) doit être déposé et signifié dans les soixante (60) jours de la date de cette décision.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 675(3)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 676(3)</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Un avis d’appel d’une décision ou d’un verdict portant qu’un prévenu est incapable de subir son procès pour cause d’aliénation mentale, formulé soit par le prévenu lui-même ou par le procureur général, en vertu de l’un des art. 675(3) ou 676(3) doit être déposé et signifié dans les soixante (60) jours de la date de cette décision ou de ce verdict.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>6 (1)</Label><Text>Le dépôt et la signification d’un avis d’appel se font comme suit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>lorsqu’il s’agit d’un appel de détenu, en signifiant au directeur de l’institution où est détenu l’appelant ou à toute personne par lui désignée trois (3) copies de l’avis d’appel, sur lesquelles le fonctionnaire en question inscrira la date de leur réception : après en avoir conservé une, il en remettra une autre à l’appelant sur-le-champ et adressera la troisième au registraire;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>lorsqu’il s’agit de tout autre appel interjeté par une personne reconnue coupable, en déposant au bureau du registraire ou en lui adressant par courrier recommandé trois (3) copies de l’avis d’appel;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>lorsqu’il s’agit d’un appel interjeté par le procureur général, en déposant deux (2) copies de l’avis d’appel au bureau du registraire et en en signifiant une à la personne même à l’égard de qui une décision a été rendue dont il est appelé, sauf instruction contraire d’un juge d’appel; à condition toutefois qu’en cas de signification subrogatoire, aucun appel ne puisse être plaidé sans autorisation de la Cour qui pourra, saisie d’une telle demande d’autorisation, donner d’autres directives quant à la signification.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Sur réception d’un avis d’appel autre qu’un appel interjeté par le procureur général ou un poursuivant, le registraire en transmet immédiatement une copie au procureur général ou à son procureur en l’instance, ou au poursuivant ou à son procureur en l’instance.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas des affaires jugées par un juge ou juge adjoint de la Cour territoriale des Territoires du Nord-Ouest, le registraire lui transmet sans délai une copie de l’avis d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Dans tous les autres cas, le registraire doit transmettre sur-le-champ une copie de l’avis d’appel au greffier de la Cour devant laquelle s’est déroulé le procès.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">CONTENU DE L’AVIS D’APPEL</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 678(1)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>7 (1)</Label><Text>Dans les appels dans lesquels l’appelant n’est pas représenté par un procureur, l’avis d’appel et la demande d’autorisation d’appel doivent être établis suivant la formule « A » ou en une forme analogue.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Dans tous les autres appels et dans les demandes d’autorisation d’appel, l’avis d’appel doit être établi suivant la formule « B » ou en une forme analogue.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’un appel est interjeté ou une demande d’autorisation d’appel est présentée par un appelant qui n’est pas représenté par un procureur mais qui en retient un par la suite, ce dernier doit sur-le-champ en prévenir le registraire et l’intimé. Doivent s’appliquer, par la suite, toutes les règles appropriées relatives aux appels qui ne sont pas des appels interjetés par des personnes non représentées par procureur.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>8</Label><Text>Tout avis d’appel et toute demande d’autorisation d’appel doivent exposer les motifs d’appel ou de demande d’autorisation d’appel, et doivent être signés par l’appelant ou par son procureur.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>9 (1)</Label><Text>L’avis d’appel ne fixe ni la date ni le lieu de l’audition. Sur réception de l’avis, à l’exception d’un avis d’une demande d’autorisation d’appel faite à un juge d’appel, le registraire doit sur-le-champ inscrire l’affaire au rôle d’appel pour audition au cours des séances subséquentes de la Cour, et toutes les instructions nécessaires relatives à l’audition de l’appel ou de la demande peuvent être données par la Cour ou par l’un ou l’autre des juges.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque l’appel est interjeté par le procureur général, ce dernier doit prendre toutes les dispositions raisonnables en vue d’aviser l’intimé du lieu et de l’heure de l’audition de l’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">ENDROIT DE L’AUDITION</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>10</Label><Text>À moins que la Cour ou que l’un de ses juges n’en décide autrement, tous les appels et les demandes d’autorisation d’appel d’une décision rendue dans les Territoires du Nord-Ouest sont entendus à Yellowknife, ou dans un endroit des Territoires du Nord-Ouest ou de la Province d’Alberta, selon que l’ordonnent la Cour ou le juge en chef.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DISPENSE DE PLAIDOIRIE ORALE</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>10.1 (1)</Label><Text>La Cour peut, selon les modalités qu’elle considère justes, ordonner qu’un appel soit plaidé par écrit, sans plaidoirie orale, si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>l’appel ne soulève pas de question complexe de fait ou de droit;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>le droit et les procédures applicables aux questions soulevées en appel sont établis;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>c)</Label><Text>les parties à l’appel y consentent.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Les parties qui souhaitent plaider uniquement par écrit en font conjointement la demande auprès du registraire par voie de requête écrite en indiquant les raisons pour lesquelles l’appel permet de procéder ainsi et en donnant leur accord à cette procédure.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Le registraire renvoie la requête devant le tribunal chargé d’entendre l’appel pour qu’il dispose de celle-ci.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Le tribunal chargé d’entendre l’appel peut ordonner qu’il y ait des plaidoiries orales, totales ou partielles, en présence des parties ou de leurs avocats, ou que d’autres plaidoiries écrites soient présentées.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DES APPELS INTERJETÉS SUR DEMANDE D’AUTORISATION</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>11 (1)</Label><Text>Les demandes d’autorisation d’appel peuvent être présentées à la Cour ou à un juge d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Une demande d’autorisation d’interjeter d’appel devant la Cour se fait par le dépôt d’un avis d’appel, conformément aux présentes règles, sans qu’aucun autre avis ne soit nécessaire.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Lorsque la Cour estime qu’il y a lieu d’autoriser l’appel, elle peut immédiatement entendre celui-ci au fond ou en remettre l’audition à plus tard.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Une demande d’autorisation d’appel présentée à un juge d’appel se fait par le dépôt d’un avis d’appel conformément aux présentes règles, et par le dépôt simultané ou subséquent, au bureau du registraire, d’un avis de requête. Cet avis doit être signifié à l’intimé au moins deux (2) jours francs avant la présentation de la requête, sauf instructions contraires.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 675(1)a)(ii)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(5)</Label><Text>Le requérant à qui un juge d’appel a refusé, l’autorisation d’en appeler d’une condamnation, sollicitée conformément à l’art. 675(1)a)(ii), peut obtenir, en déposant un avis écrit au bureau du registraire dans les sept (7) jours du rejet, une décision de la Cour sur sa demande d’autorisation d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 675(1)b)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 675(3)</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(6)</Label><Text>Lorsqu’un juge d’appel rejette une demande d’autorisation d’en appeler d’une sentence, présentée en vertu de l’art. 675(1)b), sa décision est finale et sans appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 675(1)a)(ii)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>12 (1)</Label><Text>Toute demande de certificat faite à un juge de première instance conformément à l’art. 675(1)a)(ii) doit se faire dans les trente (30) jours de la date de la sentence et peut être présentée <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, ou, à la demande du juge de première instance, sur préavis d’au moins deux (2) jours francs au procureur général.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le juge de première instance exige qu’il soit donné avis de la demande :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>l’avis peut devoir être présenté avant ou après l’expiration des trente (30) jours susmentionnés;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>une copie de l’avis doit être adressée par la poste au registraire ou déposée à son bureau;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>si le certificat est accordé, l’avis d’appel doit être posté ou déposé dans les trente (30) jours de la date de la sentence, ou dans un délai de deux (2) jours francs après la délivrance du certificat, la dernière de ces deux dates étant à retenir.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">APPELS RELATIFS À LA SENTENCE LORSQUE L’APPELANT EST REPRÉSENTÉ PAR UN PROCUREUR</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>13 (1)</Label><Text>Sauf instructions contraires de la Cour ou de l’un de ses juges, l’appelant représenté par un procureur qui se pourvoit contre sa sentence doit déposer au bureau du registraire six (6) copies d’un groupe de documents appelés « documents relatifs à la sentence » et une septième copie doit être immédiatement signifiée à l’intimé.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Les documents relatifs à la sentence doivent être déposés au bureau du registraire au moins quatorze (14) jours avant l’ouverture des séances de la Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Les documents relatifs à la sentence comprennent :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>la dénonciation ou l’acte d’accusation et la sentence;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>un exposé des faits tels qu’ils ont été présentés au juge de première instance;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>tout rapport présententiel ou post-sententiel;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iv)</Label><Text>une transcription des motifs du jugement et de la sentence donnés par le juge de première instance; le casier judiciaire du condamné, s’il en est, selon qu’il a été divulgué au juge de première instance.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’il y a eu dépôt d’un cahier d’appel, les documents qu’il contient n’ont pas à se retrouver dans les documents relatifs à la sentence.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(5)</Label><Text>Il doit être déposé au bureau du registraire, sept (7) jours avant que la Cour ne siège, six (6) copies des écrits dont se servira l’intimé à l’appui de sa thèse, sauf instructions contraires de la Cour, et une septième copie doit être immédiatement signifiée à l’appelant.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">APPELS RELATIFS À LA SENTENCE EN L’ABSENCE D’UN PROCUREUR</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>14 (1)</Label><Text>L’appelant non représenté par un procureur qui se pourvoit contre sa sentence peut présenter sa plaidoirie par écrit ou oralement; s’il opte pour cette dernière solution et s’il est alors détenu, il doit exprimer dans son avis d’appel le souhait d’être présent à l’audition.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Les plaidoiries écrites doivent être déposées au bureau du registraire avant le jour fixé pour l’audition.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DISPOSITIONS GÉNÉRALES CONCERNANT LES APPELS RELATIFS À LA SENTENCE</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 614</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>15 (1)</Label><Text>Lorsqu’une personne reconnue coupable en appelle de sa sentence et que le procureur général entend soutenir à l’audition de l’appel qu’il y a lieu d’aggraver ou de modifier la sentence, ce dernier doit, au moins trois (3) jours avant le début des séances au cours desquelles l’appel doit être entendu, donner avis écrit de son intention à l’appelant ou à son procureur.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Dans tout appel d’une sentence interjeté soit par la personne reconnue coupable, soit par le procureur général, la Cour peut de sa propre initiative considérer comme pendante la question de la sentence et, sur appel de la personne reconnue coupable, elle peut aggraver ou modifier la sentence ou, sur appel du procureur général, la réduire ou la modifier POURVU qu’au préalable, elle ait donné avis qu’une telle aggravation ou modification sera prise en considération, afin de permettre à la personne reconnue coupable ou au procureur général d’exposer ses vues à cet égard.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">APPELS AUTRES QUE LES APPELS RELATIFS À LA SENTENCE</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>16 (1)</Label><Text>Sauf dans les appels relatifs à la sentence ou à moins d’instructions contraires, l’appelant doit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>déposer six (6) copies du cahier d’appel au bureau du registraire;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>signifier à l’intimé une copie du cahier d’appel.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Le cahier d’appel doit être fourni à l’appelant sur versement des frais autorisés périodiquement par le tarif des frais payables au bureau des sténographes de la Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Sauf instructions contraires de la Cour ou de l’un de ses juges, le cahier d’appel doit contenir :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>la dénonciation ou l’acte d’accusation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>la transcription des dépositions, y compris les pièces;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>les adresses des procureurs;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iv)</Label><Text>l’exposé du juge au jury et le verdict du jury;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(v)</Label><Text>les motifs du jugement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(vi)</Label><Text>le certificat formel de condamnation (ou d’acquittement);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(vii)</Label><Text>l’avis d’appel (ou l’avis de demande d’autorisation d’appel).</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>17</Label><Text>Sauf dans les appels relatifs à la sentence, ou à moins d’instructions contraires,</Text><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(1)</Label><Text>l’appelant représenté par un procureur doit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>déposer six (6) copies de son factum au bureau du registraire;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>signifier une (1) copie de son factum à l’intimé vingt-huit (28) jours avant la date de l’ouverture des séances au cours desquelles l’appel doit être entendu.</Text></Provision></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>L’intimé représenté par un procureur doit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>déposer six (6) copies de son factum au bureau du registraire;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>signifier une (1) copie de son factum à l’appelant quatorze (14) jours avant la date d’ouverture des séances au cours desquelles l’appel doit être entendu.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DÉLIVRANCE DE COPIES CERTIFIÉES CONFORMES</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 438(2)(v)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>18</Label><Text>Le magistrat ou le magistrat adjoint devant qui s’est déroulé le procès, ou le greffier de la Cour doit, s’il en est requis, transmettre au procureur général et à l’avocat qui a agi pour le compte de ce dernier au procès, des copies certifiées conformes des documents, des pièces et choses, concernant les procédures, qui lui sont confiées et qui sont requises aux fins de l’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">RAPPORT DU JUGE DE PREMIÈRE INSTANCE</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 609(1)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>19 (1)</Label><Text>Lorsqu’un appel est interjeté ou lorsqu’une demande d’autorisation d’appel est présentée, le juge de première instance doit, sur demande de la Cour ou de l’un de ses juges, fournir au registraire un rapport sur l’affaire ou sur toute question s’y rattachant et qui est spécifiée dans la requête.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Sur réception du rapport, le registraire doit immédiatement en poster une copie à l’appelant et à l’intimé, ou à leurs procureurs.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DESTINATION DES DOCUMENTS ET PIÈCES</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>20 (1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente règle, tous documents, pièces et choses relatifs à un procès doivent être retenus par le juge de première instance ou par le greffier de la Cour pendant quatre-vingt (80) jours après la sentence ou l’acquittement, selon le cas.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>En tout temps après le procès, le juge de première instance ou un juge d’appel peut rendre une ordonnance relativement à la garde ou à la remise conditionnelle de tout document, pièce ou chose conformément aux circonstances particulières de l’espèce.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Sur dépôt des consentements écrits de l’accusé ou de son procureur, et du procureur général ou de son procureur, le juge de première instance ou le greffier de la Cour doit délivrer tous documents, pièces ou choses conformément auxdits consentements.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Sur réception d’une copie de l’avis d’appel, le juge de première instance ou le greffier de la Cour doit transmettre au registraire tous documents, pièces ou choses se rattachant aux procédures judiciaires, à l’exception de ceux déjà remis conformément aux paragraphes (2) et (3) de la présente règle.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">ATTESTATION DES TRANSCRIPTIONS ET DES DÉPOSITIONS AU COUR DU PROCÈS</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 487</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 540</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 575</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>21 (1)</Label><Text>Une transcription sténographiée des dépositions et des procédures, faite au cours d’un procès et certifiée conforme par le sténographe de la Cour qui a fait ou a remis la transcription, constitue une preuve <Language xml:lang="la">prima facie</Language> des dépositions et des procédures en question.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque les dépositions et les procédures ne sont pas consignées par un sténographe de la Cour mais qu’elles sont enregistrées, en conformité de la loi, une transcription de cet enregistrement, certifiée conforme par un sténographe de la cou, constitue une preuve <Language xml:lang="la">prima facie</Language> des dépositions et des procédures en question.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>En l’absence de preuves et de procédures consignées par un sténographe de la Cour ou enregistrées conformément aux dispositions de la loi les preuves et les procédures prises conformément à l’art. 540 constituent une preuve <Language xml:lang="la">prima facie</Language> des preuves et des procédures en question.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DÉDOMMAGEMENTS OU RESTITUTION DES BIENS</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 689</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 738</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 739</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>22</Label><Text>Une ordonnance portant restitution de biens rendue en vertu des articles 738 ou 739 doit prévoir la mise en lieu sûr des biens qu’elle vise pendant qu’il est sursis à son exécution en vertu de l’art. 689.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">MISE EN LIBERTÉ JUSQU’AU JUGEMENT D’APPEL</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 608(1)a)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>23 (1)</Label><Text>Toutes les demandes de mise en liberté jusqu’au jugement d’appel doivent être adressées à un juge d’appel. Aucune suite ne sera donnée à une telle demande à moins que le requérant n’ait déposé au bureau du registraire un avis d’appel ou une demande d’autorisation d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 608(1)b)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Aucune demande de mise en liberté jusqu’à la décision d’un appel portant uniquement sur une sentence ne sera accordée à moins que l’appelant n’ait été autorisé à se pourvoir.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Une demande d’autorisation d’appel peut être jointe à une demande de mise en liberté avant le jugement d’appel et entendue en même temps.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 608(1)c)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Il ne sera donné suite à aucune requête d’autorisation de se pourvoir auprès de la Cour suprême du Canada à moins que le requérant n’ait déposé et signifié son avis d’appel ou, si l’appel doit être autorisé, sa demande d’autorisation d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>24 (1)</Label><Text>Le requérant doit donner au poursuivant un avis écrit de sa demande de mise en liberté en attendant le jugement d’appel. Un tel avis consiste en un préavis de deux (2) jours francs, à moins que les deux parties ne comparaissent devant un juge d’appel ou que le juge n’en ordonne autrement.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Le requérant doit présenter à l’appui de sa demande :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>A</Label><Text>un affidavit mentionnant :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(i)</Label><Text>son lieu de résidence au cours des trois années ayant précédé la déclaration de culpabilité et le lieu où il entend résider s’il est libéré;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ii)</Label><Text>son emploi, s’il en exerçait un avant sa déclaration de culpabilité, et s’il prévoit occuper un emploi dans l’éventualité où il serait libéré;</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iii)</Label><Text>son casier judiciaire, s’il en est, y compris les condamnations dont il a été l’objet à l’étranger;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iv)</Label><Text>l’affidavit doit en outre mentionner si des accusations au criminel sont pendantes contre le requérant au moment de la demande, soit au Canada ou à l’étranger.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>B</Label><Text>l’engagement qu’il prend de se livrer en conformité avec toute ordonnance rendue.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Un juge d’appel peut dispenser du dépôt de l’affidavit susmentionné et se prononcer d’après les exposés des faits que lui ont présenté les procureurs du requérant et du procureur général. Le juge peut exiger que ces exposés soient faits par écrit et déposés au bureau du registraire par chaque procureur.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Un juge de la Cour qui ordonne un nouveau procès peut sur-le-champ entendre une demande de libération provisoire en attendant le nouveau procès.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(5)</Label><Text>Une ordonnance de libération d’un appelant jusqu’au prononcé du jugement d’appel, doit être établie suivant la formule « C » et indiquer les conditions de la libération ainsi que la date à laquelle elle doit prendre effet.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DÉSISTEMENT</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>25 (1)</Label><Text>L’appelant qui veut se désister de son appel peut le faire en tout temps avant le début de l’audition en remplissant un Avis de désistement suivant la formule « D » ou dans une forme analogue, et en la déposant ou en l’adressant au bureau du registraire. La formule « D » doit être signée par l’appelant ou par son procureur inscrit au dossier de l’appel. Dans le premier cas, la signature de l’appelant doit être attestée par affidavit ou par un avocat ou par un fonctionnaire de l’institution où l’appelant est incarcéré.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe (1) de la présente règle, la Cour peut autoriser l’appelant à se désister de son appel après le début de la plaidoirie.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>En cas de désistement d’appel, la situation est la même que s’il n’y avait pas eu d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">DIFFUSION DES RÈGLES</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>26</Label><Text>Le registraire de Yellowknife doit établir un nombre suffisant de copies des présentes règles qu’il enverra à tous les directeurs de prisons ou d’institutions correctionnelles des Territoires du Nord-Ouest ainsi qu’aux directeurs du pénitencier de Prince Albert et de Drumheller, et aux institutions pénitencières relevant de la compétence du gouvernement du Canada, et où sont incarcérés les prisonniers des Territoires du Nord-Ouest. Le registraire doit également joindre à ces documents une copie des articles 675, 678, 683 et 685 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal> à l’intention de tout condamné placé sous leur surveillance qui en fait la demande.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Les présentes règles entreront en vigueur le 30<Sup>ième</Sup> jour de juin 1978. À cette date, toutes les autres règles de la Cour d’appel des Territoires du Nord-Ouest relatives aux appels en matière criminelle cesseront d’être en vigueur, sans préjudice des procédures qui auraient pu être entamées avant le 30 juin 1978.</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852276" lims:id="852276">DORS/2000-232, art. 2 à 13 et 16(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote><PageBreak /><FormGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852277" lims:id="852277"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852278" lims:id="852278"><Label>FORMULE « A »</Label></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852279" lims:id="852279" pointsize="8" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852280" lims:id="852280" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852281" lims:id="852281" cols="2"><colspec colname="COLSPEC2" colwidth="75.35*" /><colspec colname="COLSPEC3" colwidth="712.75*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852282" lims:id="852282"><row><entry align="center" colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">UTILISER CETTE FORMULE DANS LE CAS OÙ L’APPELANT N’EST PAS REPRÉSENTÉ PAR UN PROCUREUR — RÈGLE 7(1)</entry></row><row><entry align="center" colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">COUR D’APPEL</entry></row><row topmarginspacing="0"><entry align="center" colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">TERRITOIRES DU NORD-OUEST</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0"><LeaderRightJustified leader="solid" /> APPELANT</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">(Inscrire le nom au complet)</entry></row><row valign="top"><entry align="center" colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">- c -</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0"><LeaderRightJustified leader="solid" /> INTIMÉ</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">AU :</entry><entry colsep="0" rowsep="0">REGISTRAIRE</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">Cour d’appel</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">Territoires du Nord-Ouest</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">Palais de justice</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">YELLOWKNIFE, T.N.-O.</entry></row><row><entry align="center" colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0"><Emphasis style="italic">AVIS D’APPEL</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Le <Leader leader="solid" length="4pc" /> jour de <Leader leader="solid" length="4pc" />, 19<Leader length="1pc" />, à <LeaderRightJustified leader="solid" />,</Text><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Territoires du Nord-Ouest, j’ai été reconnu coupable des chefs</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>d’accusation de <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>par la Cour de magistrat <Leader length="3pc" /> par la Cour suprême et j’ai</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>été condamné à <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">Au procès, j’ai plaidé coupable<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" /><Leader length="2pc" />non coupable<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Mon adresse est la suivante : <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">Je soussigné, l’appelant susmentionné, vous avise par les présentes que je tiens à interjeter appel, et si cela est nécessaire, à demander l’autorisation d’en appeler : De la déclaration de culpabilité seulement<Leader length="1pc" /> De la sentence seulement<Leader length="1pc" /> ou de la déclaration de culpabilité et de la sentence pour les motifs exposés ci-après (Ex pour les motifs.) (Si l’espace est insuffisant, terminer l’énoncé des motifs au verso de la présente formule.)</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">Je désire<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />je ne désire pas<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />être présent à l’audition de l’appel. (Art. 688)</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">Si un nouveau procès est ordonné et si j’ai droit à un procès par jury, je désire<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />je ne désire pas<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />un procès par jury.</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">FAIT ce <Leader leader="solid" length="3pc" /> jour de <Leader length="3pc" /> 19<Leader length="1pc" />.</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">SIGNATURE : <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row topmarginspacing="4"><entry align="right" colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">(APPELANT)</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">(SI L’APPELANT EST DÉTENU — 3 copies du présent Avis d’appel doivent être signifiées au directeur de l’institution où est incarcéré l’appelant ou à toute personne par lui désignée, dans les soixante (60) jours du prononcé de la sentence.)</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="0">(SI L’APPELANT N’EST PAS DÉTENU — 3 copies du présent Avis d’appel doivent être déposées au bureau du registraire ou doivent lui être adressées par courrier recommandé dans les soixante (60) jours de la date de la sentence.)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852284" lims:id="852284">DORS/2000-232, art. 14 et 16(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></FormGroup><PageBreak /><FormGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852285" lims:id="852285"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852286" lims:id="852286"><Label>FORMULE « B »</Label></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852287" lims:id="852287" pointsize="8" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852288" lims:id="852288" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852289" lims:id="852289" cols="4"><colspec colname="COLSPEC5" colwidth="120.78*" /><colspec colname="COLSPEC3" colwidth="102.89*" /><colspec colname="COLSPEC2" colwidth="143.97*" /><colspec colname="1" colwidth="834.07*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852290" lims:id="852290"><row><entry align="center" colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0">UTILISER CETTE FORMULE LORSQUE L’AVIS EST DÉPOSÉ PAR LE PROCUREUR DE L’APPELANT OU AU NOM DU PROCUREUR GÉNÉRAL — RÈGLE 7(2)</entry></row><row><entry align="center" colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0">COUR D’APPEL</entry></row><row topmarginspacing="0"><entry align="center" colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0">TERRITOIRES DU NORD-OUEST</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><FormBlank width="9pc">APPELANT</FormBlank><Leader length="2pc" /><FormBlank width="9pc">INTIMÉ</FormBlank></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" morerows="4" nameend="COLSPEC2" namest="COLSPEC5" rowsep="0">DESTINATAIRE :</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Le registraire</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Cour d’appel,</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Territoires du Nord-Ouest</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Palais de Justice</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">YELLOWKNIFE, T.N.-O.</entry></row><row><entry align="center" colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0"><Emphasis style="italic">AVIS D’APPEL</Emphasis></entry></row><row><entry align="center" colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0"><Emphasis style="italic">PRÉCISIONS</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" morerows="2" rowsep="0">1</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">L’appel concerne un acte criminel, ou se fait par voie d’appel interjeté contre la décision de la cour du Magistrat à l’égard d’une infraction punissable sur déclaration sommaire de culpabilité.</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">(ACTE CRIMINEL<Leader leader="none" length="3.5pc" />DÉCLARATION</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">SOMMAIRE DE CULPABILITÉ<Leader length="1pc" />)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">2</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">Lieu du procès <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">3</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">Nom du juge <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">4</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">Nom du tribunal <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">5</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Nom du procureur de la Couronne occupant au procès <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">6</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Nom de l’avocat de la défense occupant au procès <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">7</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Infractions dont l’appelant a été déclaré coupable ou a été acquitté <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">8</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Articles du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal> ou d’autres lois aux termes desquels l’appelant a été condamné <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">9</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">Plaidoyer au procès <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">10</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">Sentence <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">11</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">Date de la sentence ou de l’acquittement <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">12</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Si l’appelant est détenu, lieu de l’incarcération <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC3" rowsep="0">SACHEZ QUE l’appelant : (inscrire un « x » devant la mention appropriée) :</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">1</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC2" rowsep="0">interjette appel de la déclaration de culpabilité (ou de l’acquittement) pour des motifs mettant en jeu un simple question de droit;</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">2</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC2" rowsep="0">demande l’autorisation d’interjeter appel de la déclaration de culpabilité pour des motifs mettant en jeu une simple question de fait ou une question de droit et de fait, et si cette autorisation est accordée, par les présentes interjette appel de ladite déclaration de culpabilité;</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">3</entry><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC2" rowsep="0">demande l’autorisation d’interjeter appel de la sentence, et si cette autorisation est accordée, par les présentes interjette appel de ladite sentence.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC2" rowsep="0">Les motifs d’appels sont exposés aux présentes.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC2" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>La décision demandée est la suivante : <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0">L’appelant désire<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />ne désire pas<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />assister à l’audition de l’appel.</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0">Advenant la tenue d’un nouveau procès, si l’appelant a droit à un procès par jury, il opte<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />n’opte pas<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />pour cette solution.</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>L’adresse de l’appelant aux fins de signification, est la suivante : <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0">FAIT à <Leader leader="solid" length="5pc" />, Territoires du Nord-Ouest ce jour de <Leader length="3pc" />19<Leader length="1pc" />.</entry></row><row><entry align="right" colsep="0" nameend="1" namest="COLSPEC5" rowsep="0"><Provision format-ref="right-align"><Text><FormBlank width="12pc">Procureur de l’appelant</FormBlank></Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852292" lims:id="852292">DORS/2000-232, art. 16(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></FormGroup><PageBreak /><FormGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852293" lims:id="852293"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852294" lims:id="852294"><Label>FORMULE « C »</Label></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852295" lims:id="852295" pointsize="8" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852296" lims:id="852296" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852297" lims:id="852297" cols="2"><colspec colname="1" colwidth="274.64*" /><colspec colname="2" colwidth="229.36*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852298" lims:id="852298"><row><entry align="center" colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">COUR D’APPEL</entry></row><row topmarginspacing="0"><entry align="center" colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">TERRITOIRES DU NORD-OUEST</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">ENTRE :</entry></row><row><entry align="right" colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">Appelant</entry></row><row><entry align="center" colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">- et -</entry></row><row><entry align="right" colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">Intimé</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">En présence de Sa Seigneurie</entry><entry colsep="0" rowsep="0">le <Leader leader="solid" length="3pc" /> jour de <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">L’Honorable Juge<Leader leader="none" length="4.5pc" />}</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">19<Leader length="1pc" /> à <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">En chambre</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry align="center" colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0"><Emphasis style="italic">ORDONNANCE</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">SUR la demande de l’appelant susmentionné, sollicitant une ordonnance de libération jusqu’à ce qu’une décision soit rendue à l’égard de l’appel qu’il a formé en l’instance, l’avis d’appel a été fourni (ou l’autorisation d’en appeler de la sentence a été accordée, selon le cas);</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>APRÈS avoir entendu <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="4"><Text>de l’avocat de l’appelant et <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="4"><Text>du procureur de la Couronne (Intimé);</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">ET APRÈS qu’il a été pris connaissance dudit avis d’appel, de la demande de libération provisoire et de l’affidavit de l’appelant;</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">IL EST PAR LES PRÉSENTES ORDONNÉ que l’appelant soit mis en liberté jusqu’à ce qu’une décision soit rendue sur son appel (énoncer les conditions visées en vertu du paragraphe 679(5) du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>).</entry></row><row><entry align="right" colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0"><Provision format-ref="right-align"><Text><FormBlank width="9pc">Registraire ou Juge</FormBlank></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">DÉPOSÉ ce <Leader length="3pc" /> jour de <Leader length="3pc" /> 19<Leader length="1pc" />A.D.</entry></row><row><entry colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><FormBlank width="9pc">Registraire</FormBlank></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" nameend="2" namest="1" rowsep="0">(Au cas où une ordonnance, accordant la liberté provisoire à l’appelant, a été rendu conformément au paragraphe 679(5) du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>, il y a lieu de souligner que, selon le paragraphe 679(9), une promesse consentie en vertu de cet article s’établit selon la formule 12, et qu’un engagement est régi par la formule 32.)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852300" lims:id="852300">DORS/2000-232, art. 15 et 16(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></FormGroup><PageBreak /><FormGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852301" lims:id="852301"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852302" lims:id="852302"><Label>FORMULE « D » — RÈGLE 25(1)</Label></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852303" lims:id="852303" pointsize="8" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852304" lims:id="852304" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852305" lims:id="852305" cols="1"><colspec colname="1" colwidth="468.0*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852306" lims:id="852306"><row valign="top"><entry align="center" colsep="0" rowsep="0">COUR D’APPEL</entry></row><row topmarginspacing="0" valign="top"><entry align="center" colsep="0" rowsep="0">TERRITOIRES DU NORD-OUEST</entry></row><row><entry align="center" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">AVIS DE DÉSISTEMENT D’APPEL</Emphasis></entry></row><row><entry align="right" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="right-align"><Text><FormBlank width="8pc">APPELANT</FormBlank></Text></Provision></entry></row><row><entry align="right" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="right-align"><Text><FormBlank width="8pc">INTIMÉ</FormBlank></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Le registraire</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Cour d’appel des</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Territoires du Nord-Ouest</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Palais de Justice</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">YELLOWKNIFE, T.N.-O.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Je, soussigné, <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text><Leader leader="solid" length="6pc" /> de <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text>par les présentes, déclare que je me désiste de mon appel.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>FAIT à <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text>ce <Leader leader="solid" length="5pc" /> jour de <Leader leader="solid" length="6pc" /> 19<Leader leader="none" length="1pc" />.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">LE PRÉSENT AVIS A ÉTÉ SIGNÉ EN PRÉSENCE DE :</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><FormBlank width="6pc">TÉMOIN</FormBlank><Leader length="2pc" /><FormBlank width="12pc">(APPELANT) (OU SON PROCUREUR, SELON LE CAS)</FormBlank></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">REMARQUE : Si le présent avis de désistement d’appel est signé par l’appelant, la règle 25(1) exige que sa signature soit attestée par affidavit, ou par un avocat ou par un fonctionnaire de l’institution où l’appelant peut être incarcéré.</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852308" lims:id="852308">DORS/2000-232, art. 16(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></FormGroup><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="852309" lims:id="852309" format-ref="indent-0-0"><Text>LES RÈGLES RELATIVES AUX APPELS EN MATIÈRE CRIMINELLE CI-HAUT EXPOSÉES ET ATTESTÉES PAR LES MEMBRES DE LA COUR D’APPEL DES TERRITOIRES DU NORD-OUEST ONT ÉTÉ ÉTABLIES PAR CES DERNIERS AVEC L’APPROBATION DE TOUS LES JUGES QUI EN FONT PARTIE AU COURS D’UNE RÉUNION TENUE À CETTE FIN À CALGARY (ALBERTA) LE 16<Sup>e</Sup> JOUR DE JANVIER 1978, CONFORMÉMENT À L’ARTICLE 438 DU <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">CODE CRIMINEL</XRefExternal>.</Text></Provision><SignatureBlock justification="right" width="10pc"><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="16"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">McGILLIVRAY, J.C.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">McDERMID, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">MADDISON, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">SINCLAIR, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">CLEMENT, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">LIEBERMAN, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">PROWSE, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">MOIR, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">HADDAD, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">MORROW, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">TALLIS, J.A.</SignatureName></SignatureBlock></Schedule></Regulation>