<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921148" lims:id="921148" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921149" lims:id="921149"><InstrumentNumber>DORS/91-155</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1991</YYYY><MM>2</MM><DD>21</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921151" lims:id="921151"><XRefExternal reference-type="act" link="C-15.31">LOI CANADIENNE SUR LA PROTECTION DE L’ENVIRONNEMENT (1999)</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921152" lims:id="921152">Règlement sur le rejet de plomb de seconde fusion</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921153" lims:id="921153">Règlement concernant le rejet de plomb dans l’air ambiant par les fonderies de plomb de seconde fusion</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1991-303</OrderNumber><Date><YYYY>1991</YYYY><MM>2</MM><DD>21</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921154" lims:id="921154"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921155" lims:id="921155" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que, conformément au paragraphe 48(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur la protection de l’environnement</XRefExternal><FootnoteRef idref="footnote1_f">*</FootnoteRef>,le ministre de l’Environnement a fait publier dans la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> Partie I le 15 septembre 1990 le projet de <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-91-155">Règlement concernant le rejet de plomb dans l’air ambiant par les fonderies de plomb de seconde fusion</XRefExternal>, conforme en substance au texte ci-après;</Text><Footnote id="footnote1_f" placement="page" status="official"><Label> *</Label><Text>L.R., ch. 16 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</Text></Footnote></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921156" lims:id="921156" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que, conformément au paragraphe 34(3) de cette loi, le gouverneur en conseil est d’avis que le règlement ci-après ne vise pas un point déjà réglementé sous le régime d’une autre loi fédérale,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921157" lims:id="921157" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>À ces causes, sur recommandation du ministre de l’Environnement et du ministre de la Santé nationale et du Bien-être social et en vertu du paragraphe 34(1)<FootnoteRef idref="footnote2_f">**</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur la protection de l’environnement</XRefExternal><FootnoteRef idref="footnote1_f">*</FootnoteRef> et après avoir donné au comité consultatif fédéro-provincial la possibilité de formuler ses conseils dans le cadre de l’article 6 de cette loi, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil d’abroger le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les normes nationales de dégagement des fonderies de plomb de seconde fusion</XRefExternal>, C.R.C., ch. 412, et de prendre en remplacement le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-91-155">Règlement concernant le rejet de plomb dans l’air ambiant par les fonderies de plomb de seconde fusion</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="footnote2_f" placement="page" status="official"><Label>**</Label><Text>L.C. 1989, ch. 9, art. 2</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921158" lims:id="921158"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921159" lims:id="921159" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921160" lims:id="921160"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-91-155">Règlement sur le rejet de plomb de seconde fusion</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921161" lims:id="921161" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921162" lims:id="921162"><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921163" lims:id="921163" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>air ambiant</DefinedTermFr> L’atmosphère qui entoure la terre. La présente définition ne vise pas l’atmosphère se trouvant à l’intérieur d’une structure ou dans un espace souterrain. (<DefinedTermEn>ambient air</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921164" lims:id="921164" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>alliage de plomb</DefinedTermFr> Alliage d’une teneur en plomb d’au moins 40 pour cent en poids. (<DefinedTermEn>lead alloy</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921165" lims:id="921165" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>à sec</DefinedTermFr> Absence de vapeur d’eau non liée. (<DefinedTermEn>dry</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921166" lims:id="921166" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>fonderie de plomb de seconde fusion</DefinedTermFr> Usine où des matières plombifères ou des déchets métalliques plombifères, à l’exception des concentrés plombifères provenant d’une exploitation minière, sont transformés en plomb affiné, en alliages de plomb ou en oxyde de plomb par des procédés métallurgiques ou chimiques. (<DefinedTermEn>secondary lead smelter</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921167" lims:id="921167" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>four à réverbère</DefinedTermFr> Vise notamment un four fixe, rotatif ou oscillant et basculant. (<DefinedTermEn>reverberatory furnace</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921168" lims:id="921168" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>mètre cube normal</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>m<Sup>3</Sup> norm.</DefinedTermFr> Quantité de gaz qui occupe un volume d’un mètre cube à une température de 25 °C et à une pression de 760 mm de mercure. (<DefinedTermEn>normal cubic metre</DefinedTermEn> ou <DefinedTermEn>norm. m<Sup>3</Sup></DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921169" lims:id="921169" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>non dilué</DefinedTermFr> S’entend du rejet qui ne contient ni air ni autre gaz en quantité supérieure à celle nécessaire aux opérations de transformation d’une fonderie de plomb de seconde fusion. (<DefinedTermEn>undiluted</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921170" lims:id="921170" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>particules</DefinedTermFr> Matière particulaire contenant du plomb ou du plomb combiné à une autre substance. (<DefinedTermEn>particulate matter</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921171" lims:id="921171" level="1"><TitleText>Rejet de plomb</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921172" lims:id="921172"><Label>3</Label><Text>La concentration de particules rejetées dans l’air ambiant par le propriétaire ou l’exploitant d’une fonderie de plomb de seconde fusion ne doit pas dépasser :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921173" lims:id="921173"><Label>a)</Label><Text>0,046 g par m<Sup>3</Sup> norm., dans le cas des opérations qui comportent l’utilisation de hauts fourneaux, de cubilots ou de fours à réverbère;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921174" lims:id="921174"><Label>b)</Label><Text>0,023 g par m<Sup>3</Sup> norm., dans le cas des opérations qui comportent l’utilisation de fours d’attente, de fours à creuset ou d’unités de production d’oxyde de plomb, ou la manutention de déchets métalliques et de matières, le broyage, la coulée du métal, le décrassage ou le nettoyage des fours ou fourneaux ou le moulage, que le rejet provienne d’une seule ou de plusieurs sources.</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921175" lims:id="921175"><Text>Cette concentration est mesurée à sec et à l’état non dilué, conformément à la méthode décrite dans le rapport EPS-1-AP-78-3 du ministère de l’Environnement intitulé <XRefExternal reference-type="standard">Méthodes de référence normalisées en vue d’essais aux sources : mesure des émissions de particules et de plomb provenant des fonderies de plomb de seconde fusion</XRefExternal>, en date de juin 1979, compte tenu de ses modifications successives.</Text></ContinuedSectionSubsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921177" lims:id="921177">DORS/94-364, art. 2(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921178" lims:id="921178"><Label>4</Label><Text>Sous réserve de l’article 5, la concentration en plomb des particules rejetées dans l’air ambiant par le propriétaire ou l’exploitant d’une fonderie de plomb de seconde fusion par suite des opérations visées aux alinéas 3a) et b) ne doit pas dépasser 63 pour cent en poids, mesurée conformément à la méthode décrite dans le rapport EPS-1-AP-78-3 du ministère de l’Environnement intitulé <XRefExternal reference-type="standard">Méthodes de référence normalisées en vue d’essais aux sources : mesure des émissions de particules et de plomb provenant des fonderies de plomb de seconde fusion</XRefExternal>, en date de juin 1979, compte tenu de ses modifications successives.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921179" lims:id="921179"><Label>5</Label><Text>La concentration en plomb des particules rejetées par suite des opérations visées aux alinéas 3a) et b) peut dépasser 63 pour cent en poids si la quantité de ces particules est réduite de façon que la quantité de plomb rejeté soit équivalente à 63 pour cent en poids d’un rejet de particules :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921180" lims:id="921180"><Label>a)</Label><Text>de 0,046 g par m<Sup>3</Sup> norm., dans le cas des opérations visées à l’alinéa 3a);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921181" lims:id="921181"><Label>b)</Label><Text>de 0,023 g par m<Sup>3</Sup> norm., dans le cas des opérations visées à l’alinéa 3b).</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921182" lims:id="921182"><Label>6</Label><Text>À l’exception du rejet résultant de la manutention, est interdit tout rejet dans l’air ambiant de particules provenant de déchets métalliques plombifères ou de matières plombifères entreposés à l’intérieur ou à proximité d’une fonderie de plomb de seconde fusion.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921183" lims:id="921183" level="1"><TitleText>Mauvais fonctionnement ou panne</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921184" lims:id="921184"><Label>7</Label><Text>Par dérogation aux articles 3 et 4, les concentrations de particules et les concentrations en plomb de particules qui sont prescrites à ces articles peuvent être dépassées lors du mauvais fonctionnement ou d’une panne du matériel de lutte contre la pollution atmosphérique ou de l’équipement de production servant aux opérations visées à l’article 3, et ce, pendant une période maximale :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921185" lims:id="921185"><Label>a)</Label><Text>de deux heures par mois, dans le cas d’un cubilot ou d’un haut fourneau;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921186" lims:id="921186"><Label>b)</Label><Text>d’une heure par mois, dans le cas d’un four à réverbère;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921187" lims:id="921187"><Label>c)</Label><Text>dans le cas d’un four d’attente, d’un four à creuset ou d’une unité de production d’oxyde de plomb :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921188" lims:id="921188"><Label>(i)</Label><Text>de 15 minutes pour un seul mauvais fonctionnement ou une seule panne,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921189" lims:id="921189"><Label>(ii)</Label><Text>d’une heure par mois.</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921190" lims:id="921190" level="1"><TitleText>Renseignements et échantillons</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921191" lims:id="921191"><Label>8</Label><Text>Le ministre peut demander au propriétaire ou à l’exploitant d’une fonderie de plomb de seconde fusion de lui fournir des renseignements et des échantillons relativement à l’exploitation de la fonderie ou à tout mauvais fonctionnement ou panne de son matériel de lutte contre la pollution atmosphérique ou de son équipement de production.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921192" lims:id="921192" level="1"><TitleText>Rapport sur la mesure des rejets</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921193" lims:id="921193"><Label>9</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921194" lims:id="921194"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le ministre demande, en vertu de l’article 8, des renseignements relatifs à l’exploitation d’une fonderie de plomb de seconde fusion, le propriétaire ou l’exploitant de la fonderie doit lui soumettre le Rapport sur la mesure des rejets figurant à l’annexe I, dûment rempli.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921195" lims:id="921195"><Label>(2)</Label><Text>Le rapport visé au paragraphe (1) porte sur la mesure des rejets et l’analyse subséquente des échantillons prélevés des diverses sources de rejet à la fonderie de plomb de seconde fusion au cours des 60 jours précédant la date à laquelle le rapport doit être soumis au ministre conformément au paragraphe (3).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921196" lims:id="921196"><Label>(3)</Label><Text>Le rapport visé au paragraphe (1) doit, à compter de l’expiration d’un délai de trois mois suivant la demande du ministre, lui être soumis aux intervalles suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921197" lims:id="921197"><Label>a)</Label><Text>tous les six mois, dans le cas des opérations visées à l’alinéa 3a);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921198" lims:id="921198"><Label>b)</Label><Text>tous les 12 mois, dans le cas des opérations visées à l’alinéa 3b).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921199" lims:id="921199"><Label>(4)</Label><Text>La mesure des rejets visée au paragraphe (2) est, à la demande du ministre, effectuée en présence d’un agent de l’autorité.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921200" lims:id="921200"><Label>(5)</Label><Text>L’analyse visée au paragraphe (2) est effectuée conformément aux méthodes applicables mentionnées aux articles 3 et 4, et tous les échantillons sont prélevés :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921201" lims:id="921201"><Label>a)</Label><Text>dans les conditions normales d’exploitation de la fonderie de plomb de seconde fusion;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921202" lims:id="921202"><Label>b)</Label><Text>au cours de périodes typiques de fonctionnement des fours, y compris celles du chargement et de la coulée, dans le cas de l’échantillonnage portant sur les fours.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921204" lims:id="921204">DORS/94-364, art. 2(A); DORS/2000-102, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921205" lims:id="921205"><Label>10</Label><Text>La mesure des rejets visée à l’article 9 est effectuée à partir d’au moins trois essais valides, et son résultat correspond à la moyenne arithmétique des résultats de ces essais.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921206" lims:id="921206"><Label>11</Label><Text>Pour l’application de l’article 10, un <DefinedTermFr>essai valide</DefinedTermFr> s’entend d’une mesure des rejets :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921207" lims:id="921207"><Label>a)</Label><Text>dont le résultat ne s’écarte pas de plus de 25 pour cent de la moyenne arithmétique des résultats de toutes les mesures des rejets portant sur l’opération contrôlée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921208" lims:id="921208"><Label>b)</Label><Text>qui est effectuée pendant un échantillonnage d’une durée d’au moins 120 minutes consécutives.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921209" lims:id="921209"><Label>12</Label><Text>Lorsque le calcul détaillé des résultats d’essai indiqués dans le rapport visé au paragraphe 9(1) n’est pas joint à celui-ci, le propriétaire ou l’exploitant de la fonderie de plomb de seconde fusion doit soumettre ce calcul par écrit au ministre, dans les 30 jours suivant la présentation du rapport.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921210" lims:id="921210" level="1"><TitleText>Rapport de mauvais fonctionnement ou de panne</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921211" lims:id="921211"><Label>13</Label><Text>Lorsque le ministre demande, en vertu de l’article 8, des renseignements sur le mauvais fonctionnement ou les pannes du matériel de lutte contre la pollution atmosphérique ou de l’équipement de production servant aux opérations visées à l’article 3, le propriétaire ou l’exploitant de la fonderie de plomb de seconde fusion doit, à compter de l’expiration d’un délai de deux mois suivant la demande du ministre, lui soumettre chaque mois le Rapport de mauvais fonctionnement ou de panne figurant à l’annexe II, dûment rempli.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921213" lims:id="921213">DORS/94-364, art. 2(A)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921214" lims:id="921214" level="1"><TitleText>Signature des rapports</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921215" lims:id="921215"><Label>14</Label><Text>Tout rapport soumis par une personne morale conformément aux articles 9 ou 13 doit être signé par l’un de ses dirigeants dûment autorisés.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921216" lims:id="921216" level="1"><TitleText>Fourniture des échantillons et renseignements connexes</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921217" lims:id="921217"><Label>15</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921218" lims:id="921218"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le ministre demande, en vertu de l’article 8, des échantillons des gaz rejetés dans l’air ambiant par une fonderie de plomb de seconde fusion et les renseignements connexes lui permettant de faire analyser la concentration de particules dans ces gaz, le propriétaire ou l’exploitant de la fonderie doit prélever des échantillons à intervalles de six mois, conformément à la méthode décrite dans le rapport EPS-1-AP-78-3 du ministère de l’Environnement intitulé <XRefExternal reference-type="standard">Méthodes de référence normalisées en vue d’essais aux sources : mesure des émissions de particules et de plomb provenant des fonderies de plomb de seconde fusion</XRefExternal>, en date de juin 1979, compte tenu de ses modifications successives, et lui soumettre sans délai ces échantillons avec les renseignements connexes.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921219" lims:id="921219"><Label>(2)</Label><Text>Les échantillons visés au paragraphe (1) sont, à la demande du ministre, prélevés en présence d’un agent de l’autorité.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921221" lims:id="921221">DORS/2000-102, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921222" lims:id="921222" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921223" lims:id="921223"><Label>ANNEXE I</Label><OriginatingRef>(paragraphe 9(1))</OriginatingRef><TitleText>Rapport sur la mesure des rejets</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921224" lims:id="921224" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Nom du propriétaire ou de l’exploitant <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921225" lims:id="921225" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Adresse de la fonderie <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921226" lims:id="921226" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Numéro de téléphone de la fonderie <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921227" lims:id="921227" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Unité ou procédé contrôlé <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921228" lims:id="921228" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Date de la mesure <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921229" lims:id="921229" pointsize="8" topmarginspacing="4"><Caption lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921230" lims:id="921230" position="over">Résultats des essais</Caption><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921231" lims:id="921231" frame="none"><title lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921232" lims:id="921232">Les calculs détaillés doivent être joints au présent rapport ou expédiés dans les 30 jours suivant la présentation de celui-ci</title><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921233" lims:id="921233" cols="7"><colspec colname="1" colwidth="252.53*" /><colspec colname="2" colwidth="35.82*" /><colspec colname="3" colwidth="36.31*" /><colspec colname="4" colwidth="35.82*" /><colspec colname="5" colwidth="35.82*" /><colspec colname="6" colwidth="35.82*" /><colspec colname="7" colwidth="35.82*" /><thead lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921234" lims:id="921234"><row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Essai n<Sup>o</Sup></entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="top">1</entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="top">2</entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="top">3</entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="top">4</entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="top">5</entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="top">6</entry></row></thead><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921235" lims:id="921235"><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Production au moment de l’essai (tonnes de plomb/h)</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="5" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="6" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="7" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Débit moyen de volume des gaz de cheminée au moment de l’essai (m<Sup>3</Sup> norm./min)</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="5" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="6" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="7" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Particules rejetées (g/m<Sup>3</Sup> norm.)</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="5" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="6" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="7" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry></row><row><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top">Teneur en plomb des particules (%)</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="3" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="4" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="5" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="6" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colname="7" colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry></row><row><entry morerows="2" colsep="0" rowsep="0" /><entry namest="2" nameend="7" colsep="0" rowsep="0"><LeaderRightJustified leader="solid" /><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>(Signature)</Text></Provision></entry></row><row><entry namest="2" nameend="7" colsep="0" rowsep="0"><LeaderRightJustified leader="solid" /><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>(Titre)</Text></Provision></entry></row><row><entry namest="2" nameend="7" colsep="0" rowsep="0"><LeaderRightJustified leader="solid" /><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>(Date)</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Essais valides</entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry><entry colsep="0" rowsep="0" align="center" valign="bottom"><Leader leader="solid" length="1pc" /></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921236" lims:id="921236" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Résultat (moyenne des essais valides) :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921237" lims:id="921237" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>particules (g/m<Sup>3</Sup> norm.) <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921238" lims:id="921238" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>teneur en plomb des particules (%) <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921239" lims:id="921239" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Signature de l’agent de l’autorité présent</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921240" lims:id="921240" format-ref="indent-0-0" language-align="no" topmarginspacing="0" list-item="no"><Text>(s’il y a lieu) <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921242" lims:id="921242">DORS/2000-102, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="921243" lims:id="921243" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921244" lims:id="921244"><Label>ANNEXE II</Label><OriginatingRef>(article 13)</OriginatingRef><TitleText>Rapport de mauvais fonctionnement ou de panne</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921245" lims:id="921245" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Mois visé <LeaderRightJustified leader="solid" /> 19<Leader leader="solid" length="1pc" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921246" lims:id="921246" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Nom du propriétaire ou de l’exploitant <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921247" lims:id="921247" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Adresse de la fonderie <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921248" lims:id="921248" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Numéro de téléphone de la fonderie <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921249" lims:id="921249" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Unité ou procédé <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921250" lims:id="921250" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Date du mauvais fonctionnement ou de la panne <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921251" lims:id="921251" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Heure <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921252" lims:id="921252" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Durée (min) <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921253" lims:id="921253" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Taux de production (tonnes de plomb/h) <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921254" lims:id="921254" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Nature du mauvais fonctionnement ou de la panne <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921255" lims:id="921255" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="921256" lims:id="921256" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Rejet estimatif de particules au cours du mauvais fonctionnement ou de la panne (g/m<Sup>3</Sup> norm.) <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><SignatureBlock justification="right" width="10pc"><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left" topmarginspacing="0">(Signature)</SignatureName><SignatureLine justification="left"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left" topmarginspacing="0">(Titre)</SignatureName><SignatureLine justification="left"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left" topmarginspacing="0">(Date)</SignatureName></SignatureBlock></Schedule></Regulation>