<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2014-11-07" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869428" lims:id="869428" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869429" lims:id="869429"><InstrumentNumber>DORS/83-743</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1983</YYYY><MM>9</MM><DD>29</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869431" lims:id="869431"><XRefExternal reference-type="act" link="C-10">LOI SUR LA SOCIÉTÉ CANADIENNE DES POSTES</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869432" lims:id="869432">Règlement sur les boîtes aux lettres</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869433" lims:id="869433">Règlement concernant la distribution et la levée du courrier à certaines installations de dépôt et de réception</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1983-3017</OrderNumber><Date><YYYY>1983</YYYY><MM>9</MM><DD>29</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869434" lims:id="869434"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869435" lims:id="869435" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Vu qu’une copie du projet du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-83-743">Règlement sur les boîtes aux lettres</XRefExternal>, conforme en substance à l’annexe ci-après, a été publiée dans la Partie I de la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> samedi le 9 juillet 1983 et que les personnes intéressées ont ainsi eu l’occasion de présenter au ministre responsable de la société canadienne des postes leurs observations à ce sujet.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869436" lims:id="869436" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>À ces causes, sur avis conforme de l’honorable André Ouellet et en vertu de l’article 17 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-10">Loi sur la Société canadienne des postes</XRefExternal><FootnoteRef idref="fn_1f">*</FootnoteRef>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil d’approuver l’abrogation du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-83-743">Règlement sur les boîtes aux lettres</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1282 et l’établissement le 7 septembre 1983 par la Société canadienne des postes du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-83-743">Règlement concernant la distribution et la levée du courrier à certaines installations de dépôt et de réception</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="fn_1f" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>S.C. 1980-81-82-83, c. 54</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869437" lims:id="869437"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869438" lims:id="869438" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869439" lims:id="869439"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-83-743">Règlement sur les boîtes aux lettres</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869440" lims:id="869440" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869441" lims:id="869441"><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869442" lims:id="869442" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>batterie de boîtes aux lettres</DefinedTermFr> Ensemble de boîtes aux lettres de propriété privée, situé dans un immeuble d’habitation ou un ensemble de bureaux, destiné à recevoir le courrier de tous les occupants et construit de manière que chaque propriétaire ou locataire dispose d’un compartiment individuel qu’il peut fermer à clé. (<DefinedTermEn>mail box assembly</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869443" lims:id="869443" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>batterie de casiers à colis</DefinedTermFr> Ensemble de casiers à colis installé dans un immeuble d’habitation ou un ensemble de bureaux, ou à l’extérieur de ceux-ci. (<DefinedTermEn>parcel compartment assembly</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869444" lims:id="869444" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>boîte aux lettres</DefinedTermFr> Récipient de propriété privée à usage intérieur ou extérieur dans lequel le courrier est distribué à l’intérieur d’un secteur urbain. (<DefinedTermEn>mail box</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869445" lims:id="869445" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>boîte aux lettres rurale</DefinedTermFr> Récipient de propriété privée et à usage extérieur qui sert à la réception et au dépôt du courrier dans un secteur rural. (<DefinedTermEn>rural mail box</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869446" lims:id="869446" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>casier à colis</DefinedTermFr> Meuble composé de compartiments distincts destinés à recevoir du courrier et qui peuvent être fermés à clé. (<DefinedTermEn>parcel compartment unit</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869447" lims:id="869447" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>couloir aux lettres</DefinedTermFr> Conduit de métal rectangulaire, encastré, passant par tous les étages d’un immeuble en une ligne verticale continue et menant directement à une installation de dépôt de courrier placée au pied du conduit. (<DefinedTermEn>letter chute</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869448" lims:id="869448" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>ensemble de bureaux</DefinedTermFr> Immeuble qui est utilisé</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869449" lims:id="869449"><Label>a)</Label><Text>comme immeuble à bureaux, ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869450" lims:id="869450"><Label>b)</Label><Text>comme immeuble à bureaux et à d’autres fins</Text></Paragraph><ContinuedDefinition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869451" lims:id="869451"><Text>et logeant au moins trois bureaux. (<DefinedTermEn>office complex</DefinedTermEn>)</Text></ContinuedDefinition></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869452" lims:id="869452" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>entreprise commerciale</DefinedTermFr> Immeuble commercial ou ensemble de bureaux. (<DefinedTermEn>business premises</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869453" lims:id="869453" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>immeuble commercial</DefinedTermFr> Gros immeuble à bureaux, hôtel ou immeuble à usages multiples qui</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869454" lims:id="869454"><Label>a)</Label><Text>a plusieurs occupants,</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869455" lims:id="869455"><Label>b)</Label><Text>compte au moins quatre étages, et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869456" lims:id="869456"><Label>c)</Label><Text>ne sert pas principalement d’immeuble d’habitation. (<DefinedTermEn>commercial building</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869457" lims:id="869457" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>immeuble d’habitation</DefinedTermFr> Immeuble comportant au moins trois logements autonomes ayant une entrée commune. (<DefinedTermEn>apartment building</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869458" lims:id="869458" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>installation de dépôt de courrier</DefinedTermFr> Récipient ou salle destiné au dépôt d’objets que recueille un représentant des postes en vue de leur transmission par la poste. (<DefinedTermEn>mail dispatching facility</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869459" lims:id="869459" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>installation de réception de courrier</DefinedTermFr> Récipient conçu pour recevoir le courrier. (<DefinedTermEn>mail receiving facility</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869460" lims:id="869460" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>maître de poste local</DefinedTermFr> S’entend de l’employé de la Société qui remplit la fonction de maître de poste dans la région postale où est situé un immeuble particulier. (<DefinedTermEn>local postmaster</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869461" lims:id="869461" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>représentant des postes</DefinedTermFr> Un employé de la Société, un entrepreneur de transport postal ou l’un de ses employés ou représentants, ou toute autre personne autorisée par la Société à exécuter une tâche pour le compte de la Société. (<DefinedTermEn>post office representative</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869462" lims:id="869462" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>représentant reconnu du destinataire</DefinedTermFr> Personne qui, au domicile ou à l’établissement commercial du destinataire, prend habituellement livraison du courrier de celui-ci ou a reçu du destinataire l’autorisation écrite de prendre livraison de son courrier. (<DefinedTermEn>recognized representative of an addressee</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869463" lims:id="869463" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>salle de courrier</DefinedTermFr> Salle destinée au dépôt et à la réception du courrier. (<DefinedTermEn>mail room</DefinedTermEn>)</Text></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869465" lims:id="869465">DORS/2008-285, art. 6(F); DORS/2014-259, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869466" lims:id="869466" level="1"><Label>PARTIE I</Label><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869467" lims:id="869467"><Label>3</Label><Text>La Société peut installer ou faire installer dans un lieu public, y compris une voie publique, tout récipient ou dispositif destiné à la levée, à la distribution et à l’entreposage du courrier.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869468" lims:id="869468"><Label>4</Label><Text>Il est interdit d’enlever ou de remettre en un autre endroit un récipient ou un dispositif visé à l’article 3, sans avoir obtenu au préalable l’autorisation de la Société.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869469" lims:id="869469" level="1"><Label>PARTIE II</Label><TitleText>Installations de dépôt de courrier des secteurs urbains</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869470" lims:id="869470"><Label>5</Label><Text>La Société peut autoriser la levée du courrier dans un immeuble commercial si</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869471" lims:id="869471"><Label>a)</Label><Text>l’immeuble a un volume quotidien suffisamment élevé d’objets à recueillir pour justifier la prestation d’un service régulier de levée; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869472" lims:id="869472"><Label>b)</Label><Text>l’installation de dépôt de courrier et, s’il y en a un, le couloir aux lettres, sont construits et mis en place sans que la Société ait à en payer les frais et sont conformes aux exigences de l’annexe I.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869474" lims:id="869474">DORS/2008-285, art. 6(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869475" lims:id="869475"><Label>6</Label><Text>Le propriétaire d’un immeuble commercial peut demander à la Société d’autoriser la levée du courrier à son immeuble, en présentant au maître de poste local une demande écrite à cet effet, accompagnée d’une description de l’installation de dépôt et, s’il y a lieu, du couloir aux lettres, qui comprend :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869476" lims:id="869476"><Label>a)</Label><Text>les plans de l’immeuble donnant, s’il y a lieu, toutes les particularités du couloir aux lettres proposé, le degré d’accessibilité de l’installation de dépôt de courrier et la distance séparant celui-ci de l’entrée de l’immeuble;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869477" lims:id="869477"><Label>b)</Label><Text>une description de l’immeuble indiquant ses usages réels ou prévus, le nombre d’étages, le nombre de locataires, la nature de l’entreprise de ces derniers et tout autre renseignement pertinent que demande la Société en vue de déterminer le volume d’objets qui seront déposés dans l’installation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869478" lims:id="869478"><Label>c)</Label><Text>une carte des lieux sur laquelle sont indiqués l’espace de stationnement réservé aux véhicules utilisés pour la levée ou la distribution du courrier et la distance séparant la plus proche installation de dépôt de cet espace de stationnement; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869479" lims:id="869479"><Label>d)</Label><Text>la date à compter de laquelle l’immeuble sera occupé, s’il y a lieu.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869481" lims:id="869481">DORS/2008-285, art. 6(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869482" lims:id="869482"><Label>7</Label><Text>La Société peut modifier, suspendre ou supprimer un service de levée autorisé en vertu de l’article 5, dans les cas où</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869483" lims:id="869483"><Label>a)</Label><Text>l’immeuble cesse d’être un immeuble commercial;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869484" lims:id="869484"><Label>b)</Label><Text>le service de levée ne peut plus être assuré d’une façon économique; ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869485" lims:id="869485"><Label>c)</Label><Text>le propriétaire de l’immeuble n’a pas respecté le présent règlement.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869486" lims:id="869486"><Label>8</Label><Text>Dans les cas où il y a levée du courrier à une installation de dépôt de courrier, le propriétaire de l’immeuble où se trouve celle-ci doit faire placer l’avis mentionné à l’alinéa 1i) de l’annexe I dans chaque cadre à avis de l’installation de dépôt de courrier et du couloir aux lettres, s’il y en a un.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869487" lims:id="869487"><Label>9</Label><Text>Lorsque le service de levée du courrier à une installation de dépôt de courrier est suspendu ou supprimé en vertu de l’article 7, le propriétaire de l’immeuble où se trouve l’installation doit faire placer immédiatement, dans chaque cadre à avis de celle-ci et du couloir aux lettres, s’il y en a un, un avis indiquant que le service a été suspendu ou supprimé.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869488" lims:id="869488" level="1"><Label>PARTIE III</Label><TitleText>Installations de réception de courrier des secteurs urbains</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869489" lims:id="869489"><Label>10</Label><Text>Lorsqu’un service de livraison est introduit dans un secteur donné, la livraison du courrier est assurée aux immeubles de ce secteur, sous réserve des conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869490" lims:id="869490"><Label>a)</Label><Text>le courrier est livré à un immeuble autre qu’un immeuble d’habitation, si une installation de dépôt de courrier conforme aux exigences de l’annexe II a été mise en place dans l’immeuble ou que des dispositions ont été prises avec le maître de poste local pour que le courrier soit livré au destinataire ou au représentant reconnu du destinataire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869491" lims:id="869491"><Label>b)</Label><Text>le courrier est livré à un immeuble d’habitation, si celui-ci</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869492" lims:id="869492"><Label>(i)</Label><Text>a un bureau central situé à proximité de l’entrée principale et où l’on peut laisser le courrier des locataires, ou</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869493" lims:id="869493"><Label>(ii)</Label><Text>est muni d’une batterie de boîtes aux lettres dont la construction et l’emplacement sont conformes aux exigences de l’annexe III;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869494" lims:id="869494"><Label>c)</Label><Text>le courrier est distribué dans les casiers à colis d’un immeuble d’habitation ou d’un ensemble de bureaux, si les exigences de l’annexe IV sont respectées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869495" lims:id="869495"><Label>d)</Label><Text>sous réserve de l’alinéa e), le courrier est livré à un établissement commercial qui ne possède pas une installation de réception de courrier conforme aux exigences de l’annexe II, si</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869496" lims:id="869496"><Label>(i)</Label><Text>l’employé de la Société livrant le courrier peut entrer dans l’établissement, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869497" lims:id="869497"><Label>(ii)</Label><Text>le courrier peut être remis en personne au destinataire ou au représentant reconnu du destinataire à l’entrée de l’établissement ou près de celle-ci;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869498" lims:id="869498"><Label>e)</Label><Text>le courrier n’est livré au domicile ou à l’établissement commercial d’un destinataire que si ceux-ci se trouvent à au plus 35 m d’une voie publique ou d’un trottoir, à moins que le courrier n’ait été livré à cet endroit avant le 1<Sup>er</Sup> juillet 1979 ou que le destinataire n’installe une boîte aux lettres</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869499" lims:id="869499"><Label>(i)</Label><Text>sur le terrain où se trouve le domicile ou l’établissement commercial,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869500" lims:id="869500"><Label>(ii)</Label><Text>à côté de la voie publique ou du trottoir;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869501" lims:id="869501"><Label>f)</Label><Text>le courrier n’est livré à un immeuble que si un chemin convenable ou un autre moyen d’accès relie celui-ci à la voie publique ou au trottoir et est entretenu en toute saison sans qu’aucun animal hostile ou menaçant ne se trouve sur le passage;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869502" lims:id="869502"><Label>g)</Label><Text>le courrier n’est livré à un immeuble que si celui-ci porte un numéro civique conforme aux plans municipaux et disposé à l’entrée ou près de celle-ci, où l’installation de réception de courrier a été mise en place; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869503" lims:id="869503"><Label>h)</Label><Text>le courrier n’est livré à un immeuble d’habitation, un immeuble commercial ou un ensemble de bureaux dont l’entrée principale est fermée à clé, que si une serrure fournie par la Société est installée de manière qu’un représentant des postes ait facilement accès à l’immeuble ou à l’ensemble de bureaux ou que si d’autres dispositions satisfaisantes ont été prises à cet égard avec le maître de poste local.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869505" lims:id="869505">DORS/86-105, art. 1(F); DORS/87-567, art. 1(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869506" lims:id="869506"><Label>11</Label><Text>Avant l’introduction d’un service de livraison dans un secteur donné, la Société distribue aux occupants des maisons privées et aux propriétaires des immeubles d’habitation et des entreprises commerciales du secteur, un avis indiquant que si des dispositions ne sont pas prises conformément au présent règlement pour la réception du courrier, le courrier ne sera pas livré au destinataire, mais laissé au bureau de poste local où le destinataire devra lui-même en prendre livraison.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869508" lims:id="869508">DORS/86-105, art. 2(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869509" lims:id="869509"><Label>12</Label><Text>Lorsqu’un service de livraison est assuré dans un secteur donné et</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869510" lims:id="869510"><Label>a)</Label><Text>que l’occupant d’une maison ou le propriétaire d’un immeuble d’habitation ou d’une entreprise commerciale ne prend pas les dispositions prévues par le présent règlement pour la réception du courrier, ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869511" lims:id="869511"><Label>b)</Label><Text>que l’installation de réception de courrier ou le moyen d’accès à une telle installation dans une maison privée, un immeuble d’habitation ou une entreprise commerciale de ce secteur ne convient plus à la réception du courrier ou devient peu sûr,</Text></Paragraph><ContinuedSectionSubsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869512" lims:id="869512"><Text>la Société distribue à l’occupant de la maison ou au propriétaire et à chaque locataire de l’immeuble d’habitation ou de l’ensemble de bureaux, un avis indiquant que si des dispositions ne sont pas prises conformément au présent règlement pour la réception du courrier, le courrier ne sera pas livré au destinataire, mais laissé au bureau de poste local où le destinataire devra lui-même en prendre livraison.</Text></ContinuedSectionSubsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869514" lims:id="869514">DORS/86-105, art. 3(F); DORS/2000-199, art. 14(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869515" lims:id="869515"><Label>13</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869516" lims:id="869516"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), lorsque l’occupant d’une maison privée ou le propriétaire d’un immeuble d’habitation ou d’une entreprise commerciale ne prend pas, dans le délai indiqué dans l’avis, les dispositions prévues par le présent règlement pour la réception du courrier, le courrier n’est pas livré au destinataire, mais laissé au bureau de poste local où le destinataire devra lui-même en prendre livraison.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869517" lims:id="869517"><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas visé à l’alinéa 12b), le service de livraison peut continuer d’être assuré au destinataire auquel s’adresse l’avis visé à l’article 12, jusqu’à l’expiration du délai indiqué dans l’avis que la Société accorde au destinataire pour lui permettre de corriger la situation.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869518" lims:id="869518"><Label>14</Label><Text>Dans le cas d’un ensemble de bureaux qui possède une batterie de boîtes aux lettres et une salle de courrier, les envois qui ne peuvent être déposés dans une boîte aux lettres ou qu’un représentant des postes doit remettre en mains propres au destinataire ou au représentant reconnu du destinataire, doivent être livrés</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869519" lims:id="869519"><Label>a)</Label><Text>par une porte à guichet installée dans la salle de courrier; ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869520" lims:id="869520"><Label>b)</Label><Text>de la façon autorisée par le maître de poste local.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869521" lims:id="869521" level="1"><Label>PARTIE IV</Label><TitleText>Boîtes aux lettres rurales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869522" lims:id="869522"><Label>15</Label><Text>Une boîte aux lettres rurale peut servir au dépôt ou à la levée du courrier si</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869523" lims:id="869523"><Label>a)</Label><Text>elle est conforme aux exigences de l’annexe VI;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869524" lims:id="869524"><Label>b)</Label><Text>elle est placée à l’extérieur, le long d’une route rurale approuvée par le maître de poste local; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869525" lims:id="869525"><Label>c)</Label><Text>elle est installée et identifiée conformément à l’article 16.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:lastAmendedDate="2011-01-17" lims:fid="869526" lims:id="869526"><Label>16</Label><Text>La boîte aux lettres rurale doit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869527" lims:id="869527"><Label>a)</Label><Text>être installée du côté droit du chemin, selon la direction prise par le facteur rural, à un endroit où celui-ci peut l’atteindre et y prendre ou y déposer le courrier sans avoir à descendre de sa voiture et sans entraver la circulation des piétons ou des autres véhicules;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869528" lims:id="869528"><Label>b)</Label><Text>être installée de manière</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869529" lims:id="869529"><Label>(i)</Label><Text>à être assujettie solidement à un poteau fixe ou à une potence,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869530" lims:id="869530"><Label>(ii)</Label><Text>que sa partie inférieure se trouve à environ 100 cm du sol,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869531" lims:id="869531"><Label>(iii)</Label><Text>qu’elle n’obstrue ni ne cache les autres boîtes situées à proximité, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869532" lims:id="869532"><Label>(iv)</Label><Text>qu’il soit facile d’y laisser ou d’y prendre le courrier; et</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869533" lims:id="869533"><Label>c)</Label><Text>être identifiée par les éléments ci-après, inscrits en caractères indélébiles d’au moins 2,5 cm de hauteur sur le côté de la boîte — ou sur une plaque fixée solidement sur la boîte — placés de façon visible pour le facteur lorsqu’il s’approche de la boîte à bord d’un véhicule dont la conduite est effectuée du côté droit de la route selon la direction prise par ce dernier :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869534" lims:id="869534"><Label>(i)</Label><Text>si l’adressage municipal a été mis en place dans la municipalité et au bureau de poste pertinent, l’adresse municipale ou l’adresse municipale et le nom du propriétaire;</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869535" lims:id="869535"><Label>(ii)</Label><Text>si l’adressage municipal n’a pas été mis en place dans la municipalité, le nom du propriétaire ou une mention précise de Postes Canada selon ce qui a été prévu avec le maître de poste local.</Text></Subparagraph></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2011-01-17" lims:fid="869537" lims:id="869537">DORS/2010-288, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869538" lims:id="869538" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869539" lims:id="869539"><Label>ANNEXE I</Label><OriginatingRef>(art. 5 et 8 et ann. V)</OriginatingRef><TitleText>Exigences relatives aux couloirs aux lettres et aux installations de dépôt de courrier</TitleText></ScheduleFormHeading><RegulationPiece lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869540" lims:id="869540"><Heading lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869541" lims:id="869541" level="2"><TitleText>Couloirs aux lettres</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869542" lims:id="869542"><Label>1</Label><Text>Le couloir aux lettres doit</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869543" lims:id="869543"><Label>a)</Label><Text>être fait d’un matériau inoxydable;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869544" lims:id="869544"><Label>b)</Label><Text>avoir une surface intérieure absolument libre et lisse et ne présentant aucun support ni joint en saillie qui pourraient faire obstacle à la descente du courrier;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869545" lims:id="869545"><Label>c)</Label><Text>passer par tous les étages de l’immeuble en une ligne verticale ininterrompue, à partir du point où il commence jusqu’à l’installation de dépôt de courrier;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869546" lims:id="869546"><Label>d)</Label><Text>être placé en un endroit où il est facilement accessible dans toute sa longueur à quiconque est chargé de le nettoyer et d’y supprimer les obstacles à la descente du courrier;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869547" lims:id="869547"><Label>e)</Label><Text>être muni, à chaque étage, d’un dispositif de sûreté qui, lorsqu’il est actionné, donne libre accès à toutes les parties intérieures du couloir sur cet étage;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869548" lims:id="869548"><Label>f)</Label><Text>être muni sur le devant d’une glace sans tain et transparente qui laisse voir suffisamment l’intérieur du couloir pour permettre de détecter les obstacles à la chute des lettres; dans le hall ou le rez-de-chaussée de l’immeuble, sa partie antérieure peut être faite de matière autre que le verre, pourvu qu’à cet endroit précis, le conduit soit construit de manière à permettre l’accès à l’intérieur du couloir;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869549" lims:id="869549"><Label>g)</Label><Text>être pourvu, à chaque étage au-dessus du rez-de-chaussée, d’une fente aux lettres par laquelle il n’est possible de faire passer que des lettres;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869550" lims:id="869550"><Label>h)</Label><Text>porter en caractères apparents la mention « Letters-Lettres » près de chaque fente aux lettres; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869551" lims:id="869551"><Label>i)</Label><Text>porter à chaque étage, près de la fente aux lettres, un cadre en verre bien visible pouvant contenir un avis dans lequel est indiqué l’horaire de levée du courrier par un représentant des postes.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869552" lims:id="869552" level="2"><TitleText>Installations de dépôt de courrier</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869553" lims:id="869553"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869554" lims:id="869554"><Label>(1)</Label><Text>L’installation de dépôt de courrier qui est un récipient doit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869555" lims:id="869555"><Label>a)</Label><Text>être placée au pied d’un couloir aux lettres, sauf dans les cas prévus au paragraphe (4);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869556" lims:id="869556"><Label>b)</Label><Text>se trouver le plus près possible de l’entrée principale de l’immeuble, en un endroit approuvé par la Société;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869557" lims:id="869557"><Label>c)</Label><Text>être accessible au public au moins durant les heures ouvrables des bureaux de l’immeuble où elle se trouve;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869558" lims:id="869558"><Label>d)</Label><Text>être munie d’une porte qui</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869559" lims:id="869559"><Label>(i)</Label><Text>est montée sur des gonds latéraux dont la cheville est à bout aplati et qui sont fixés par soudure autogène ou hétérogène ou au moyen de rivets, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869560" lims:id="869560"><Label>(ii)</Label><Text>est pourvue d’une serrure officielle pour boîte aux lettres obtenue de la Société;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869561" lims:id="869561"><Label>e)</Label><Text>être garnie dans le fond d’un coussin élastique ininflammable ou d’une pièce d’une autre matière souple ininflammable, qui est au même niveau que le seuil de la porte;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869562" lims:id="869562"><Label>f)</Label><Text>être munie de crochets situés de manière à retenir la sacoche ou autre récipient utilisé par le représentant des postes;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869563" lims:id="869563"><Label>g)</Label><Text>être posée de façon qu’il y ait une distance d’environ 75 cm entre le fond du récipient et le plancher, et que l’espace entre le dessous du récipient et le plancher reste ouvert et non obstrué;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869564" lims:id="869564"><Label>h)</Label><Text>sous réserve du paragraphe (2), avoir une fente aux lettres ayant les dimensions standard prévues pour les lettres;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869565" lims:id="869565"><Label>i)</Label><Text>porter en caractères apparents la mention « Letters-Lettres » près de la fente aux lettres, ou la mention « Mail-Courrier » si l’ouverture est grande; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869566" lims:id="869566"><Label>j)</Label><Text>être munie d’une plaque de métal ou d’un sous-verre solidement fixé à la porte ou à la partie supérieure du devant du récipient, qui peut contenir l’avis visé à l’alinéa 1i) de la présente annexe.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869567" lims:id="869567"><Label>(2)</Label><Text>Au lieu d’une fente ayant les dimensions standard prévues pour les lettres, une installation de dépôt de courrier peut avoir une ouverture assez grande pour recevoir des objets et dont les dimensions sont supérieures à celles des lettres, si</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869568" lims:id="869568"><Label>a)</Label><Text>cette ouverture est conforme aux dimensions générales et au modèle à chicane des boîtes ordinaires sur pieds utilisées par la Société; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869569" lims:id="869569"><Label>b)</Label><Text>l’installation de dépôt est assez grande pour contenir un volume d’objets suffisamment élevé pour qu’il ne soit pas nécessaire d’y faire plus de levées que pour les autres installations de dépôt de courrier du voisinage.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869570" lims:id="869570"><Label>(3)</Label><Text>Outre l’installation de dépôt de courrier située au pied du couloir aux lettres, le propriétaire de l’immeuble peut mettre en place une autre installation de dépôt de courrier, laquelle doit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869571" lims:id="869571"><Label>a)</Label><Text>être contiguë au pied du couloir aux lettres;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869572" lims:id="869572"><Label>b)</Label><Text>être assez grande pour recevoir des liasses d’objets et des objets volumineux qu’on ne peut mettre dans l’installation de dépôt située au pied du couloir, en quantité suffisante pour qu’il ne soit pas nécessaire d’y faire plus de levées que pour les autres installations de dépôt de courrier du voisinage;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869573" lims:id="869573"><Label>c)</Label><Text>avoir une fente aux lettres conforme aux dimensions générales et au modèle à chicane de la boîte ordinaire sur pieds utilisées par la Société; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869574" lims:id="869574"><Label>d)</Label><Text>porter en caractères apparents la mention « Mail-Courrier ».</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869575" lims:id="869575"><Label>(4)</Label><Text>Une installation de dépôt de courrier distincte, sans couloir aux lettres, peut être mise en place par le propriétaire de l’immeuble, si elle est conforme aux exigences des alinéas (1)b) à j).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869576" lims:id="869576"><Label>(5)</Label><Text>L’installation de dépôt de courrier qui est une salle de courrier doit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869577" lims:id="869577"><Label>a)</Label><Text>être située au pied du couloir aux lettres, sauf dans les cas prévus au paragraphe (6);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869578" lims:id="869578"><Label>b)</Label><Text>être conçue de façon que les lettres glissées dans le couloir aux lettres aboutissent à un point situé à au moins 110 cm du sol de la salle de courrier;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869579" lims:id="869579"><Label>c)</Label><Text>se trouver soit au rez-de-chaussée, soit à un étage inférieur, en un endroit approuvé par la Société et où elle est facilement accessible aux représentants des postes;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869580" lims:id="869580"><Label>d)</Label><Text>être suffisamment grande</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869581" lims:id="869581"><Label>(i)</Label><Text>pour contenir un volume d’objets assez élevé pour qu’il ne soit pas nécessaire d’y faire plus de levées que pour les autres installations de dépôt de courrier du voisinage,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869582" lims:id="869582"><Label>(ii)</Label><Text>pour offrir une aire de travail suffisamment grande aux représentants des postes appelés à exercer des fonctions au nom de la Société, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869583" lims:id="869583"><Label>(iii)</Label><Text>pour recevoir un râtelier à sacs et tout autre accessoire fourni par la Société;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869584" lims:id="869584"><Label>e)</Label><Text>avoir un éclairage suffisant;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869585" lims:id="869585"><Label>f)</Label><Text>posséder une porte convenable munie d’une serrure obtenue de la Société;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869586" lims:id="869586"><Label>g)</Label><Text>avoir au moins une fente aux lettres d’un modèle autorisé au paragraphe 2(2) qui</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869587" lims:id="869587"><Label>(i)</Label><Text>se trouve en un endroit convenable dans le mur, mais non dans la porte de la salle de courrier,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869588" lims:id="869588"><Label>(ii)</Label><Text>est accessible au public au moins pendant les heures ouvrables des bureaux de l’immeuble où est située la salle de courrier,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869589" lims:id="869589"><Label>(iii)</Label><Text>est assez grande pour permettre le dépôt de liasses d’objets ainsi que le dépôt d’objets volumineux, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869590" lims:id="869590"><Label>(iv)</Label><Text>est conforme aux dimensions générales et au modèle à chicane de la boîte ordinaire sur pieds utilisée par la Société;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869591" lims:id="869591"><Label>h)</Label><Text>porter en caractères apparents la mention « Mail-Courrier » près de la fente aux lettres; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869592" lims:id="869592"><Label>i)</Label><Text>être munie d’une plaque en métal ou d’un sous-verre solidement fixé au mur, à côté de la fente aux lettres, qui peut contenir l’avis visé à l’alinéa 1i) de la présente annexe.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869593" lims:id="869593"><Label>(6)</Label><Text>Lorsque l’installation de dépôt de courrier qui est une salle de courrier ne peut être mise en place au pied d’un couloir aux lettres, elle peut être située en un autre endroit dans l’immeuble, auquel cas, elle doit être conforme aux exigences des alinéas (5)c) à i).</Text></Subsection></Section></RegulationPiece><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869595" lims:id="869595">DORS/86-105, art. 4; DORS/87-567, art. 2; DORS/88-438, art. 1(A); DORS/98-558, art. 6(F); DORS/2008-285, art. 6(F) et 7(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869596" lims:id="869596" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869597" lims:id="869597"><Label>ANNEXE II</Label><OriginatingRef>(art. 10a))</OriginatingRef><TitleText>Exigences relatives aux installations de réception de courrier mises en place dans les immeubles autres que les immeubles d’habitation</TitleText></ScheduleFormHeading><RegulationPiece lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869598" lims:id="869598"><Section lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869599" lims:id="869599"><Label>1</Label><Text>Une boîte aux lettres installée dans un immeuble autre qu’un immeuble d’habitation consiste en :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869600" lims:id="869600"><Label>a)</Label><Text>une boîte</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869601" lims:id="869601"><Label>(i)</Label><Text>qui est fixée solidement à la porte de devant de l’immeuble ou juste à côté de celle-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869602" lims:id="869602"><Label>(ii)</Label><Text>qui est faite d’un matériau résistant et a une ouverture suffisamment grande pour que les représentants des postes puissent y insérer facilement des objets volumineux, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869603" lims:id="869603"><Label>(iii)</Label><Text>dont la fente aux lettres, s’il y en a une, mesure au moins 13,5 cm sur 4 cm et a été pratiquée sur le dessus de la boîte ou près de celui-ci;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869604" lims:id="869604"><Label>b)</Label><Text>une boîte</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869605" lims:id="869605"><Label>(i)</Label><Text>qui est fixée solidement à une porte d’entrée de l’immeuble, autre que la porte de devant, juste à côté de cette porte d’entrée ou au mur de l’immeuble,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869606" lims:id="869606"><Label>(ii)</Label><Text>qui est facilement accessible aux représentants des postes,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869607" lims:id="869607"><Label>(iii)</Label><Text>qui est conforme aux exigences des sous-alinéas a)(ii) et (iii), et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869608" lims:id="869608"><Label>(iv)</Label><Text>qui n’est pas plus éloignée de la rue que ne l’est la porte avant;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869609" lims:id="869609"><Label>c)</Label><Text>une fente aux lettres pratiquée dans la porte de devant ou dans un panneau contigu à celle-ci, laquelle fente :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869610" lims:id="869610"><Label>(i)</Label><Text>mesure au moins 17,5 cm sur 4 cm, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869611" lims:id="869611"><Label>(ii)</Label><Text>se trouve à au plus 125 cm et à au moins 60 cm du sol; ou</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869612" lims:id="869612"><Label>d)</Label><Text>une fente aux lettres pratiquée dans une porte d’entrée de l’immeuble, autre que la porte de devant, ou dans un panneau contigu à cette porte d’entrée, laquelle fente :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869613" lims:id="869613"><Label>(i)</Label><Text>est d’accès facile aux représentants des postes,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869614" lims:id="869614"><Label>(ii)</Label><Text>n’est pas plus éloignée de la rue que ne l’est la porte de devant, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869615" lims:id="869615"><Label>(iii)</Label><Text>est conforme aux exigences des sous-alinéas c)(i) et (ii).</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869616" lims:id="869616"><Label>2</Label><Text>Dans le cas d’une installation de réception de courrier visée à l’alinéa 1b) ou d), le numéro civique de l’immeuble auquel l’installation est fixée doit être bien visible par rapport à celle-ci.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869617" lims:id="869617"><Label>3</Label><Text>Dans un ensemble de bureaux, lorsque les installations de réception de courrier visées aux alinéas 1a) à d) ne conviennent pas à cause des particularités de l’ensemble, une batterie de boîtes aux lettres, avec ou sans installation de réception de courrier, approuvée par le maître de poste local, doit être installée.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:lastAmendedDate="2008-09-05" lims:fid="869618" lims:id="869618"><Label>4</Label><Text>La batterie de boîtes aux lettres mentionnée à l’article 3 doit être construite et installée conformément aux exigences de l’annexe V.</Text></Section></RegulationPiece><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2008-09-05" lims:fid="869620" lims:id="869620">DORS/86-105, art. 5(F); DORS/87-567, art. 3(F); DORS/2008-285, art. 7(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869621" lims:id="869621" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869622" lims:id="869622"><Label>ANNEXE III</Label><OriginatingRef>(art. 10b) et ann. V)</OriginatingRef><TitleText>Exigences relatives aux batteries de boîtes aux lettres</TitleText></ScheduleFormHeading><RegulationPiece lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869623" lims:id="869623"><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869624" lims:id="869624"><Label>1</Label><Text>La batterie de boîtes aux lettres doit être située près de l’entrée principale de l’immeuble d’habitation et être d’accès facile aux représentants des postes.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869625" lims:id="869625"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869626" lims:id="869626"><Label>(1)</Label><Text>La batterie de boîtes aux lettres doit être construite de manière qu’un représentant des postes, lorsqu’il trie le courrier à y distribuer, n’ait pas à élever le bras à plus de 170 cm du sol pour placer le courrier dans les boîtes du rang supérieur ni à baisser le bras à moins de 45 cm du sol pour distribuer le courrier dans les boîtes du rang inférieur.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869627" lims:id="869627"><Label>(2)</Label><Text>Tous les composants des boîtes aux lettres des rangs supérieur et inférieur doivent respecter les exigences relatives aux hauteurs maximale et minimale établies au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869628" lims:id="869628"><Label>3</Label><Text>L’intérieur de chaque boîte aux lettres de la batterie de boîte aux lettres est :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869629" lims:id="869629"><Label>a) </Label><Text>d’une longueur d’au moins 35 cm;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869630" lims:id="869630"><Label>b) </Label><Text>d’une largeur et d’une hauteur d’au moins 7,5 cm et :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869631" lims:id="869631"><Label>(i)</Label><Text>si l’une de ces dimensions est inférieure à 12,5 cm, l’autre dimension est d’au moins 25 cm,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869632" lims:id="869632"><Label>(ii)</Label><Text>si l’une de ces dimensions est égale ou supérieure à 12,5 cm, l’autre dimension est d’au moins 13,5 cm.</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869633" lims:id="869633"><Label>4</Label><Text>Les batteries de boîtes aux lettres doivent être construites et installées de façon à empêcher :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869634" lims:id="869634"><Label>a)</Label><Text>que le courrier ne se perde ou ne reste coincé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869635" lims:id="869635"><Label>b)</Label><Text>que le courrier ne soit endommagé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869636" lims:id="869636"><Label>c)</Label><Text>que le représentant des postes ne se blesse.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869637" lims:id="869637"><Label>5</Label><Text>Chaque boîte de la batterie de boîtes aux lettres doit être munie d’une porte par laquelle le courrier peut être retiré, et chaque porte doit être dotée d’une serrure.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869638" lims:id="869638"><Label>6</Label><Text>Chaque boîte de la batterie de boîtes aux lettres doit être munie d’un porte-étiquette où peut être inséré un carton portant le numéro d’appartement du locataire et sur lequel ce numéro est facilement visible par le représentant des postes qui distribue le courrier.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869639" lims:id="869639"><Label>7</Label><Text>La batterie de boîtes aux lettres doit être construite de manière que les représentants des postes puissent facilement accéder aux boîtes au moyen :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869640" lims:id="869640"><Label>a)</Label><Text>d’une serrure principale fixée sur le devant de la batterie à au plus 170 cm et à au moins 45 cm du sol;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869641" lims:id="869641"><Label>b)</Label><Text>d’une salle close à l’arrière de la batterie, dont l’aire de travail a une largeur d’au moins 90 cm; ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869642" lims:id="869642"><Label>c)</Label><Text>d’une porte du type porte d’armoire, lorsqu’il y a un espace ouvert ou un vestibule en avant et en arrière de la batterie et que les moyens d’accès visés aux alinéas a) et b) ne peuvent raisonnablement être obtenus, laquelle porte est située à l’arrière de la batterie et</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869643" lims:id="869643"><Label>(i)</Label><Text>interdit l’accès aux personnes non autorisées,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869644" lims:id="869644"><Label>(ii)</Label><Text>est faite de métal,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869645" lims:id="869645"><Label>(iii)</Label><Text>est montée de manière que ni le gond ni la cheville de celui-ci ne puissent être enlevés de l’extérieur lorsque la porte est fermée, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869646" lims:id="869646"><Label>(iv)</Label><Text>est munie d’une serrure principale solidement fixée à travers toute l’épaisseur de la porte.</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869647" lims:id="869647"><Label>8</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869648" lims:id="869648"><Label>(1)</Label><Text>La porte principale d’accès à une batterie de boîtes aux lettres doit être munie d’une serrure fournie par la Société.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869649" lims:id="869649"><Label>(2)</Label><Text>La serrure doit être montée de façon que le pêne s’engage dans la gâche à une profondeur d’au moins 6 mm lorsque la porte est fermée à clé.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869650" lims:id="869650"><Label>9</Label><Text>La serrure mentionnée à l’article 8 doit être posée sous la surveillance du maître de poste local et la garde des clés doit être confiée à celui-ci.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869651" lims:id="869651"><Label>10</Label><Text>Tout appareil de signalisation ou de communication ou autre dispositif dont l’utilisation n’a aucun rapport avec la livraison du courrier, qui est installé avec une batterie de boîtes aux lettres doit être monté de manière que son fonctionnement et son entretien ne permettent ni n’exigent l’accès à l’intérieur des boîtes.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869652" lims:id="869652"><Label>11</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2010-288, art. 5]</Repealed></Text></Section></RegulationPiece><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869654" lims:id="869654">DORS/91-626, art. 1; DORS/2010-288, art. 2 à 5; DORS/2014-259, art. 2 et 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869655" lims:id="869655" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869656" lims:id="869656"><Label>ANNEXE IV</Label><OriginatingRef>(art. 10c))</OriginatingRef><TitleText>Exigences relatives aux batteries de casiers à colis</TitleText></ScheduleFormHeading><RegulationPiece lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869657" lims:id="869657"><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869658" lims:id="869658"><Label>1</Label><Text>Le courrier est distribué dans une batterie de casiers à colis si :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869659" lims:id="869659"><Label>a)</Label><Text>le courrier livré à ces endroits est ordinairement distribué dans une batterie de boîtes aux lettres;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869660" lims:id="869660"><Label>b)</Label><Text>le maître de poste local a approuvé la livraison du courrier dans la batterie de casiers à colis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869661" lims:id="869661"><Label>c)</Label><Text>la batterie de casiers à colis est facilement accessible aux occupants de l’immeuble et aux représentants des postes;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869662" lims:id="869662"><Label>d)</Label><Text>chaque casier à colis forme un lieu de dépôt sûr;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869663" lims:id="869663"><Label>e)</Label><Text>chaque casier à colis est construit de manière à ne pas endommager le courrier ni à blesser les personnes qui l’utilisent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869664" lims:id="869664"><Label>f)</Label><Text>les dimensions intérieures de chaque compartiment du casier à colis sont d’au moins 7,5 cm sur 25 cm sur 35 cm;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869665" lims:id="869665"><Label>g)</Label><Text>chaque casier à colis est construit de manière que tous les compartiments puissent être munis du verrou de sûreté et de la clé mentionnés au paragraphe 3(1) de la présente annexe;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869666" lims:id="869666"><Label>h)</Label><Text>le rang inférieur de compartiments de la batterie de casiers à colis est situé à au moins 38 cm du plancher;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869667" lims:id="869667"><Label>i)</Label><Text>la batterie de casiers à colis comporte une fente à clés afin de remettre la clé en lieu sûr une fois le colis recueilli d’un des compartiments distincts.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869668" lims:id="869668"><Label>2</Label><Text>Les compartiments d’une batterie de casiers à colis doivent être numérotés séparément et dans l’ordre.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869669" lims:id="869669"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869670" lims:id="869670"><Label>(1)</Label><Text>La Société fournit un verrou de sûreté et une clé pour chaque compartiment.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869671" lims:id="869671"><Label>(2)</Label><Text>Le verrou de sûreté et la clé mentionnés au paragraphe (1) appartiennent à la Société.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869672" lims:id="869672"><Label>4</Label><Text>Le maître de poste local peut interrompre la distribution du courrier à une batterie de casiers à colis si</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869673" lims:id="869673"><Label>a)</Label><Text>la batterie n’est pas tenue dans un état propre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869674" lims:id="869674"><Label>b)</Label><Text>la batterie est en état de délabrement; ou</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869675" lims:id="869675"><Label>c)</Label><Text>la batterie n’est plus sûre ou ne convient plus à la réception du courrier.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869676" lims:id="869676"><Label>5</Label><Text>Le maître de poste local qui interrompt la distribution du courrier à une batterie de casiers à colis doit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869677" lims:id="869677"><Label>a)</Label><Text>en donner avis par courrier recommandé au propriétaire de la batterie; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869678" lims:id="869678"><Label>b)</Label><Text>faire déposer un exemplaire dudit avis dans chaque boîte de la batterie de boîtes aux lettres de l’immeuble d’habitation ou de l’ensemble de bureaux.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:lastAmendedDate="2014-11-07" lims:fid="869679" lims:id="869679"><Label>6</Label><Text>Lorsque la distribution du courrier à une batterie de casiers à colis a été interrompue conformément à l’article 4, elle ne reprend que lorsque la situation à l’origine de l’interruption a été corrigée.</Text></Section></RegulationPiece><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-11-07" lims:fid="869681" lims:id="869681">DORS/2014-259, art. 4 à 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869682" lims:id="869682" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869683" lims:id="869683"><Label>ANNEXE V</Label><OriginatingRef>(ann. II)</OriginatingRef><TitleText>Exigences relatives aux batteries de boîtes aux lettres et aux salles de courrier des ensembles de bureaux</TitleText></ScheduleFormHeading><RegulationPiece lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869684" lims:id="869684"><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869685" lims:id="869685"><Label>1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869686" lims:id="869686"><Label>(1)</Label><Text>La batterie de boîtes aux lettres d’un ensemble de bureaux doit être installée en un endroit</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869687" lims:id="869687"><Label>a)</Label><Text>facilement accessible aux occupants de l’ensemble de bureaux et aux représentants des postes; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869688" lims:id="869688"><Label>b)</Label><Text>situé au rez-de-chaussée, à moins qu’il n’y ait un monte-charge ou un ascenseur que peuvent utiliser les représentants des postes.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869689" lims:id="869689"><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’une batterie de boîtes aux lettres et une salle de courrier sont installées, la salle de courrier doit</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869690" lims:id="869690"><Label>a)</Label><Text>être située derrière la batterie de boîtes aux lettres;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869691" lims:id="869691"><Label>b)</Label><Text>être éclairée par une source d’énergie équivalant à au moins 1 k1x mesuré à 75 cm du sol;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869692" lims:id="869692"><Label>c)</Label><Text>être suffisamment aérée; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869693" lims:id="869693"><Label>d)</Label><Text>être d’une superficie suffisante pour offrir</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869694" lims:id="869694"><Label>(i)</Label><Text>une aire de travail d’au moins 90 cm de largeur le long de la batterie de boîtes aux lettres, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869695" lims:id="869695"><Label>(ii)</Label><Text>une aire de travail supplémentaire aux dimensions fixées par le maître de poste local, dans les cas où</Text><Clause lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869696" lims:id="869696"><Label>(A)</Label><Text>il est nécessaire de traiter ou d’entreposer temporairement du courrier dans la salle de courrier, ou</Text></Clause><Clause lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869697" lims:id="869697"><Label>(B)</Label><Text>la salle de courrier est approuvée par le maître de poste local comme installation de dépôt de courrier conforme aux exigences de l’annexe I.</Text></Clause></Subparagraph></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869698" lims:id="869698"><Label>2</Label><Text>La batterie de boîtes aux lettres doit être conforme aux exigences des articles 2 à 10 de l’annexe III, compte tenu des adaptations de circonstance.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869699" lims:id="869699"><Label>3</Label><Text>Lorsqu’une batterie de boîtes aux lettres ne fait pas partie d’une salle de courrier, un lieu sûr dont les dimensions sont fixées par le maître de poste local doit être fourni à la demande de celui-ci pour l’entreposage temporaire du courrier destiné à l’ensemble de bureaux.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869700" lims:id="869700"><Label>4</Label><Text>La porte d’accès au lieu mentionné à l’article 3 doit être munie d’une serrure obtenue de la Société et être aménagée dans la batterie de boîtes aux lettres ou à côté de celle-ci.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869701" lims:id="869701"><Label>5</Label><Text>Le propriétaire d’une batterie de boîtes aux lettres faisant partie d’une salle de courrier doit régulièrement faire inspecter, nettoyer et réparer la batterie et la salle à ses frais, et veiller à ce que celles-ci ne soient ni défectueuses ni obstruées.</Text></Section></RegulationPiece><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869703" lims:id="869703">DORS/86-105, art. 6(F); DORS/88-438, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869704" lims:id="869704" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869705" lims:id="869705"><Label>ANNEXE VI</Label><OriginatingRef>(art. 15)</OriginatingRef><TitleText>Exigences relatives aux boîtes aux lettres rurales</TitleText></ScheduleFormHeading><RegulationPiece lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869706" lims:id="869706"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869707" lims:id="869707" level="2"><TitleText>Conception</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869708" lims:id="869708"><Label>1</Label><Text>La boîte aux lettres rurale doit être conçue de façon que la plaque ou l’espace réservés au nom du propriétaire ne soient pas cachés par le dispositif de signalisation.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869709" lims:id="869709" level="2"><TitleText>Matériau</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869710" lims:id="869710"><Label>2</Label><Text>La boîte aux lettres rurale doit être faite d’un matériau</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869711" lims:id="869711"><Label>a)</Label><Text>suffisamment solide pour supporter son poids et son contenu sans se déformer; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869712" lims:id="869712"><Label>b)</Label><Text>suffisamment imperméabilisé pour résister aux effets du climat où il est utilisé.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869713" lims:id="869713" level="2"><TitleText>Dimensions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869714" lims:id="869714"><Label>3</Label><Text>Les dimensions intérieures minimales des boîtes aux lettres rurales sont les suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869715" lims:id="869715"><Label>a)</Label><Text>45 cm de longueur sur 17,5 cm de largeur sur 17,5 cm de hauteur, dans le cas des boîtes rectangulaires; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869716" lims:id="869716"><Label>b)</Label><Text>45 cm de longueur sur 25 cm de diamètre, dans le cas des boîtes cylindriques.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869717" lims:id="869717" level="2"><TitleText>Ouverture</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869718" lims:id="869718"><Label>4</Label><Text>La boîte aux lettres rurale doit être munie d’une porte qui :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869719" lims:id="869719"><Label>a)</Label><Text>est aménagée sur le devant de la boîte;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869720" lims:id="869720"><Label>b)</Label><Text>ne peut être fermée à clé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869721" lims:id="869721"><Label>c)</Label><Text>offre une ouverture utile qui mesure au moins :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869722" lims:id="869722"><Label>(i)</Label><Text>17,5 cm de largeur sur 17,5 cm de hauteur, si la porte est rectangulaire,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869723" lims:id="869723"><Label>(ii)</Label><Text>25 cm de diamètre, si la porte est ronde;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869724" lims:id="869724"><Label>d)</Label><Text>peut rester ouverte lorsque le courrier est déposé ou retiré, et peut se fermer hermétiquement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869725" lims:id="869725"><Label>e)</Label><Text>présente une poignée, une languette, un rebord ou toute autre pièce en saillie permettant de l’ouvrir facilement; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869726" lims:id="869726"><Label>f)</Label><Text>est fabriquée d’un matériau assez solide pour résister à l’usage quotidien normal.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869727" lims:id="869727" level="2"><TitleText>Signalisation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869728" lims:id="869728"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869729" lims:id="869729"><Label>(1)</Label><Text>La boîte aux lettres rurale doit être munie d’un dispositif de signalisation qui, lorsqu’il apparaît au-dessus de la boîte, indique au facteur ou à l’occupant de la maison que du courrier a été déposé dans la boîte et doit y être pris.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869730" lims:id="869730"><Label>(2)</Label><Text>Le dispositif de signalisation mentionné au paragraphe (1) doit</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869731" lims:id="869731"><Label>a)</Label><Text>être placé sur le côté droit de la boîte pour quiconque la regarde de face; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869732" lims:id="869732"><Label>b)</Label><Text>être fixé de façon à ne pas gêner la circulation des véhicules ou des piétons.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869733" lims:id="869733"><Label>(3)</Label><Text>Le mécanisme qui permet d’actionner le dispositif de signalisation ne doit nullement pénétrer à l’intérieur de la boîte.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869734" lims:id="869734" level="2"><TitleText>Support</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="869735" lims:id="869735"><Label>6</Label><Text>Les vis, clous et autres dispositifs utilisés pour fixer la boîte au support ne doivent pas former saillie sur la face intérieure du fond de la boîte.</Text></Section></RegulationPiece><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="869737" lims:id="869737">DORS/98-558, art. 7(F); DORS/2000-199, art. 15(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule></Regulation>