<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2015-04-01" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2015-04-01" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754405" lims:id="754405" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754406" lims:id="754406"><InstrumentNumber>DORS/2010-245</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>10</MM><DD>28</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2010-11-01"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754408" lims:id="754408"><XRefExternal reference-type="act" link="P-7.01">LOI DE 1985 SUR LES NORMES DE PRESTATION DE PENSION</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754409" lims:id="754409">Règlement de 2010 sur la capitalisation du déficit de solvabilité du régime de retraite de la Presse canadienne</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2010-1357</OrderNumber><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>10</MM><DD>28</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754410" lims:id="754410"><Provision lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754411" lims:id="754411" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et en vertu de l’article 39<FootnoteRef idref="nbp_612298-F_hq_6613">a</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-7.01">Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_612298-F_hq_6614">b</FootnoteRef>, Son Excellence le Gouverneur général en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2010-245">Règlement de 2010 sur la capitalisation du déficit de solvabilité du régime de retraite de la Presse canadienne</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_612298-F_hq_6613" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2010, ch. 12, art. 1820</Text></Footnote><Footnote id="nbp_612298-F_hq_6614" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.R., ch. 32 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754412" lims:id="754412"><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754413" lims:id="754413" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754414" lims:id="754414"><Label>1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754415" lims:id="754415"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754416" lims:id="754416"><Text><DefinedTermFr>bénéficiaire</DefinedTermFr> S’entend du participant ou du participant ancien au régime de retraite de la Presse canadienne ou de toute autre personne ayant droit à des prestations de pension au titre de ce régime, à l’exception des personnes suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754417" lims:id="754417"><Label>a)</Label><Text>les participants anciens qui ont transféré la totalité de leurs droits à pension conformément à l’article 26 de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754418" lims:id="754418"><Label>b)</Label><Text>les participants anciens qui ont utilisé leurs droits à pension pour acheter une prestation viagère conformément à l’article 26 de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754419" lims:id="754419"><Label>c)</Label><Text>les participants anciens qui ont transféré leurs prestations de pension à un autre régime;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754420" lims:id="754420"><Label>d)</Label><Text>les participants anciens pour qui l’administrateur a acheté une prestation viagère immédiate ou différée. (<DefinedTermEn>beneficiary</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754421" lims:id="754421"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="regulation">Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754422" lims:id="754422"><Text><DefinedTermFr>partie subventionnée des prestations de retraite anticipée</DefinedTermFr> L’excédent de la prestation de retraite anticipée qui doit être versée au participant ancien aux termes du régime de retraite de la Presse canadienne, avec le consentement de l’employeur ou de l’administrateur, sur la prestation de retraite anticipée qui aurait dû lui être versée sans ce consentement. (<DefinedTermEn>subsidized portion of early retirement benefits</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754423" lims:id="754423"><Text><DefinedTermFr>régime de retraite de la Presse canadienne</DefinedTermFr> Le régime de retraite de la Presse canadienne pour les employés représentés par la Guilde canadienne des médias, agréé aux termes de la Loi sous le numéro 56945 et le régime de retraite de la Presse canadienne agréé aux termes de la Loi sous le numéro 56457. (<DefinedTermEn>Canadian Press pension plan</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754424" lims:id="754424"><Text><DefinedTermFr>total des paiements spéciaux différés</DefinedTermFr> Le total des sommes réputées être dues au fonds de pension au titre de l’article 8 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2009-183">Règlement sur la capitalisation du déficit de solvabilité du régime de retraite de la Presse canadienne</XRefExternal> et de la partie des paiements spéciaux qui ont été différés au titre du paragraphe 6(1) du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2006-275">Règlement sur l’allègement de la capitalisation du déficit de solvabilité des régimes à prestations déterminées</XRefExternal>, y compris les intérêts. (<DefinedTermEn>aggregate amount of deferred special payments</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754425" lims:id="754425"><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire, les termes utilisés dans le présent règlement s’entendent au sens du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-87-19">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal> et du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2006-275">Règlement sur l’allègement de la capitalisation du déficit de solvabilité des régimes à prestations déterminées</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754426" lims:id="754426"><Label>(3)</Label><Text>Les dispositions du présent règlement l’emportent sur les dispositions incompatibles du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-87-19">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal> et du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2006-275">Règlement sur l’allègement de la capitalisation du déficit de solvabilité des régimes à prestations déterminées</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754427" lims:id="754427" level="1"><TitleText>Application</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:lastAmendedDate="2015-04-01" lims:fid="754428" lims:id="754428"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754429" lims:id="754429"><Label>(1)</Label><Text>Le présent règlement s’applique au régime de retraite de la Presse canadienne si, dans les trente jours suivant l’entrée en vigueur du présent règlement, les mesures ci-après sont prises :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754430" lims:id="754430"><Label>a)</Label><Text>l’employeur fournit au surintendant une déclaration écrite confirmant, d’une part, que les renseignements mentionnés à l’article 3 ont été communiqués aux bénéficiaires et que moins du tiers des participants au régime et moins du tiers des bénéficiaires qui ne sont pas des participants se sont opposés à ce que le régime soit assujetti au présent règlement et, d’autre part, que le régime respectera les normes de solvabilité énoncées dans le présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754431" lims:id="754431"><Label>b)</Label><Text>l’administrateur fournit au surintendant et aux bénéficiaires un avis écrit confirmant que ce dernier sera capitalisé conformément au présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754432" lims:id="754432"><Label>c)</Label><Text>l’employeur fournit au surintendant une déclaration dans laquelle il précise qu’il a assumé tous les éléments de passif du régime et qu’il doit une somme égale au total des paiements spéciaux différés;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754433" lims:id="754433"><Label>d)</Label><Text>l’employeur confirme par écrit au surintendant qu’il a reçu un investissement initial de 2,25 millions de dollars.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754434" lims:id="754434"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 6(1) et les articles 11 et 12 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2006-275">Règlement sur l’allègement de la capitalisation du déficit de solvabilité des régimes à prestations déterminées</XRefExternal> cessent de s’appliquer au régime de retraite de la Presse canadienne.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754436" lims:id="754436">DORS/2015-60, art. 53(A)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754437" lims:id="754437" level="1"><TitleText>Renseignements communiqués aux bénéficiaires</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754438" lims:id="754438"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754439" lims:id="754439"><Label>(1)</Label><Text>L’administrateur communique aux bénéficiaires les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754440" lims:id="754440"><Label>a)</Label><Text>le ratio de solvabilité du régime au 31 décembre 2008 et au 31 décembre 2009 ainsi que le ratio de solvabilité estimatif au 30 juin 2010;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754441" lims:id="754441"><Label>b)</Label><Text>l’excédent du passif de solvabilité sur l’actif de solvabilité du régime au 31 décembre 2008 et au 31 décembre 2009 ainsi que le montant estimatif de cet excédent au 30 juin 2010;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754442" lims:id="754442"><Label>c)</Label><Text>une description de l’ampleur de la réduction des prestations que subiraient les bénéficiaires, compte tenu du ratio de solvabilité estimatif au 30 juin 2010, si le régime devait faire l’objet d’une cessation et d’une liquidation totales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754443" lims:id="754443"><Label>d)</Label><Text>un énoncé portant que l’application du présent règlement au régime peut entraîner la réduction des prestations versées aux bénéficiaires par rapport à celles auxquelles ces derniers avaient droit au 30 juin 2010;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754444" lims:id="754444"><Label>e)</Label><Text>un énoncé portant que la partie subventionnée des prestations de retraite anticipée ne peut être versée que si le montant total de cette partie subventionnée n’entraîne pas une réduction de plus de 10 % du ratio de solvabilité établi au 31 décembre 2008.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754445" lims:id="754445"><Label>(2)</Label><Text>Si les coûts associés à la communication des renseignements visés au paragraphe (1) ont été payés par le régime de retraite de la Presse canadienne, l’employeur rembourse au régime une somme égale à ces coûts dans les trente jours de l’entrée en vigueur du présent règlement.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754446" lims:id="754446" level="1"><TitleText>Capitalisation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754447" lims:id="754447"><Label>4</Label><Text>Malgré l’article 8 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-87-19">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, le régime de retraite de la Presse canadienne est considéré comme satisfaisant aux normes de solvabilité si sa capitalisation respecte le présent règlement.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754448" lims:id="754448" level="1"><TitleText>Règles de capitalisation pour l’exercice 2010 et les suivants</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754449" lims:id="754449"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754450" lims:id="754450"><Label>(1)</Label><Text>Le déficit de solvabilité établi au 31 décembre 2009 correspond à l’excédent du passif de solvabilité sur la somme de l’actif de solvabilité et de la valeur actualisée des paiements spéciaux de continuité à verser au cours de la période commençant le 1<Sup>er</Sup> janvier 2010 et se terminant le 31 décembre 2023. Les sommes qui ont été différées au titre de l’article 7 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2009-183">Règlement sur la capitalisation du déficit de solvabilité du régime de retraite de la Presse canadienne</XRefExternal> ne sont pas pris en compte dans le calcul du déficit établi à cette date.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754451" lims:id="754451"><Label>(2)</Label><Text>Le régime de retraite de la Presse canadienne est capitalisé par le versement, le 1<Sup>er</Sup> décembre 2010, d’une somme égale au total des montants suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754452" lims:id="754452"><Label>a)</Label><Text>le sixième d’un des paiements spéciaux de solvabilité consistant en des versements annuels égaux suffisants pour éliminer le déficit de solvabilité sur une période de quatorze ans;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754453" lims:id="754453"><Label>b)</Label><Text>le sixième des paiements spéciaux de continuité, établis au 31 décembre 2009 ou avant cette date, rajustés de manière à exclure de l’actif évalué en continuité les paiements spéciaux différés au titre de l’article 7 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2009-183">Règlement sur la capitalisation du déficit de solvabilité du régime de retraite de la Presse canadienne</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754454" lims:id="754454"><Label>c)</Label><Text>le montant de cotisation équivalent aux coûts normaux du régime.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754455" lims:id="754455"><Label>(3)</Label><Text>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2011, le régime est capitalisé par des mensualités égales à la somme des montants suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754456" lims:id="754456"><Label>a)</Label><Text>le douzième d’un des paiements spéciaux de solvabilité consistant en des versements annuels égaux suffisants pour éliminer le déficit de solvabilité sur une période de quatorze ans;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754457" lims:id="754457"><Label>b)</Label><Text>le douzième des paiements spéciaux de continuité, établis au 31 décembre 2009 ou avant cette date, rajustés de manière à exclure de l’actif évalué en continuité les paiements spéciaux différés au titre de l’article 7 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2009-183">Règlement sur la capitalisation du déficit de solvabilité du régime de retraite de la Presse canadienne</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754458" lims:id="754458"><Label>c)</Label><Text>le montant de cotisation équivalent aux coûts normaux du régime.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754459" lims:id="754459" level="1"><TitleText>Règles de capitalisation pour l’exercice 2011 et les suivants</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754460" lims:id="754460"><Label>6</Label><Text>Pour l’exercice 2011, le régime de retraite de la Presse canadienne est capitalisé conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-87-19">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal> avec les adaptations suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754461" lims:id="754461"><Label>a)</Label><Text>le passif non capitalisé correspond à l’excédent du déficit évalué en continuité établi au 31 décembre 2010 sur la somme des valeurs suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754462" lims:id="754462"><Label>(i)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de continuité visés à l’alinéa 5(3)b),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754463" lims:id="754463"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de solvabilité visés à l’alinéa 5(3)a);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754464" lims:id="754464"><Label>b)</Label><Text>le déficit de solvabilité établi au 31 décembre 2010 correspond à l’excédent du passif de solvabilité sur la somme des montants suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754465" lims:id="754465"><Label>(i)</Label><Text>le montant de l’actif de solvabilité,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754466" lims:id="754466"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de continuité à verser au cours de la période commençant le 1<Sup>er</Sup> janvier 2010 et se terminant le 31 décembre 2023,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754467" lims:id="754467"><Label>(iii)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de solvabilité visés à l’alinéa 5(3)a);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754468" lims:id="754468"><Label>c)</Label><Text>les paiements spéciaux de solvabilité consistent en des versements annuels égaux suffisants pour éliminer le déficit de solvabilité sur une période de treize ans.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754469" lims:id="754469" level="1"><TitleText>Règles de capitalisation pour l’exercice 2012 et les suivants</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:lastAmendedDate="2015-04-01" lims:fid="754470" lims:id="754470"><Label>7</Label><Text>Pour l’exercice 2012 et les suivants, le régime de retraite de la Presse canadienne est capitalisé conformément à l’article 9 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-87-19">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal> avec les adaptations suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754471" lims:id="754471"><Label>a)</Label><Text>le passif non capitalisé établi à une date d’évaluation postérieure au 31 décembre 2010 correspond à l’excédent du déficit évalué en continuité, établi à la date d’évaluation, sur la somme des montants suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754472" lims:id="754472"><Label>(i)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de continuité établis pour tout exercice suivant la date d’évaluation,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754473" lims:id="754473"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de solvabilité visés aux alinéas 5(3)a) et 6c) et à verser après la date d’évaluation;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754474" lims:id="754474"><Label>b)</Label><Text>le déficit de solvabilité établi à une date d’évaluation postérieure au 31 décembre 2010 correspond à l’excédent du passif de solvabilité sur la somme des montants suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754475" lims:id="754475"><Label>(i)</Label><Text>le montant rajusté de l’actif de solvabilité,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754476" lims:id="754476"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de continuité établis avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 2011 et à verser après la date d’évaluation et au plus tard le 31 décembre 2023,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754477" lims:id="754477"><Label>(iii)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de solvabilité visés aux alinéas 5(3)a) et 6c) et à verser après la date d’évaluation;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754478" lims:id="754478"><Label>c)</Label><Text>s’il y a un déficit de solvabilité à une date d’évaluation donnée, les paiements spéciaux de solvabilité annuels servant à capitaliser le déficit de l’exercice suivant cette date correspondent au résultat de la formule suivante :</Text><FormulaGroup lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754479" lims:id="754479"><Formula lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754480" lims:id="754480"><FormulaText>A / B – C</FormulaText></Formula><FormulaConnector>où :</FormulaConnector><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754481" lims:id="754481"><FormulaTerm>A</FormulaTerm><Text>représente le déficit de solvabilité;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754482" lims:id="754482"><FormulaTerm>B</FormulaTerm><Text>le plus élevé des nombres suivants :</Text><FormulaParagraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754483" lims:id="754483"><Label>(i)</Label><Text>le nombre d’années comprises dans la période débutant à la date d’évaluation et se terminant le 31 décembre 2023,</Text></FormulaParagraph><FormulaParagraph lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754484" lims:id="754484"><Label>(ii)</Label><Text>cinq;</Text></FormulaParagraph></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754485" lims:id="754485"><FormulaTerm>C</FormulaTerm><Text>les paiements spéciaux de continuité établis après le 31 décembre 2010 et à verser au cours de l’exercice qui suit la date d’évaluation.</Text></FormulaDefinition></FormulaGroup></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754487" lims:id="754487">DORS/2015-60, art. 54</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754488" lims:id="754488" level="1"><TitleText>Réduction du total des paiements spéciaux différés</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754489" lims:id="754489"><Label>8</Label><Text>Le total des paiements spéciaux différés est réduit du montant de tout paiement spécial versé au fonds de pension.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754490" lims:id="754490" level="1"><TitleText>Application des gains</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754491" lims:id="754491"><Label>9</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754492" lims:id="754492"><Label>(1)</Label><Text>Tout gain de solvabilité qui survient au 31 décembre 2010 correspond à l’excédent du total des montants ci-après sur le passif de solvabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754493" lims:id="754493"><Label>a)</Label><Text>l’actif de solvabilité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754494" lims:id="754494"><Label>b)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de continuité à verser au cours de la période commençant le 1<Sup>er</Sup> janvier 2011 et se terminant le 31 décembre 2023;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754495" lims:id="754495"><Label>c)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de solvabilité visés à l’alinéa 5(3)a) qui sont établis au 31 décembre 2009 et qui sont à verser après le 31 décembre 2010.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754496" lims:id="754496"><Label>(2)</Label><Text>Le gain de solvabilité qui survient après le 31 décembre 2010 correspond à l’excédent du total des montants ci-après sur le passif de solvabilité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754497" lims:id="754497"><Label>a)</Label><Text>le montant rajusté de l’actif de solvabilité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754498" lims:id="754498"><Label>b)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de continuité établis avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 2011 et à verser au cours de la période commençant le 1<Sup>er</Sup> janvier 2011 et se terminant le 31 décembre 2023;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754499" lims:id="754499"><Label>c)</Label><Text>la valeur actualisée des paiements spéciaux de solvabilité visés aux alinéas 5(3)a) et 6c) qui sont établis au 31 décembre 2009 et au 31 décembre 2010 et qui sont à verser après la date d’évaluation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754500" lims:id="754500"><Label>(3)</Label><Text>S’agissant d’une date d’évaluation postérieure au 31 décembre 2009, l’excédent de solvabilité, le cas échéant, peut être appliqué en réduction du solde en souffrance de tout déficit de solvabilité établi avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 2011 auquel cas les paiements spéciaux établis pour liquider ce déficit de solvabilité qui sont exigibles aux dernières dates du calendrier de capitalisation pourront être éliminés ou réduits de sorte que la valeur actualisée de ces paiements spéciaux se trouve réduite du montant de la réduction appliquée au solde en souffrance du déficit de solvabilité.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754501" lims:id="754501" level="1"><TitleText>Prestations de retraite anticipée</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:lastAmendedDate="2015-04-01" lims:fid="754502" lims:id="754502"><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754503" lims:id="754503"><Label>(1)</Label><Text>Si la valeur totale de la partie subventionnée des prestations de retraite anticipée accordée depuis le 1<Sup>er</Sup> janvier 2009 réduit de plus de 10 % le ratio de solvabilité — établi au 31 décembre 2008 — du régime de retraite de la Presse canadienne, l’employeur verse sans délai au fonds de pension une somme qui permet de rétablir le ratio de solvabilité à sa valeur au 31 décembre 2008 moins 10 % et en avise sans délai, par écrit, le surintendant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754504" lims:id="754504"><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), le ratio de solvabilité est réduit de plus de 10 % si</Text><FormulaGroup lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754505" lims:id="754505"><Formula lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754506" lims:id="754506"><FormulaText>(A – B) / A &gt; 0,10</FormulaText></Formula><FormulaConnector>où :</FormulaConnector><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754507" lims:id="754507"><FormulaTerm>A</FormulaTerm><Text>représente le ratio de solvabilité établi au 31 décembre 2008,</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754508" lims:id="754508"><FormulaTerm>B</FormulaTerm><Text>le ratio de solvabilité établi au 31 décembre 2008, compte tenu de la valeur totale de la partie subventionnée des prestations de retraite anticipée accordée depuis le 1<Sup>er</Sup> janvier 2009.</Text></FormulaDefinition></FormulaGroup></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754510" lims:id="754510">DORS/2015-60, art. 55(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:lastAmendedDate="2015-04-01" lims:fid="754511" lims:id="754511"><Label>11</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754512" lims:id="754512"><Label>(1)</Label><Text>Tout emprunt garanti obtenu par l’employeur après qu’il a emprunté une somme totale de 1,5 million de dollars en prêts garantis après le 31 janvier 2009 est subordonné au total des paiements spéciaux différés.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754513" lims:id="754513"><Label>(2)</Label><Text>Si l’employeur ne respecte pas le paragraphe (1), il en avise par écrit sans délai le surintendant et verse sans délai au fonds de pension une somme égale au total des paiements spéciaux différés. Le présent règlement cesse alors d’avoir effet.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2015-04-01" lims:fid="754515" lims:id="754515">DORS/2015-60, art. 56(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754516" lims:id="754516" level="1"><TitleText>Nullité</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754517" lims:id="754517"><Label>12</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 10.1(2)d) de la Loi, le seuil de solvabilité est un.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754518" lims:id="754518" level="1"><TitleText>Énoncé des politiques et des procédures de placement</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754519" lims:id="754519"><Label>13</Label><Text>Malgré le paragraphe 7.2 (1) du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-87-19">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, l’administrateur examine et confirme ou modifie, au moins chaque trimestre, l’énoncé des politiques et des procédures de placement mentionné au paragraphe 7.1(1) de ce règlement.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754520" lims:id="754520" level="1"><TitleText>Renseignements à fournir</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754521" lims:id="754521"><Label>14</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 12(2) de la Loi, l’administrateur dépose auprès du surintendant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754522" lims:id="754522"><Label>a)</Label><Text>les états financiers de l’employeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754523" lims:id="754523"><Label>b)</Label><Text>des exemplaires des comptes rendus des réunions du conseil d’administration traitant des résultats de l’examen de l’énoncé des politiques et des procédures de placement.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:lastAmendedDate="2011-04-01" lims:fid="754524" lims:id="754524"><Label>15</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:fid="754525" lims:id="754525"><Label>(1)</Label><Text>En plus des indications mentionnées au paragraphe 23(1) du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-87-19">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, le relevé à fournir au titre de l’alinéa 28(1)b) de la Loi indique :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:fid="754526" lims:id="754526"><Label>a)
</Label><Text>la valeur totale de la partie subventionnée des prestations de retraite anticipée consentie au cours de l’exercice précédent et le nombre de participants qui ont obtenu des prestations de retraite anticipée subventionnées au cours de l’exercice précédent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:fid="754527" lims:id="754527"><Label>b)
</Label><Text>le taux de rendement du portefeuille de placements du régime et des prêts pour l’exercice précédent et la répartition des actifs à la fin du dernier exercice du régime;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:fid="754528" lims:id="754528"><Label>c)
</Label><Text>la somme que l’employeur a versé au fonds de pension au cours de l’exercice précédent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:fid="754529" lims:id="754529"><Label>d)
</Label><Text>la somme que l’employeur aurait versé au fonds de pension selon le plus récent rapport actuariel déposé en vertu du paragraphe 12(2) de la Loi n’eût été le présent règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:fid="754530" lims:id="754530"><Label>(2)</Label><Text>Le relevé à fournir au titre de l’alinéa 28(1)b.1) de la Loi comprend tous les renseignements mentionnés aux alinéas (1)b) à d).</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754531" lims:id="754531" level="1"><TitleText>Cessation du régime</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754532" lims:id="754532"><Label>16</Label><Text>À la cessation totale du régime de pension de la Presse canadienne, une somme égale au total des paiements spéciaux différés moins les sommes réduites en application de l’article 8 est versée sans délai au fonds de pension.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754533" lims:id="754533" level="1"><TitleText>Retrait de la capitalisation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754534" lims:id="754534"><Label>17</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754535" lims:id="754535"><Label>(1)</Label><Text>L’employeur peut se soustraire à l’application du présent règlement en donnant un avis écrit à cet effet au surintendant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754536" lims:id="754536"><Label>(2)</Label><Text>Si l’avis est donné le 31 décembre 2018 ou avant cette date :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754537" lims:id="754537"><Label>a)</Label><Text>le présent règlement, à l’exception du présent paragraphe, cesse de s’appliquer au premier exercice suivant la date de l’avis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754538" lims:id="754538"><Label>b)</Label><Text>le total des paiements spéciaux différés est versé au fonds de pension sous forme de mensualités égales pendant le premier exercice suivant la date de l’avis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754539" lims:id="754539"><Label>c)</Label><Text>le rapport actuariel déposé en vertu du paragraphe 12(2) de la Loi ne mentionne pas la valeur actualisée des paiements spéciaux établis en vertu du présent règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754540" lims:id="754540"><Label>(3)</Label><Text>Si l’avis est donné après 31 décembre 2018 :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754541" lims:id="754541"><Label>a)</Label><Text>le présent règlement, à l’exception du présent paragraphe, cesse de s’appliquer à compter du premier exercice suivant la date de l’avis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754542" lims:id="754542"><Label>b)</Label><Text>le total des paiements spéciaux différés est versé au fonds de pension sous forme de mensualités égales pendant le premier exercice suivant la date de l’avis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754543" lims:id="754543"><Label>c)</Label><Text>les paiements spéciaux établis au titre de l’article 7 continuent d’être versés au fonds de pension.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754544" lims:id="754544" level="1"><TitleText>Disposition transitoire</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754545" lims:id="754545"><Label>18</Label><Text>Malgré l’article 13 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2009-183">Règlement sur la capitalisation du déficit de solvabilité du régime de retraite de la Presse canadienne</XRefExternal>, l’obligation de verser ou de remettre au fonds de pension les paiements spéciaux qui ont été différés au titre de l’article 7 de ce règlement est reportée au 1<Sup>er</Sup> décembre 2010. Les paiements spéciaux et les coûts normaux qui ont été différés jusqu’à cette date sont des sommes réputées être dues au fonds de pension au titre de l’article 8 de ce règlement.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754546" lims:id="754546" level="1"><TitleText>Cessation d’effet</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754547" lims:id="754547"><Label>19</Label><Text>Le présent règlement cesse d’avoir effet le 1<Sup>er</Sup> janvier 2024.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754548" lims:id="754548" level="1"><TitleText>Abrogation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:lastAmendedDate="2010-11-01" lims:fid="754549" lims:id="754549"><Label>20</Label><Text>[Abrogation]</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-11-01" lims:fid="754550" lims:id="754550" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:lastAmendedDate="2011-04-01" lims:fid="754551" lims:id="754551" type="transitional"><Label><FootnoteRef idref="fn_Ind66EE_hq_10073">*</FootnoteRef>21</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:fid="754552" lims:id="754552" type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Le présent règlement, sauf le paragraphe 15(2), entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> novembre 2010.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2011-04-01" lims:fid="754553" lims:id="754553" type="transitional"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 15(2) du présent règlement entre en vigueur à la date d’entrée en vigueur du paragraphe 1815(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="J-0.7">Loi sur l’emploi et la croissance économique</XRefExternal>, chapitre 12 des Lois du Canada (2010).</Text></Subsection><Footnote id="fn_Ind66EE_hq_10073" placement="section" status="editorial"><Label>*</Label><Text>[Note : Paragraphe 15(2) en vigueur le 1<Sup>er</Sup> avril 2011, <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/2011-21.]</Text></Footnote></Section></Body></Regulation>