<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827324" lims:id="827324" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827325" lims:id="827325"><InstrumentNumber>DORS/2017-106</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2017</YYYY><MM>6</MM><DD>2</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2017-06-02"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827327" lims:id="827327"><XRefExternal reference-type="act" link="O-2.4">LOI SUR LES OCÉANS</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827328" lims:id="827328">Règlement sur la zone de protection marine du banc de Sainte-Anne</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2017-565</OrderNumber><Date><YYYY>2017</YYYY><MM>6</MM><DD>2</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827329" lims:id="827329"><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827330" lims:id="827330" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre des Pêches et des Océans et en vertu du paragraphe 35(3) de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-2.4">Loi sur les océans</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_81000-2-2361-F-CGI-newschedule_hq_17560">a</FootnoteRef>, Son Excellence le Gouverneur général en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur la zone de protection marine du banc de Sainte-Anne</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_81000-2-2361-F-CGI-newschedule_hq_17560" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 1996, ch. 31</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827331" lims:id="827331"><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827332" lims:id="827332" level="1"><TitleText>Définition et interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827333" lims:id="827333"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827334" lims:id="827334">Définition de <DefinitionRef>zone de protection marine</DefinitionRef></MarginalNote><Label>1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827335" lims:id="827335"><Label>(1)</Label><Text>Dans le présent règlement, <DefinedTermFr>zone de protection marine</DefinedTermFr> s’entend de l’espace maritime désigné par l’article <XRefInternal>2</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827336" lims:id="827336"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827337" lims:id="827337">Coordonnées géographiques</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Aux annexes 1 et 2, les coordonnées géographiques — latitude et longitude — sont exprimées selon le Système de référence nord-américain de 1983 (NAD83).</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827338" lims:id="827338" level="1"><TitleText>Désignation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827339" lims:id="827339"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827340" lims:id="827340">Zone de protection marine</MarginalNote><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827341" lims:id="827341"><Label>(1)</Label><Text>Est désigné zone de protection marine du banc de Sainte-Anne l’espace maritime illustré à l’annexe 1 et délimité par les loxodromies reliant les points 1 à 10, les coordonnées de chacun figurant à cette annexe, puis revenant au point 1.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827342" lims:id="827342"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827343" lims:id="827343">Fond marin, sous-sol et eaux surjacentes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La zone de protection marine comprend le fond marin, le sous-sol jusqu’à une profondeur de cinq mètres et les eaux surjacentes au fond marin.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827344" lims:id="827344" level="1"><TitleText>Zones de gestion</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827345" lims:id="827345"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827346" lims:id="827346">Délimitations</MarginalNote><Label>3</Label><Text>La zone de protection marine se compose des zones de gestion suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827347" lims:id="827347"><Label>a)</Label><Text>la zone 1, illustrée à l’annexe 2, délimitée par les loxodromies reliant le point 18 au point 20 puis au point 2, puis au point 8 en passant par les points 3, 4, 5, 6 et 7, puis au point 17, au point 16, au point 15, au point 9, au point 13, au point 12, au point 11, au point 14, au point 19, les coordonnées de chacun figurant à cette annexe, puis revenant au point 18;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827348" lims:id="827348"><Label>b)</Label><Text>la zone 2, illustrée à l’annexe 2, délimitée par les loxodromies reliant le point 1 au point 2, puis au point 20, au point 18, au point 19 et au point 10, les coordonnées de chacun figurant à cette annexe, puis revenant au point 1;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827349" lims:id="827349"><Label>c)</Label><Text>la zone 3, illustrée à l’annexe 2, délimitée par les loxodromies reliant le point 14 au point 11, puis au point 12 et au point 13, les coordonnées de chacun figurant à cette annexe, puis revenant au point 14;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827350" lims:id="827350"><Label>d)</Label><Text>la zone 4, illustrée à l’annexe 2, délimitée par les loxodromies reliant le point 8 au point 15, puis au point 16 et au point 17, les coordonnées de chacun figurant à cette annexe, puis revenant au point 8.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827351" lims:id="827351" level="1"><TitleText>Activités interdites</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827352" lims:id="827352"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827353" lims:id="827353">Interdictions</MarginalNote><Label>4</Label><Text>Sous réserve des articles 5 à 8, il est interdit, dans la zone de protection marine, d’exercer toute activité qui perturbe, endommage, détruit ou retire de la zone de protection marine tout organisme marin vivant ou toute partie de son habitat, ou qui est susceptible de le faire.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827354" lims:id="827354" level="1"><TitleText>Exceptions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827355" lims:id="827355"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827356" lims:id="827356">Pêche</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Il est permis d’exercer les activités ci-après dans la zone de protection marine si elles sont pratiquées conformément aux dispositions de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-14">Loi sur les pêches</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-33">Loi sur la protection des pêches côtières</XRefExternal> ainsi qu’à leurs règlements :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827357" lims:id="827357"><Label>a)</Label><Text>la pêche, autre que la pêche commerciale, autorisée par le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-93-332">Règlement sur les permis de pêche communautaires des Autochtones</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827358" lims:id="827358"><Label>b)</Label><Text>la pêche du phoque et toute activité connexe autorisée par le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-93-56">Règlement sur les mammifères marins</XRefExternal> ou le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-93-332">Règlement sur les permis de pêche communautaires des Autochtones</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827359" lims:id="827359"><Label>c)</Label><Text>dans la zone 2, la pêche commerciale et récréative à l’aide de nasses, de casiers, de cannes et moulinets, de harpons, de palangres de fond, de lignes à main ou de filets maillants ou en plongée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827360" lims:id="827360"><Label>d)</Label><Text>dans les zones 3 et 4, la pêche commerciale et récréative à l’aide de nasses, de casiers, de cannes et moulinets, de harpons, de palangres de fond ou de lignes à main.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827361" lims:id="827361"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827362" lims:id="827362">Navigation</MarginalNote><Label>6</Label><Text>Il est permis de naviguer dans la zone de protection marine.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827363" lims:id="827363"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827364" lims:id="827364">Sécurité ou urgence</MarginalNote><Label>7</Label><Text>Il est permis, dans la zone de protection marine, d’exercer toute activité visant à assurer la sécurité publique, la défense nationale, la sécurité nationale ou l’application de la loi, ou à répondre à une situation d’urgence.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827365" lims:id="827365"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827366" lims:id="827366">Plan d’activité</MarginalNote><Label>8</Label><Text>Il est permis d’exercer toute activité faisant partie d’un plan d’activité approuvé par le ministre dans la zone de protection marine.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827367" lims:id="827367" level="1"><TitleText>Plan d’activité</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827368" lims:id="827368"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827369" lims:id="827369">Présentation et contenu</MarginalNote><Label>9</Label><Text>Toute personne qui prévoit exercer une activité de recherche ou de suivi scientifiques ou une activité éducative ou de tourisme maritime commercial dans la zone de protection marine présente au ministre un plan d’activité comportant les renseignements et documents suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827370" lims:id="827370"><Label>a)</Label><Text>ses nom, adresse, numéro de téléphone et adresse électronique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827371" lims:id="827371"><Label>b)</Label><Text>si le plan est présenté par une institution ou une organisation, le nom du responsable de l’activité proposée, ses titre, adresse, numéro de téléphone et adresse électronique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827372" lims:id="827372"><Label>c)</Label><Text>le nom de chacun des bâtiments qu’elle prévoit utiliser dans le cadre de l’activité, leur État d’immatriculation, leur numéro d’immatriculation, leur indicatif d’appel radio et les nom, adresse, numéro de téléphone et adresse électronique de leur propriétaire, de leur capitaine et de tout exploitant;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827373" lims:id="827373"><Label>d)</Label><Text>la description détaillée de l’activité et de son objectif, les méthodes et techniques qui seront employées dans le cadre de l’activité ainsi que les données à recueillir;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827374" lims:id="827374"><Label>e)</Label><Text>les coordonnées géographiques du lieu de l’activité ainsi qu’une carte indiquant ce lieu dans la zone de protection marine;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827375" lims:id="827375"><Label>f)</Label><Text>les dates prévues ainsi que d’autres dates possibles pour la tenue de l’activité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827376" lims:id="827376"><Label>g)</Label><Text>la liste de l’équipement utilisé, les moyens par lesquels il sera déployé et récupéré et les méthodes utilisées pour l’ancrer ou l’amarrer;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827377" lims:id="827377"><Label>h)</Label><Text>la liste des échantillons – type et quantité – qui seront recueillis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827378" lims:id="827378"><Label>i)</Label><Text>la liste de toutes les substances qui pourraient être rejetées dans la zone de protection marine durant l’activité, autres que celles dont le rejet lors de la navigation est autorisé par la <XRefExternal reference-type="act" link="C-10.15">Loi de 2001 sur la marine marchande du Canada</XRefExternal>, ainsi que les quantité et concentration de chacune de ces substances;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827379" lims:id="827379"><Label>j)</Label><Text>la description des effets environnementaux négatifs susceptibles de découler de l’activité et des mesures qui seront prises pour surveiller, éviter, réduire et atténuer ces effets;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827380" lims:id="827380"><Label>k)</Label><Text>la description de toute activité de recherche ou de suivi scientifiques ou de toute activité éducative ou de tourisme maritime commercial que la personne a exercée ou prévoit exercer dans la zone de protection marine;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827381" lims:id="827381"><Label>l)</Label><Text>la description générale des études, rapports ou autres ouvrages qui résulteraient de l’activité et la date prévue de leur achèvement.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827382" lims:id="827382"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827383" lims:id="827383">Approbation du plan</MarginalNote><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827384" lims:id="827384"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre approuve le plan d’activité si les conditions ci-après sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827385" lims:id="827385"><Label>a)</Label><Text>les activités de recherche ou de suivi scientifiques qui y sont proposées ne sont pas susceptibles d’entraîner la destruction de l’habitat de tout organisme marin vivant dans la zone de protection marine et permettront d’atteindre l’un ou l’autre des objectifs suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827386" lims:id="827386"><Label>(i)</Label><Text>accroître les connaissances sur la biodiversité ou la productivité biologique de la zone de protection marine ou l’habitat de tout organisme marin vivant dans celle-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827387" lims:id="827387"><Label>(ii)</Label><Text>contribuer à la gestion de la zone de protection marine;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827388" lims:id="827388"><Label>b)</Label><Text>les activités éducatives ou de tourisme maritime commercial qui y sont proposées :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827389" lims:id="827389"><Label>(i)</Label><Text>permettront d’accroître la sensibilisation du public à l’égard de la zone de protection marine,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827390" lims:id="827390"><Label>(ii)</Label><Text>ne sont pas susceptibles d’endommager, de détruire ou de retirer de la zone de protection marine un organisme marin vivant ou toute partie de son habitat;</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827391" lims:id="827391"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827392" lims:id="827392">Refus du plan</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, le ministre ne peut approuver le plan d’activité si :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827393" lims:id="827393"><Label>a)</Label><Text>l’une ou l’autre des substances qui pourraient être rejetées pendant l’activité est une <DefinitionRef>substance nocive</DefinitionRef> au sens du paragraphe 34(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-14">Loi sur les pêches</XRefExternal> et son rejet n’est pas permis au titre du paragraphe 36(4) de cette loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827394" lims:id="827394"><Label>b)</Label><Text>les effets environnementaux cumulatifs de l’activité combinés à ceux des activités passées ou en cours dans la zone de protection marine seraient tels que l’activité pourrait nuire à la biodiversité ou à la productivité biologique de la zone de protection marine ou entraîner la destruction de l’habitat de tout organisme marin vivant dans celle-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827395" lims:id="827395"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827396" lims:id="827396">Délai d’approbation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre rend sa décision à l’égard du plan d’activité au plus tard :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827397" lims:id="827397"><Label>a)</Label><Text>soixante jours après la date de sa réception;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827398" lims:id="827398"><Label>b)</Label><Text>si des modifications sont apportées au plan, soixante jours après la date de réception du plan modifié.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827399" lims:id="827399"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827400" lims:id="827400">Rapport d’activité</MarginalNote><Label>11</Label><Text>La personne dont le plan d’activité a été approuvé par le ministre fournit à ce dernier, dans les quatre-vingt-dix jours suivant le dernier jour de l’activité, un rapport contenant les renseignements et documents suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827401" lims:id="827401"><Label>a)</Label><Text>la liste des échantillons – type et quantité – et des données recueillis au cours de l’activité ainsi que les dates d’échantillonnage et les coordonnées géographiques des lieux où il a été effectué;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827402" lims:id="827402"><Label>b)</Label><Text>l’évaluation de l’efficacité des mesures prises pour surveiller, éviter, réduire et atténuer les effets environnementaux négatifs de l’activité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827403" lims:id="827403"><Label>c)</Label><Text>la description de tout incident survenu au cours de l’activité qui n’était pas prévu dans le plan d’activité, si cet incident peut avoir pour effet de perturber, d’endommager, de détruire ou de retirer de la zone de protection marine un organisme marin vivant ou toute partie de son habitat.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827404" lims:id="827404" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827405" lims:id="827405"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827406" lims:id="827406">Enregistrement</MarginalNote><Label>12</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur à la date de son enregistrement.</Text></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827407" lims:id="827407"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827408" lims:id="827408"><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(paragraphes 1(2) et 2(1))</OriginatingRef><TitleText>Zone de protection marine</TitleText></ScheduleFormHeading><ImageGroup lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827409" lims:id="827409" bilingual="yes" position="center" spanlanguages="yes" width="45pc"><AlternateText>L’annexe est une carte qui représente l’emplacement de la zone de protection marine du banc de Sainte-Anne. Elle contient aussi un tableau dans lequel figurent les coordonnées géographiques des points visés au paragraphe 2(1) du présent règlement qui délimitent la zone de protection marine.</AlternateText><Image source="SOR-2017-106img\SOR-2017-106_ef001.jpg" /></ImageGroup></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:lastAmendedDate="2017-06-02" lims:fid="827410" lims:id="827410"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827411" lims:id="827411"><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(paragraphe 1(2) et article 3)</OriginatingRef><TitleText>Zones de gestion</TitleText></ScheduleFormHeading><ImageGroup lims:inforce-start-date="2017-06-02" lims:fid="827412" lims:id="827412" bilingual="yes" position="center" spanlanguages="yes" width="40pc"><AlternateText>L’annexe est une carte qui représente l’emplacement des quatre zones de gestion comprises dans la zone de protection marine du banc de Sainte-Anne. Elle contient aussi un tableau dans lequel figurent les coordonnées géographiques des points visés à l’article 3 du présent règlement qui délimitent ces zones de gestion.</AlternateText><Image source="SOR-2017-106img\SOR-2017-106_ef002.png" /></ImageGroup></Schedule></Regulation>