<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2017-08-23" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2017-08-23" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811523" lims:id="811523" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811524" lims:id="811524"><InstrumentNumber>DORS/2015-3</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>1</MM><DD>5</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2017-08-23"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811526" lims:id="811526"><XRefExternal reference-type="act" link="C-7.8">LOI DE MISE EN OEUVRE DE L’ACCORD CANADA — NOUVELLE-ÉCOSSE SUR LES HYDROCARBURES EXTRACÔTIERS</XRefExternal><XRefExternal reference-type="act">LOI SUR LA SANTÉ ET LA SÉCURITÉ DANS LA ZONE EXTRACÔTIÈRE</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811527" lims:id="811527">Règlement transitoire sur les ouvrages en mer dans la zone extracôtière Canada – Nouvelle-Écosse</LongTitle></Identification><Body lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811528" lims:id="811528"><Heading lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811529" lims:id="811529" level="1"><TitleText>Définition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-01-05" lims:lastAmendedDate="2015-01-05" lims:fid="811530" lims:id="811530"><Label>1</Label><Text>Dans le présent règlement, <DefinedTermFr>zone dangereuse</DefinedTermFr> s’entend de l’espace classé comme étant dangereux en application du document RP 500 de l’American Petroleum Institute intitulé <XRefExternal reference-type="standard">Recommended Practice for Classification of Locations for Electrical Installations at Petroleum Facilities Classified</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>hazardous area</DefinedTermEn>)</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811531" lims:id="811531" level="1"><TitleText>Renvoi</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:lastAmendedDate="2017-08-23" lims:fid="811532" lims:id="811532"><Label>1.1</Label><Text>Dans le présent règlement, le renvoi à une norme constitue un renvoi à sa version la plus récente.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811534" lims:id="811534">DORS/2017-117, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811535" lims:id="811535" level="1"><TitleText>Équipement</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811536" lims:id="811536" level="2"><TitleText>Combinaisons d’immersion</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:lastAmendedDate="2017-08-23" lims:fid="811537" lims:id="811537"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811538" lims:id="811538"><Label>(1)</Label><Text>L’exploitant pourvoit de la manière ci-après le lieu de travail du nombre de combinaisons d’immersion précisé, lesquelles sont conformes à la norme CAN/CGSB-65.16 de l’Office des normes générales du Canada, intitulée <XRefExternal reference-type="standard">Combinaisons flottantes</XRefExternal> :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811539" lims:id="811539"><Label>a)</Label><Text>si le lieu est habité par les employés, un nombre de combinaisons — correspondant au double du nombre total de personnes à bord en même temps — arrimées de sorte qu’une combinaison soit accessible à proximité de chaque lit et que le reste des combinaisons soient réparties également entre les postes d’évacuation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811540" lims:id="811540"><Label>b)</Label><Text>si le lieu n’est pas habité par les employés, un nombre de combinaisons — correspondant au nombre total de personnes à bord en même temps — réparties également entre les postes d’évacuation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811541" lims:id="811541"><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, lorsque le lieu de travail est un navire géotechnique, sismologique ou de construction, les combinaisons d’immersion qui doivent s’y trouver au titre du paragraphe (1) sont conformes à la norme CAN/CGSB-65.16 de l’Office des normes générales du Canada, intitulée <XRefExternal reference-type="standard">Combinaisons flottantes</XRefExternal>, ou, à défaut, aux normes suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811542" lims:id="811542"><Label>a)</Label><Text>d’une part, les normes prévues dans le <XRefExternal reference-type="standard">Recueil international de règles relatives aux engins de sauvetage (LSA)</XRefExternal> et celles prévues dans la résolution MSC.81(70) de l’Organisation maritime internationale, intitulée <XRefExternal reference-type="standard">Recommandation révisée sur la mise à l’essai des engins de sauvetage</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811543" lims:id="811543"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, celles prévues à l’article 1.2.1 du chapitre I de la partie I et à l’article 15 de la partie II de la <XRefExternal reference-type="standard">Norme canadienne sur les engins de sauvetage — TP 14475</XRefExternal> publiée par Transports Canada.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811545" lims:id="811545">DORS/2017-117, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811546" lims:id="811546" level="2"><TitleText>Matériel de lutte contre l’incendie</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:lastAmendedDate="2017-08-23" lims:fid="811547" lims:id="811547"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811548" lims:id="811548"><Label>(1)</Label><Text>L’exploitant veille à ce que le lieu de travail soit pourvu, s’il est habité par les employés, d’au moins dix ensembles d’équipement de pompier comprenant chacun les articles ci-après et, s’il n’est pas habileté par les employés par au moins deux de ces ensembles :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811549" lims:id="811549"><Label>a)</Label><Text>des vêtements de protection, notamment des bottes et des gants, qui satisfont aux exigences suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811550" lims:id="811550"><Label>(i)</Label><Text>ils sont conformes aux exigences de la norme 1971 de la National Fire Protection Association intitulée <XRefExternal reference-type="standard">Standard on Protective Clothing for Structural Fire Fighting</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811551" lims:id="811551"><Label>(ii)</Label><Text>ils protègent la peau des brûlures causées par la chaleur rayonnant d’un incendie et par la vapeur,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811552" lims:id="811552"><Label>(iii)</Label><Text>leur surface extérieure est imperméable,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811553" lims:id="811553"><Label>(iv)</Label><Text>s’agissant des bottes, elles sont faites de caoutchouc ou d’un autre matériau non conducteur d’électricité,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811554" lims:id="811554"><Label>(v)</Label><Text>s’agissant des gants, ils sont conformes aux exigences de la norme de 1973 de la National Fire Protection Association intitulée <XRefExternal reference-type="standard">Standard on Gloves for Structural Fire Fighting</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811555" lims:id="811555"><Label>b)</Label><Text>un casque de pompier avec viseur conforme aux exigences de la norme NFPA 1971 de la <Language xml:lang="en">National Fire Protection Association</Language>, intitulée <XRefExternal reference-type="standard"><Language xml:lang="en">Standard on Protective Ensembles for Structural Fire Fighting and Proximity Fire Fighting</Language></XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811556" lims:id="811556"><Label>(2)</Label><Text>Outre le matériel de lutte contre les incendies exigé par le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement transitoire sur la santé et la sécurité au travail concernant les ouvrages en mer dans la zone extracôtière de la Nouvelle-Écosse</XRefExternal>, le lieu de travail est pourvu, s’il est habité par les employés, d’au moins quatre ensembles comprenant chacun les articles ci-après et, s’il n’est pas habité par les employés, d’au moins deux de ces ensembles :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811557" lims:id="811557"><Label>a)</Label><Text>un appareil respiratoire autonome qui satisfait aux exigences suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811558" lims:id="811558"><Label>(i)</Label><Text>il peut fonctionner pendant au moins trente minutes,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811559" lims:id="811559"><Label>(ii)</Label><Text>il est conforme aux exigences des normes CAN/CSA Z94.4 et Z180.1 de l’Association canadienne de normalisation (CSA), intitulées respectivement <XRefExternal reference-type="standard">Choix, utilisation et entretien des appareils de protection respiratoire</XRefExternal> et <XRefExternal reference-type="standard">Air comprimé respirable et systèmes connexes</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811560" lims:id="811560"><Label>(iii)</Label><Text>il est muni de deux bouteilles de rechange;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811561" lims:id="811561"><Label>b)</Label><Text>une lampe de sécurité électrique portative qui satisfait aux exigences suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811562" lims:id="811562"><Label>(i)</Label><Text>elle peut fonctionner dans les conditions prévues pour une zone dangereuse de classe I, division 1,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811563" lims:id="811563"><Label>(ii)</Label><Text>elle est alimentée par une batterie rechargeable ayant une durée d’au moins trois heures,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811564" lims:id="811564"><Label>(iii)</Label><Text>elle est facile à fixer aux vêtements du pompier à la taille ou plus haut;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811565" lims:id="811565"><Label>c)</Label><Text>une hache avec manche isolant et la ceinture correspondante;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811566" lims:id="811566"><Label>d)</Label><Text>un cordage de sécurité et de signalisation résistant au feu, une ceinture de sécurité et un harnais conformes aux exigences de la norme 1983 de la National Fire Protection Association intitulée <XRefExternal reference-type="standard">Standard on Fire Service Life Safety Rope, Harness, and Hardware</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811567" lims:id="811567"><Label>(3)</Label><Text>Toutefois, lorsque le lieu de travail est un navire géotechnique, sismologique ou de construction, il est pourvu d’au moins quatre ensembles de matériel de lutte contre l’ incendie conformes aux normes suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811568" lims:id="811568"><Label>a)</Label><Text>les normes prévues à la règle 10, chapitre II-2 de la Convention internationale de 1974 pour la sauvegarde de la vie humaine en mer (SOLAS) intitulée <XRefExternal reference-type="standard">Lutte contre l’incendie</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811569" lims:id="811569"><Label>b)</Label><Text>celles prévues dans le recueil de l’Organisation maritime internationale intitulé <XRefExternal reference-type="standard">Recueil international de règles applicables aux systèmes de protection contre l’incendie</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811570" lims:id="811570"><Label>c)</Label><Text>la directive du Conseil de l’Union européenne intitulée <XRefExternal reference-type="standard">Directive 96/98/CE — Équipements marins</XRefExternal>, telle qu’elle est reprise par le droit interne des pays membres.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811571" lims:id="811571"><Label>(4)</Label><Text>Les ensembles visés aux paragraphes (1) à (3) sont en état de servir et ils sont rangés dans un endroit facilement accessible, au moins un de ces ensembles étant facilement accessible à partir de l’hélipont.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-08-23" lims:fid="811573" lims:id="811573">DORS/2017-117, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body></Regulation>