<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925378" lims:id="925378" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925379" lims:id="925379"><InstrumentNumber>DORS/91-488</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1991</YYYY><MM>8</MM><DD>14</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925381" lims:id="925381"><XRefExternal reference-type="act" link="C-10.4">LOI SUR LES TRANSPORTS AU CANADA</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925382" lims:id="925382">Règlement sur la responsabilité à l’égard du transport ferroviaire des marchandises</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925383" lims:id="925383">Règlement concernant la mesure dans laquelle la responsabilité d’une compagnie de chemin de fer peut être limitée en ce qui concerne un transport de marchandises et fixant les conditions de cette limitation</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1991-1435 </OrderNumber><Date><YYYY>1991</YYYY><MM>8</MM><DD>13</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925384" lims:id="925384"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925385" lims:id="925385" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre des Transports et en vertu des paragraphes 27(2), 153(2) et de l’article 155 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1987 sur les transports nationaux</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_SOR-91-488_f_hq_6110">*</FootnoteRef>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil, d’approuver l’abrogation, par l’Office national des transports, du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les connaissements à ordre et nominatifs</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1218, et d’approuver en remplacement le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-91-488">Règlement concernant la mesure dans laquelle la responsabilité d’une compagnie de chemin de fer peut être limitée en ce qui concerne un transport de marchandises et fixant les conditions de cette limitation</XRefExternal>, ci-après, pris par l’Office national des transports.</Text><Footnote id="nbp_SOR-91-488_f_hq_6110" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>L.R., ch. 28 (3<Sup>e</Sup> suppl.)</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925386" lims:id="925386"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925387" lims:id="925387" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925388" lims:id="925388"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-91-488">Règlement sur la responsabilité à l’égard du transport ferroviaire des marchandises</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925389" lims:id="925389" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925390" lims:id="925390"><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925391" lims:id="925391" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="C-10.4">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925392" lims:id="925392" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>transporteur</DefinedTermFr> Compagnie de chemin de fer qui se livre au transport de marchandises. (<DefinedTermEn>carrier</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925393" lims:id="925393" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>transporteur initial</DefinedTermFr> Le transporteur qui prend possession des marchandises au point d’origine. (<DefinedTermEn>originating carrier</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925394" lims:id="925394" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>transporteur livreur</DefinedTermFr> Le transporteur qui livre les marchandises au point de destination. (<DefinedTermEn>delivering carrier</DefinedTermEn>)</Text></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925396" lims:id="925396">DORS/98-197, art. 11</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925397" lims:id="925397"><Label>3</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/93-253, art. 2]</Repealed></Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925398" lims:id="925398" level="1"><TitleText>Responsabilité du transporteur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925399" lims:id="925399"><Label>4</Label><Text>Sous réserve des articles 8 et 15, pour l’application du paragraphe 137(2) de la Loi, le transporteur est responsable, quant aux marchandises qui sont en sa possession, des pertes, des dommages et des retards de transport subis par celles-ci, sauf dans les cas où cette responsabilité est limitée par le présent règlement.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925401" lims:id="925401">DORS/98-197, art. 12</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925402" lims:id="925402"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925403" lims:id="925403"><Label>(1)</Label><Text>Le transporteur n’est pas responsable des pertes, des dommages et des retards de transport subis par les marchandises qui sont attribuables à l’une des causes suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925404" lims:id="925404"><Label>a)</Label><Text>cas de force majeure;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925405" lims:id="925405"><Label>b)</Label><Text>guerre ou insurrection;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925406" lims:id="925406"><Label>c)</Label><Text>émeute, grève ou lock-out;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925407" lims:id="925407"><Label>d)</Label><Text>défectuosité des marchandises;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925408" lims:id="925408"><Label>e)</Label><Text>acte, omission ou négligence de l’expéditeur ou du propriétaire des marchandises;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925409" lims:id="925409"><Label>f)</Label><Text>application d’une loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925410" lims:id="925410"><Label>g)</Label><Text>mise en quarantaine.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925411" lims:id="925411"><Label>(2)</Label><Text>Le transporteur n’est pas responsable, quant aux marchandises :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925412" lims:id="925412"><Label>a)</Label><Text>des écarts dans le poids des grains, des semences ou d’autres produits causés par la freinte en cours de transport;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925413" lims:id="925413"><Label>b)</Label><Text>des écarts dans le poids du grain mesuré aux silos non exploités par le transporteur, à moins que les balances utilisées à cette fin ne fassent l’objet d’un certificat délivré en vertu du paragraphe 19(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="W-6">Loi sur les poids et mesures</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925414" lims:id="925414"><Label>(3)</Label><Text>Lorsque le factage des marchandises n’est pas effectué par le transporteur et que la personne qui est autorisée à recevoir les marchandises a reçu du transporteur, sous forme imprimée ou électronique, l’avis d’arrivée des marchandises, la responsabilité du transporteur pour les pertes, les dommages et les retards de transport subis par les marchandises est celle d’un entreposeur, advenant qu’un incendie mettant en cause les marchandises survienne au point de destination ou au port d’exportation :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925415" lims:id="925415"><Label>a)</Label><Text>sous réserve de l’alinéa b), plus de 48 heures, jours fériés exclus, après l’arrivée des marchandises;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925416" lims:id="925416"><Label>b)</Label><Text>plus de 72 heures, jours fériés exclus, après l’arrivée des marchandises s’il s’agit de marchandises importées mais non dédouanées conformément à la <XRefExternal reference-type="act" link="C-52.6">Loi sur les douanes</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925417" lims:id="925417"><Label>(4)</Label><Text>Lorsque les marchandises sont transportées, entreposées ou retenues dans des wagons ouverts suivant l’usage général ou à la demande de l’expéditeur, le transporteur est uniquement responsable des pertes, des dommages et des retards de transport subis par les marchandises qui sont attribuables à sa négligence. Toutefois, si les marchandises sont perdues ou endommagées dans un incendie, la responsabilité du transporteur est la même que si les marchandises avaient été transportées dans des wagons couverts.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925418" lims:id="925418"><Label>(5)</Label><Text>Il incombe au transporteur de prouver l’absence de négligence de sa part dans le cas visé au paragraphe (4).</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925419" lims:id="925419" level="1"><TitleText>Avis de perte, de dommages ou de retard</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925420" lims:id="925420"><Label>6</Label><Text>Le transporteur n’est responsable de la perte de marchandises que si un avis de la perte, sous forme imprimée ou électronique, est reçu par le transporteur initial ou le transporteur livreur dans les quatre mois qui suivent l’expiration d’un délai raisonnable pour la livraison des marchandises, et il n’est responsable des dommages ou d’un retard de transport subis par les marchandises que si un avis des dommages ou du retard, sous forme imprimée ou électronique, est reçu par le transporteur initial ou le transporteur livreur dans les quatre mois qui suivent la livraison des marchandises.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925421" lims:id="925421" level="1"><TitleText>Arrêts en cours de route</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925422" lims:id="925422"><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925423" lims:id="925423"><Label>(1)</Label><Text>Sauf en cas de négligence de sa part, le transporteur n’est pas responsable des pertes, des dommages et des retards de transport subis par les marchandises qui se produisent pendant que les marchandises sont arrêtées et retenues en cours de route à la demande d’une personne autorisée.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925424" lims:id="925424"><Label>(2)</Label><Text>Il incombe au transporteur de prouver l’absence de négligence de sa part dans le cas visé au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925425" lims:id="925425" level="1"><TitleText>Responsabilité du transporteur initial</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925426" lims:id="925426"><Label>8</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925427" lims:id="925427"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le transport des marchandises est effectué par plus d’un transporteur, le transporteur initial est responsable des pertes, des dommages et des retards de transport subis par les marchandises pendant qu’elles sont en la possession des autres transporteurs à qui elles sont livrées.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925428" lims:id="925428"><Label>(2)</Label><Text>Il incombe au transporteur initial de prouver que les pertes, les dommages et les retards subis par les marchandises ne sont pas attribuables à des actes, à des omissions ou à la négligence des autres transporteurs à qui les marchandises sont livrées.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925429" lims:id="925429"><Label>(3)</Label><Text>Le transporteur initial peut récupérer auprès des autres transporteurs visés au paragraphe (1) le montant qu’il a payé pour les pertes ou les dommages subis par les marchandises pendant qu’elles étaient en leur possession.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925430" lims:id="925430"><Label>(4)</Label><Text>Le présent article n’a pas pour effet de porter atteinte au droit de recours ou de poursuite qu’une personne peut exercer à l’encontre d’un transporteur.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925432" lims:id="925432">DORS/93-253, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925433" lims:id="925433"><Label>9</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/93-253, art. 2]</Repealed></Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925434" lims:id="925434" level="1"><TitleText>Itinéraire</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925435" lims:id="925435"><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925436" lims:id="925436"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le transporteur, en cas de nécessité — notamment un accident ou une catastrophe naturelle —, change l’itinéraire des marchandises transportées par rail de façon que leur transport s’effectue par eau, sa responsabilité pour les pertes et les dommages subis par les marchandises est la même que si celles-ci avaient été transportées par rail.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925437" lims:id="925437"><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), lorsque l’itinéraire établi par le transporteur pour le transport des marchandises se fait en partie par rail et en partie par eau, le transport par eau des marchandises est assujetti aux obligations, aux limitations et aux exemptions prévues par les lois régissant le transport par eau de marchandises, en plus des dispositions du présent règlement qui sont compatibles avec ces lois.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925438" lims:id="925438"><Label>(3)</Label><Text>Le transporteur visé au paragraphe (2) n’est pas responsable des pertes, des dommages et des retards de transport subis par les marchandises qui sont attribuables à l’une des causes suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925439" lims:id="925439"><Label>a)</Label><Text>périls naturels des étendues d’eau;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925440" lims:id="925440"><Label>b)</Label><Text>explosions, éclatement de chaudières ou rupture d’arbres du navire transportant les marchandises, qui ne résultent pas de la négligence du transporteur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925441" lims:id="925441"><Label>c)</Label><Text>défauts cachés dans la coque, les machines ou le gréement du navire transportant les marchandises;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925442" lims:id="925442"><Label>d)</Label><Text>collisions, naufrages ou autres accidents de navigation auxquels est mêlé le navire transportant les marchandises;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925443" lims:id="925443"><Label>e)</Label><Text>prolongation du voyage du navire transportant les marchandises.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925444" lims:id="925444"><Label>(4)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (2), le transport de marchandises par eau exclut le transport par allège ou traversier sur les rivières, sur les lacs ou à l’intérieur d’un port.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925446" lims:id="925446">DORS/93-253, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925447" lims:id="925447" level="1"><TitleText>Évaluation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925448" lims:id="925448"><Label>11</Label><Text>Le montant des pertes ou des dommages dont le transporteur est responsable quant aux marchandises transportées correspond à la moindre de la valeur des marchandises au lieu et au moment de l’expédition, y compris le fret et autres frais payés ayant une incidence sur cette valeur et les droits de douane payés ou payables et non remboursables ou :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925449" lims:id="925449"><Label>a)</Label><Text>soit la valeur indiquée par écrit par l’expéditeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925450" lims:id="925450"><Label>b)</Label><Text>soit la valeur dont ont convenu le transporteur et l’expéditeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925451" lims:id="925451"><Label>c)</Label><Text>soit la valeur qui a été déterminée d’après le classement tarifaire des marchandises sur lequel est fondé le prix du transport.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925452" lims:id="925452" level="1"><TitleText>Risques du propriétaire ou de l’expéditeur des marchandises</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925453" lims:id="925453"><Label>12</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925454" lims:id="925454"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque, par suite de la classification ou en raison d’un tarif réduit spécial, les marchandises sont transportées aux risques du propriétaire ou de l’expéditeur, les risques qu’assume le transporteur se limitent aux risques inhérents au transport des marchandises et le transporteur n’est responsable que des pertes, des dommages et des retards de transport qui sont attribuables à sa négligence.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925455" lims:id="925455"><Label>(2)</Label><Text>Il incombe au transporteur de prouver l’absence de négligence de sa part dans le cas visé au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925456" lims:id="925456" level="1"><TitleText>Marchandises non livrées</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925457" lims:id="925457"><Label>13</Label><Text>Lorsque la personne qui est autorisée à recevoir des marchandises reçoit du transporteur, sous forme imprimée ou électronique, un avis lui demandant d’enlever les marchandises et qu’elle ne les enlève pas dans les 72 heures après réception de l’avis, dans le cas de marchandises importées mais non dédouanées en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-52.6">Loi sur les douanes</XRefExternal>, ou dans les 48 heures dans tout autre cas, jours fériés exclus :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925458" lims:id="925458"><Label>a)</Label><Text>si les marchandises sont gardées dans un wagon, une gare, un lieu de livraison ou un entrepôt du transporteur, la responsabilité de celui-ci pour les pertes, les dommages et les retards subis par les marchandises est celle d’un entreposeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925459" lims:id="925459"><Label>b)</Label><Text>si les marchandises sont dans un entrepôt public ou licencié aux frais et risques du propriétaire après que l’avis d’enlèvement a été donné, le transporteur n’est pas responsable des pertes, des dommages et des retards subis par les marchandises.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925460" lims:id="925460" level="1"><TitleText>Transporteur non représenté par un agent</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925461" lims:id="925461"><Label>14</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925462" lims:id="925462"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque les marchandises sont transportées par wagons complets à partir d’un embranchement particulier, d’une gare, d’un quai ou d’un lieu d’embarquement où il n’y a pas d’agent du transporteur, la responsabilité des marchandises incombe au propriétaire jusqu’à ce que le transporteur déplace les wagons de l’embranchement particulier, de la gare, du quai ou du lieu d’embarquement, après quoi elle incombe au transporteur.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925463" lims:id="925463"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque les marchandises sont transportées par wagons complets à destination d’un embranchement particulier, d’une gare, d’un quai ou d’un lieu d’embarquement où il n’y a pas d’agent du transporteur, la responsabilité des marchandises incombe au transporteur jusqu’à ce que les wagons arrivent sur la voie de service de l’embranchement particulier, de la gare, du quai ou du lieu d’embarquement.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925465" lims:id="925465">DORS/93-253, art. 2(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925466" lims:id="925466" level="1"><TitleText>Marchandises de grande valeur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925467" lims:id="925467"><Label>15</Label><Text>Le transporteur n’est pas responsable des pertes et des dommages subis par les marchandises de grande valeur qu’il transporte lorsque l’expéditeur n’a pas, avant l’expédition des marchandises, divulgué par écrit la valeur de celles-ci au transporteur ou à son agent.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925468" lims:id="925468" level="1"><TitleText>Marchandises dangereuses</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="925469" lims:id="925469"><Label>16</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925470" lims:id="925470"><Label>(1)</Label><Text>Le transporteur n’est pas responsable des pertes ou des dommages causés par la présence d’explosifs ou d’autres marchandises dangereuses qu’il transporte, lorsque l’expéditeur n’a pas avant l’expédition des marchandises, divulgué par écrit la nature de celles-ci au transporteur ou à son agent.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925471" lims:id="925471"><Label>(2)</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/93-253, art. 2]</Repealed></Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="925473" lims:id="925473">DORS/93-253, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body></Regulation>