<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2018-09-23" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2018-09-23" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846656" lims:id="846656" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846657" lims:id="846657"><InstrumentNumber>DORS/2018-57</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2018</YYYY><MM>3</MM><DD>27</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2018-03-27"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846659" lims:id="846659"><XRefExternal reference-type="act" link="C-3">LOI SUR LA SOCIÉTÉ D’ASSURANCE-DÉPÔTS DU CANADA</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846660" lims:id="846660">Règlement sur la conversion aux fins de recapitalisation interne des banques</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2018-336</OrderNumber><Date><YYYY>2018</YYYY><MM>3</MM><DD>26</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846661" lims:id="846661"><Provision lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846662" lims:id="846662" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et en vertu du paragraphe 39.2(10)<FootnoteRef idref="nbp_81000-2-2854-V2_hq_17752">a</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_81000-2-2854-V2_hq_17753">b</FootnoteRef>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2018-57">Règlement sur la conversion aux fins de recapitalisation interne des banques</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_81000-2-2854-V2_hq_17752" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2016, ch. 7, par. 139(4)</Text></Footnote><Footnote id="nbp_81000-2-2854-V2_hq_17753" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.R., ch. C-3</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846663" lims:id="846663"><Heading lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846664" lims:id="846664" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:lastAmendedDate="2018-09-23" lims:fid="846665" lims:id="846665"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846666" lims:id="846666">Définitions</MarginalNote><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846667" lims:id="846667"><Text><DefinedTermFr>fonds propres d’urgence en cas de non-viabilité</DefinedTermFr> Actions ou éléments du passif d’une institution fédérale membre qui peuvent, conformément à leurs modalités et par suite d’une annonce publique faite par le surintendant ou par Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province quant à la viabilité de cette institution, être convertis en actions ordinaires de celle-ci. (<DefinedTermEn>non-viability contingent capital</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846668" lims:id="846668"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846669" lims:id="846669"><Text><DefinedTermFr>titre de créance</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>debt obligation</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846670" lims:id="846670"><Text><DefinedTermFr>titre secondaire</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>subordinated indebtedness</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846671" lims:id="846671" level="1"><TitleText>Actions et éléments du passif</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:lastAmendedDate="2018-09-23" lims:fid="846672" lims:id="846672"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846673" lims:id="846673">Actions et éléments du passif visés</MarginalNote><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846674" lims:id="846674"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) à (7), sont des actions et des éléments du passif visés pour l’application du paragraphe 39.2(2.3) de la Loi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846675" lims:id="846675"><Label>a)</Label><Text>tout titre de créance, autre qu’un titre secondaire, émis par une banque d’importance systémique nationale qui, à la fois :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846676" lims:id="846676"><Label>(i)</Label><Text>est perpétuel ou comporte soit un terme initial ou modifié de plus de quatre cents jours, soit une ou plusieurs options explicites ou intégrées qui le doteraient d’un terme supérieur à quatre cents jours à compter de sa date d’émission si l’option était exercée par l’émetteur ou en son nom, soit une option explicite ou intégrée qui, en soi, le doterait, si l’option était exercée par le détenteur ou en son nom, d’un terme supérieur à quatre cents jours à compter de la date où il serait arrivé à échéance en l’absence de l’exercice de cette option,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846677" lims:id="846677"><Label>(ii)</Label><Text>n’est pas garanti, ou ne l’est qu’en partie, au moment de l’émission,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846678" lims:id="846678"><Label>(iii)</Label><Text>porte un numéro d’immatriculation des valeurs mobilières (numéro CUSIP), un numéro international d’identification des valeurs mobilières (ISIN) ou une désignation semblable destinée à identifier une valeur mobilière précise afin d’en faciliter l’échange et le règlement;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846679" lims:id="846679"><Label>b)</Label><Text>toute action et tout titre secondaire qui sont émis par une banque d’importance systémique nationale et qui ne sont ni des actions ordinaires ni des fonds propres d’urgence en cas de non-viabilité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846680" lims:id="846680"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846681" lims:id="846681">Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que la mention d’un titre de créance ou d’un titre secondaire au présent article vaut mention de tout titre de créance ou titre secondaire qui est exigible mais qui demeure impayé à la date de la prise d’un décret au titre de l’alinéa 39.13(1)d) de la Loi ou qui devient exigible après cette date.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846682" lims:id="846682"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846683" lims:id="846683">Conditions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les actions et les éléments du passif ne sont visés que :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846684" lims:id="846684"><Label>a)</Label><Text>s’ils sont émis à la date d’entrée en vigueur du présent règlement ou après cette date;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846685" lims:id="846685"><Label>b)</Label><Text>dans le cas des éléments du passif émis avant la date d’entrée en vigueur du présent règlement, si, à cette date ou après celle-ci, leurs modalités sont modifiées pour en proroger le terme à courir ou en augmenter le principal.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846686" lims:id="846686"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846687" lims:id="846687">Garantie partielle</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans le cas où un titre de créance, autre qu’un titre secondaire, n’est qu’en partie garanti lors de son émission, seule la partie du principal, majoré des intérêts courus et impayés, qui dépasse la valeur de la garantie calculée au moment de l’émission constitue l’élément du passif visé.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846688" lims:id="846688"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846689" lims:id="846689">Exclusions</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les éléments ci-après, ainsi que les créances qui en découlent, ne sont ni des actions ni des éléments du passif visés :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846690" lims:id="846690"><Label>a)</Label><Text>les <DefinitionRef>obligations sécurisées</DefinitionRef>, au sens de l’article 21.5 de la <XRefExternal reference-type="act" link="N-11">Loi nationale sur l’habitation</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846691" lims:id="846691"><Label>b)</Label><Text>les <DefinitionRef>contrats financiers admissibles</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 39.15(9) de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846692" lims:id="846692"><Label>c)</Label><Text>les obligations structurées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846693" lims:id="846693"><Label>d)</Label><Text>les privilèges de conversion ou d’échange convertibles en tout temps en actions;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846694" lims:id="846694"><Label>e)</Label><Text>les options ou droits d’acquérir les actions ou les privilèges visés à l’alinéa d);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846695" lims:id="846695"><Label>f)</Label><Text>les actions d’une série créée avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 2013 émises à la suite de l’exercice d’un privilège de conversion aux termes des modalités d’une autre série d’actions créée avant la même date.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846696" lims:id="846696"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846697" lims:id="846697">Obligation structurée</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa (5)c), est une obligation structurée le titre de créance, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846698" lims:id="846698"><Label>a)</Label><Text>qui prévoit que l’échéance stipulée de la créance ou qu’une obligation de paiement de l’émetteur est déterminée, en tout ou en partie, en fonction d’un indice ou d’une valeur de référence, notamment :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846699" lims:id="846699"><Label>(i)</Label><Text>le rendement ou la valeur d’une entité ou d’un élément d’actif,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846700" lims:id="846700"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur marchande d’une valeur mobilière, d’une denrée, d’un fonds de placement ou d’un instrument financier,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846701" lims:id="846701"><Label>(iii)</Label><Text>un taux d’intérêt,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846702" lims:id="846702"><Label>(iv)</Label><Text>le taux de change applicable entre deux devises;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846703" lims:id="846703"><Label>b)</Label><Text>qui est autrement assorti d’un instrument dérivé intégré ou d’une caractéristique semblable.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846704" lims:id="846704"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846705" lims:id="846705">Exception — obligation structurée</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Malgré le paragraphe (6), n’est pas une obligation structurée le titre de créance :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846706" lims:id="846706"><Label>a)</Label><Text>qui prévoit que l’échéance stipulée de la créance ou qu’une obligation de paiement de l’émetteur est déterminée, entièrement ou principalement, en fonction du rendement d’une valeur mobilière de l’émetteur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846707" lims:id="846707"><Label>b)</Label><Text>dont, à la fois :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846708" lims:id="846708"><Label>(i)</Label><Text>le rendement indiqué est déterminé par un taux d’intérêt fixe ou flottant, ou par un écart fixe supérieur ou inférieur à un tel taux, que le rendement soit ou non assujetti à un taux d’intérêt minimal, ou que le taux change ou non entre fixe et flottant,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846709" lims:id="846709"><Label>(ii)</Label><Text>aucune autre modalité n’a d’effet sur l’échéance stipulée ou sur le rendement de la créance, à l’exception du droit de rachat de l’émetteur ou du droit du détenteur ou de l’émetteur de proroger l’échéance du titre de créance,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846710" lims:id="846710"><Label>(iii)</Label><Text>le paiement s’effectue en espèces.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846711" lims:id="846711" level="1"><TitleText>Conditions de conversion</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:lastAmendedDate="2018-09-23" lims:fid="846712" lims:id="846712"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846713" lims:id="846713">Définition de <DefinitionRef>conversion</DefinitionRef></MarginalNote><Label>3</Label><Text>Pour l’application des articles 4 et 5, <DefinedTermFr>conversion</DefinedTermFr> s’entend :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846714" lims:id="846714"><Label>a)</Label><Text>à l’égard de fonds propres d’urgence en cas de non-viabilité, de la conversion d’actions ou d’éléments du passif conformément à leurs modalités;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846715" lims:id="846715"><Label>b)</Label><Text>à l’égard de toute autre action ou de tout autre élément du passif, d’une conversion effectuée au titre du paragraphe 39.2(2.3) de la Loi.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:lastAmendedDate="2018-09-23" lims:fid="846716" lims:id="846716"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846717" lims:id="846717">Étendue de la conversion</MarginalNote><Label>4</Label><Text>Dans l’exercice de son pouvoir de conversion, la Société tient compte de l’exigence relative au maintien d’un capital suffisant prévue au paragraphe 485(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal>.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:lastAmendedDate="2018-09-23" lims:fid="846718" lims:id="846718"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846719" lims:id="846719">Ordre de conversion</MarginalNote><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846720" lims:id="846720"><Label>(1)</Label><Text>La Société fait de son mieux pour que les actions et les éléments du passif visés ne soient convertis qu’après la conversion de l’ensemble des actions ou des éléments du passif visés de rang inférieur et des fonds propres d’urgence en cas de non-viabilité de rang inférieur, ou en même temps que celle-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846721" lims:id="846721"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846722" lims:id="846722">Proportionnalité — rang égal</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Société fait de son mieux pour que la portion convertie de la part de liquidation des actions visées, ou la portion convertie du principal, majoré des intérêts courus et impayés, des éléments du passif visés, soit convertie dans les mêmes proportions de conversion que tous les éléments du passif ou actions visés de rang égal qui sont convertis au cours de la même période de restructuration.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846723" lims:id="846723"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846724" lims:id="846724">Priorité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lors d’une conversion effectuée au titre du paragraphe 39.2(2.3) de la Loi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846725" lims:id="846725"><Label>a)</Label><Text>le détenteur d’actions ou d’éléments du passif visés reçoit un nombre d’actions ordinaires — par dollar de la portion convertie de la part de liquidation de ses actions ou de la portion convertie du principal, majoré des intérêts courus et impayés, de ses éléments du passif, selon le cas — plus élevé que celui que reçoit le détenteur soit d’actions ou d’éléments du passif visés de rang inférieur, soit de fonds propres d’urgence en cas de non-viabilité de rang inférieur, qui sont convertis au cours de la même période de restructuration;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846726" lims:id="846726"><Label>b)</Label><Text>le détenteur d’actions ou d’éléments du passif visés qui sont de rang égal et qui sont convertis au cours de la même période de restructuration reçoit le même nombre d’actions ordinaires par dollar de la portion convertie de la part de liquidation de ses actions ou de la portion convertie du principal, majoré des intérêts courus et impayés, de ses éléments du passif, selon le cas;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846727" lims:id="846727"><Label>c)</Label><Text>le détenteur d’actions ou d’éléments du passif visés reçoit un nombre d’actions ordinaires — par dollar de la portion convertie de la part de liquidation de ses actions ou de la portion convertie du principal, majoré des intérêts courus et impayés, de ses éléments du passif, selon le cas — égal au plus grand nombre d’actions ordinaires reçues, par dollar de fonds propres d’urgence en cas de non-viabilité, par tout détenteur de tels fonds lorsque ceux-ci, alors qu’ils sont du même rang que les actions ou les éléments du passif visés, sont convertis au cours de la même période de restructuration.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846728" lims:id="846728"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846729" lims:id="846729">Rang</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Au présent article, une action ou un élément du passif d’une institution fédérale membre est :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846730" lims:id="846730"><Label>a)</Label><Text>de rang inférieur par rapport à une autre action ou à un autre élément du passif de l’institution si, advenant la liquidation de celle-ci, l’action ou l’élément du passif prend rang, quant aux droits de paiement, après l’autre action ou l’autre élément du passif;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846731" lims:id="846731"><Label>b)</Label><Text>de rang égal par rapport à une autre action ou à un autre élément du passif de l’institution si, advenant la liquidation de celle-ci, l’action ou l’élément du passif prend le même rang, quant aux droits de paiement, que l’autre action ou l’autre élément du passif.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846732" lims:id="846732"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-09-23" lims:fid="846733" lims:id="846733">Définition de <DefinitionRef>part de liquidation</DefinitionRef></MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>part de liquidation</DefinedTermFr> s’entend de la somme à laquelle a droit le détenteur d’une action d’une institution fédérale membre en cas de liquidation de celle-ci, dont le paiement prend rang avant celui de toute somme due au détenteur d’actions de rang inférieur.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846734" lims:id="846734" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:lastAmendedDate="2018-03-27" lims:fid="846735" lims:id="846735"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2018-03-27" lims:fid="846736" lims:id="846736">Cent quatre-vingts jours après l’enregistrement</MarginalNote><Label><FootnoteRef idref="fn_IndBBA8_hq_21769">*</FootnoteRef>6</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur le cent quatre-vingtième jour suivant la date de son enregistrement.</Text><Footnote id="fn_IndBBA8_hq_21769" placement="section" status="editorial"><Label>*</Label><Text>[Note : Règlement en vigueur le 23 septembre 2018.]</Text></Footnote></Section></Body></Regulation>