<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931645" lims:id="931645" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931646" lims:id="931646"><InstrumentNumber>DORS/92-278</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1992</YYYY><MM>5</MM><DD>14</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931648" lims:id="931648"><XRefExternal reference-type="act" link="C-41.01">LOI SUR LES ASSOCIATIONS COOPÉRATIVES DE CRÉDIT</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931649" lims:id="931649">Règlement sur les restrictions applicables au commerce des valeurs mobilières (associations coopératives de crédit)</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931650" lims:id="931650">Règlement concernant les restrictions applicables aux associations quant au commerce des valeurs mobilières au Canada</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1992-1033 </OrderNumber><Date><YYYY>1992</YYYY><MM>5</MM><DD>14</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931651" lims:id="931651"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931652" lims:id="931652" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et en vertu de l’article 380 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-41.01">Loi sur les associations coopératives de crédit</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_1f">*</FootnoteRef>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil de prendre, à compter du 1<Sup>er</Sup> juin 1992, le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-92-278">Règlement concernant les restrictions applicables aux associations quant au commerce des valeurs mobilières au Canada</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_1f" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>L.C. 1991, ch. 48</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931653" lims:id="931653"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931654" lims:id="931654" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="931655" lims:id="931655"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-92-278">Règlement sur les restrictions applicables au commerce des valeurs mobilières (associations coopératives de crédit)</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931656" lims:id="931656" level="1"><TitleText>Restrictions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="931657" lims:id="931657"><Label>2</Label><Text>Il est interdit à toute association d’exercer au Canada l’une ou l’autre des activités suivantes dans le cadre du commerce des valeurs mobilières :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931658" lims:id="931658"><Label>a)</Label><Text>le placement primaire d’actions ou de titres de participation ou des bons de souscription correspondants;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931659" lims:id="931659"><Label>b)</Label><Text>l’échange, sur le marché secondaire, d’actions ou de titres de participation ou des bons de souscription correspondants;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931660" lims:id="931660"><Label>c)</Label><Text>le placement primaire des titres de créance d’une personne morale ou des bons de souscription correspondants;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931661" lims:id="931661"><Label>d)</Label><Text>l’exercice de la fonction d’agent de placement dans le placement de fonds mutuels.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931663" lims:id="931663">DORS/92-363, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="931664" lims:id="931664"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931665" lims:id="931665"><Label>(1)</Label><Text>L’article 2 n’a pas pour effet d’empêcher l’association de faire le commerce des valeurs mobilières pour son propre compte ou pour les besoins d’un compte qu’elle administre, ou de fournir des services de conseil en placement et de gestion de portefeuille.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931666" lims:id="931666"><Label>(2)</Label><Text>L’article 2 n’a pas pour effet d’empêcher l’association d’exercer les activités suivantes dans le cadre du commerce des valeurs mobilières :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931667" lims:id="931667"><Label>a)</Label><Text>le placement primaire des titres de créance ou des bons de souscription correspondants, délivrés ou garantis par :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931668" lims:id="931668"><Label>(i)</Label><Text>soit le gouvernement du Canada, un gouvernement provincial, une municipalité ou un de leurs organismes,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931669" lims:id="931669"><Label>(ii)</Label><Text>soit une personne morale qui est une entreprise de services publics appartenant directement ou indirectement à un gouvernement ou à une municipalité visé au sous-alinéa (i),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931670" lims:id="931670"><Label>(iii)</Label><Text>soit le gouvernement d’un pays étranger ou d’une subdivision politique ou un de leurs organismes,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931671" lims:id="931671"><Label>(iv)</Label><Text>soit un organisme international dont le Canada est membre, notamment un organisme international membre du Groupe de la Banque Mondiale, la Banque interaméricaine de développement, la Banque asiatique de développement, la Banque de développement des Caraïbes et la Banque européenne pour la reconstruction et le développement et toute autre banque internationale régionale;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931672" lims:id="931672"><Label>b)</Label><Text>le placement primaire des titres de créance ou des bons de souscription correspondants, qui sont des titres du marché monétaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931673" lims:id="931673"><Label>c)</Label><Text>le placement primaire des titres de créance ou des bons de souscription correspondants de l’association ou d’une entité faisant partie du même groupe que l’association, qui sont garantis par l’association;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931674" lims:id="931674"><Label>d)</Label><Text>le placement primaire des actions ou des titres de participation de l’association ou des bons de souscription correspondants;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931675" lims:id="931675"><Label>e)</Label><Text>la participation non sollicitée à des échanges, sur le marché secondaire, d’actions ou de titres de participation ou des bons de souscription correspondants, dans le cas où ces échanges sont effectués par l’intermédiaire d’un courtier enregistré conformément à une loi provinciale sur les valeurs mobilières ou à une loi fédérale ou étrangère;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931676" lims:id="931676"><Label>f)</Label><Text>l’exercice de la fonction d’agent de placement de fonds mutuels dans le cas où les activités ont trait aux comptes de régimes de pension, de régimes de participation différée aux bénéfices, de régimes de retraite ou d’autres régimes semblables d’accumulation de capital, parrainés par des personnes morales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931677" lims:id="931677"><Label>g)</Label><Text>l’exercice de la fonction de membre d’un syndicat de placement dans la prise ferme de valeurs mobilières émises par une personne morale autre que l’association;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931678" lims:id="931678"><Label>h)</Label><Text>la souscription privée de valeurs mobilières selon des modalités identiques ou semblables à celles qui régissent la participation d’un membre d’un syndicat de placement à une prise ferme;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931679" lims:id="931679"><Label>i)</Label><Text>le placement primaire des titres de créance ou des bons de souscription correspondants relatifs à des prêts consentis par un consortium ou un syndicat financier, y compris des titres émis sous forme de créances valorisées.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="931681" lims:id="931681">DORS/92-363, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body></Regulation>