<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861219" lims:id="861219" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861220" lims:id="861220"><InstrumentNumber>DORS/82-1015</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1982</YYYY><MM>11</MM><DD>19</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861222" lims:id="861222"><XRefExternal reference-type="act" link="R-4.2">LOI SUR LA SÉCURITÉ FERROVIAIRE</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861223" lims:id="861223">Règlement sur la prévention des étincelles électriques sur les chemins de fer</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861224" lims:id="861224">Règlement concernant la prévention des étincelles électriques pouvant engendrer un incendie pendant le transbordement de liquides inflammables ou de gaz comprimés inflammables entre des wagons du matériel roulant et des installations fixes de stockage en vrac</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861225" lims:id="861225"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861226" lims:id="861226" format-ref="centered"><Text>C.C.T. 1982-8 RAIL</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861227" lims:id="861227" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En vertu de l’article 46 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi nationale sur les transports</XRefExternal> et de l’article 227 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les chemins de fer</XRefExternal>, la Commission canadienne des transports abroge le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur la prévention des étincelles électriques</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1181, et établit en remplacement le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-82-1015">Règlement concernant la prévention des étincelles électriques pouvant engendrer un incendie pendant le transbordement de liquides inflammables ou de gaz comprimés inflammables entre des wagons du matériel roulant et des installations fixes de stockage en vrac</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861228" lims:id="861228" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le 16 novembre 1982</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861229" lims:id="861229"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861230" lims:id="861230" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="861231" lims:id="861231"><Label>1</Label><Text>Le présent règlement peut être cité sous le titre : <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-82-1015">Règlement sur la prévention des étincelles électriques sur les chemins de fer</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861232" lims:id="861232" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="861233" lims:id="861233"><Label>2</Label><Text>Dans le présent règlement,</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861234" lims:id="861234" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>compagnie de chemin de fer</DefinedTermFr> désigne une compagnie de chemin de fer qui relève de la Commission canadienne des transports; (<DefinedTermEn>railway company</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861235" lims:id="861235" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>gaz comprimé inflammable</DefinedTermFr> désigne tout produit, matière ou mélange</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861236" lims:id="861236"><Label>a)</Label><Text>qui a une température critique inférieure à 50 °C, une pression de vapeur absolue supérieure à 295 kPa à 50 °C ou qui, dans un récipient sous pression a une pression absolue supérieure à 275 kPa à 21,1 °C ou à 716 kPa à 54,4 °C, et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861237" lims:id="861237"><Label>b)</Label><Text>qui est inflammable dans un mélange d’au plus 13 pour cent, par volume, de gaz dans l’air à la température et à la pression atmosphérique normale, ou qui possède un intervalle d’inflammabilité supérieur à 12 pour cent, quelle que soit la limite inférieure; (<DefinedTermEn>compressed flammable gas</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861238" lims:id="861238" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>intervalle d’inflammabilité</DefinedTermFr> désigne l’écart entre les pourcentages de volume minimum et maximum d’un produit, d’une matière ou d’un mélange qui, mélangé à l’air, forme un gaz comprimé inflammable; (<DefinedTermEn>flammable range</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861239" lims:id="861239" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>liquide inflammable</DefinedTermFr> désigne tout liquide qui dégage des vapeurs inflammables à une température égale ou inférieure à 61 °C en vase clos; (<DefinedTermEn>flammable liquid</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861240" lims:id="861240" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>protection cathodique</DefinedTermFr> désigne une technique visant à prévenir la corrosion d’une surface métallique en transformant cette surface en la cathode d’une cellule électrochimique. (<DefinedTermEn>cathodic protection</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861241" lims:id="861241" level="1"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="861242" lims:id="861242"><Label>3</Label><Text>À moins d’y être autorisée par le présent règlement, il est interdit à une compagnie de chemin de fer de transborder des liquides inflammables ou des gaz comprimés inflammables entre un wagon du matériel roulant et une installation fixe de stockage en vrac.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="861243" lims:id="861243"><Label>4</Label><Text>Sous réserve des articles 6 et 7, une compagnie de chemin de fer peut transborder des liquides inflammables ou des gaz comprimés inflammables entre un wagon du matériel roulant et une installation fixe de stockage en vrac, à la condition qu’avant le transbordement,</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861244" lims:id="861244"><Label>a)</Label><Text>elle installe, entre la voie ferrée sur laquelle est stationné le wagon du matériel roulant et le système de tuyaux servant au transbordement, une connexion électrique permanente comportant deux fils dont chacun</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861245" lims:id="861245"><Label>(i)</Label><Text>est fait de cuivre souple ou d’un autre matériau anticorrosif, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861246" lims:id="861246"><Label>(ii)</Label><Text>a une résistance d’au plus 1,33 ohm/km;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861247" lims:id="861247"><Label>b)</Label><Text>elle relie, à chaque joint de rail, la section de voie sur laquelle peut être stationné un wagon du matériel roulant et relie les deux rails l’un à l’autre à au moins deux endroits;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861248" lims:id="861248"><Label>c)</Label><Text>elle mette à la terre la section dont les rails sont reliés les uns aux autres conformément à l’alinéa b), à l’aide d’au moins deux tiges</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861249" lims:id="861249"><Label>(i)</Label><Text>d’une longueur minimale de 2,5 m chacune,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861250" lims:id="861250"><Label>(ii)</Label><Text>d’un diamètre minimal de 15,8 mm chacune, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861251" lims:id="861251"><Label>(iii)</Label><Text>reliées entre elles et avec la section de voie à l’aide de deux fils entre chaque point de liaison, chaque fil ayant une résistance d’au plus 1,33 ohm/km entre chaque point de mise à la terre de la voie ferrée;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861252" lims:id="861252"><Label>d)</Label><Text>elle mette à la terre tous les éléments non conducteurs du système de tuyaux qui doit servir au transbordement, y compris les réservoirs, les pompes et les bâtis; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861253" lims:id="861253"><Label>e)</Label><Text>elle utilise des joints de rail isolés de façon à isoler électriquement des autres rails la section de voie sur laquelle est stationné le wagon du matériel roulant.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="861254" lims:id="861254"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861255" lims:id="861255"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque les conditions locales rendent difficile la mise à la terre d’une section de voie de la façon prévue à l’article 4, la compagnie de chemin de fer doit prendre d’autres mesures pour assurer la mise à la terre de cette section, y compris l’installation de joints isolés dans le système de tuyaux, de tiges de mise à la terre additionnelles ou de connexions supplémentaires entre le système de tuyaux et les wagons du matériel roulant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861256" lims:id="861256"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le système de tuyaux est doté de réservoirs à protection cathodique, ceux-ci doivent être mis à la terre de façon à ne pas nuire à la protection cathodique.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="861257" lims:id="861257"><Label>(3)</Label><Text>Les joints de rail isolés qui sont installés conformément à l’alinéa 4e) ne doivent pas être pontés par le matériel roulant ou par un autre moyen pendant le transbordement.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="861258" lims:id="861258"><Label>6</Label><Text>Il est interdit de transborder des liquides inflammables ou des gaz comprimés inflammables entre un wagon du matériel roulant et une installation fixe de stockage en vrac construite après l’entrée en vigueur du présent règlement, dans un rayon de 150 m d’une ligne de transmission d’énergie électrique dont le voltage est égal ou supérieur à 360 kV ou dans un rayon de 75 m d’une ligne de transmission d’énergie électrique d’un voltage variant de 230 kV à 359 kV.</Text></Section></Body></Regulation>