<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652239" lims:id="652239" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652240" lims:id="652240"><InstrumentNumber>DORS/2000-324</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2000</YYYY><MM>8</MM><DD>23</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652242" lims:id="652242"><XRefExternal reference-type="act" link="C-34">LOI SUR LA CONCURRENCE</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652243" lims:id="652243">Règlement sur les agissements anti-concurrentiels des exploitants de service intérieur</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2000-1320 </OrderNumber><Date><YYYY>2000</YYYY><MM>8</MM><DD>23</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652244" lims:id="652244"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652245" lims:id="652245" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre de l’Industrie et du ministre des Transports et en vertu du paragraphe 78(2)<FootnoteRef idref="nbp_SOR-2000-324_f_hq_5552">a</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-34">Loi sur la concurrence</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_SOR-2000-324_f_hq_5553">b</FootnoteRef>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les agissements anti-concurrentiels des exploitants de service intérieur</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_SOR-2000-324_f_hq_5552" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2000, ch. 15, par. 13(3)</Text></Footnote><Footnote id="nbp_SOR-2000-324_f_hq_5553" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 19</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652246" lims:id="652246"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652247" lims:id="652247" level="1"><TitleText>Agissements anti-concurrentiels</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="652248" lims:id="652248"><Label>1</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 78(1)j) de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-34">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, constituent des agissements anti-concurrentiels les agissements ci-après de l’exploitant d’un service intérieur, au sens du paragraphe 55(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-10.4">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal>:</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652249" lims:id="652249"><Label>a)</Label><Text>l’exploitation de la capacité sur une ou plusieurs routes à des prix qui ne couvrent pas les coûts évitables de prestation du service en cause;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652250" lims:id="652250"><Label>b)</Label><Text>l’augmentation de la capacité sur une ou plusieurs routes à des prix qui ne couvrent pas les coûts évitables de prestation du service en cause;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652251" lims:id="652251"><Label>c)</Label><Text>l’utilisation d’un transporteur secondaire à moindre coût d’une façon visée aux alinéas a) ou b);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652252" lims:id="652252"><Label>d)</Label><Text>la préemption d’installations ou de services aéroportuaires nécessaires à un autre transporteur aérien pour l’exploitation de son entreprise, dans le but de retenir ces installations ou ces services hors d’un marché;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652253" lims:id="652253"><Label>e)</Label><Text>dans la mesure où elle n’est pas régie par un règlement — pris en vertu d’une autre loi — concernant les créneaux de décollage ou d’atterrissage, la préemption de créneaux de décollage ou d’atterrissage nécessaires à un autre transporteur aérien pour l’exploitation de son entreprise, dans le but de retenir ces créneaux hors d’un marché;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652254" lims:id="652254"><Label>f)</Label><Text>l’utilisation, pour la vente ou l’achat de ses vols, de commissions, de primes ou d’autres incitatifs dans le but de discipliner ou d’éliminer un concurrent, ou d’empêcher l’entrée ou la participation accrue d’un concurrent dans un marché ou d’y faire obstacle;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652255" lims:id="652255"><Label>g)</Label><Text>le recours à un programme de fidélisation dans le but de discipliner ou d’éliminer un concurrent, ou d’empêcher l’entrée ou la participation accrue d’un concurrent dans un marché ou d’y faire obstacle;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652256" lims:id="652256"><Label>h)</Label><Text>la modification de ses horaires, de ses réseaux ou de son infrastructure dans le but de discipliner ou d’éliminer un concurrent, ou d’empêcher l’entrée ou la participation accrue d’un concurrent dans un marché ou d’y faire obstacle.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652257" lims:id="652257" level="1"><TitleText>Installations ou services essentiels</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="652258" lims:id="652258"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652259" lims:id="652259"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 78(1)k) de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-34">Loi sur la concurrence</XRefExternal>, constituent des installations ou services essentiels à l’exploitation dans un marché d’un service aérien, au sens du paragraphe 55(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-10.4">Loi sur les transports au Canada</XRefExternal>, les installations ou services qui, à la fois :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652260" lims:id="652260"><Label>a)</Label><Text>sont nécessaires pour fournir un service aérien concurrentiel;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652261" lims:id="652261"><Label>b)</Label><Text>ne peuvent raisonnablement ou commodément être achetés, acquis, fournis ou reproduits par un autre transporteur aérien pour son propre compte;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652262" lims:id="652262"><Label>c)</Label><Text>sont, dans les faits, contrôlés par le transporteur aérien qui n’y donne pas accès ou qui refuse de les fournir;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652263" lims:id="652263"><Label>d)</Label><Text>peuvent réalistement être fournis à un autre transporteur aérien, compte tenu des considérations de fonctionnement et de sécurité, ou des raisons d’affaires légitimes du transporteur aérien visé à l’alinéa c).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652264" lims:id="652264"><Label>(2)</Label><Text>Peuvent notamment être visés par le paragraphe (1) les créneaux de décollage et d’atterrissage, les accords intercompagnies, les portes d’embarquement, les passerelles d’embarquement, les comptoirs et les installations aéroportuaires connexes, les services d’entretien et les services de manutention des bagages ainsi que l’équipement et l’infrastructure connexes.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="652265" lims:id="652265" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="652266" lims:id="652266"><Label>3</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur à la date de son enregistrement.</Text></Section></Body></Regulation>