<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914832" lims:id="914832" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914833" lims:id="914833"><InstrumentNumber>DORS/90-58</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1989</YYYY><MM>12</MM><DD>27</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914835" lims:id="914835"><XRefExternal reference-type="act" link="F-11">LOI SUR LA GESTION DES FINANCES PUBLIQUES</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914836" lims:id="914836">Décret de 1990 autorisant des opérations de Petro-Canada</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914837" lims:id="914837">Décret autorisant Petro-Canada Limitée et ses filiales à cent pour cent à réaliser certaines opérations au cours de l’année 1990</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1989-2584 </OrderNumber><Date><YYYY>1989</YYYY><MM>12</MM><DD>21</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914838" lims:id="914838"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914839" lims:id="914839" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que le plan d’entreprise de Petro-Canada, établi conformément à l’article 122 de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-11">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, fait état d’un projet d’opérations;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914840" lims:id="914840" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Et attendu que, conformément au paragraphe 91(6) de cette loi, le gouverneur en conseil est convaincu que Petro-Canada et ses filiales à cent pour cent disposent par ailleurs du pouvoir de réaliser les opérations en cause,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914841" lims:id="914841" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>À ces causes, sur avis conforme du ministre de l’Énergie, des Mines et des Ressources et du Conseil du Trésor et en vertu de l’article 91 de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-11">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil de prendre le <XRefExternal reference-type="regulation">Décret autorisant Petro-Canada et ses filiales à cent pour cent à réaliser certaines opérations au cours de l’année 1990</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914842" lims:id="914842"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914843" lims:id="914843" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="914844" lims:id="914844"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation">Décret de 1990 autorisant des opérations de Petro-Canada Limitée</XRefExternal>.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914846" lims:id="914846">1991, ch. 10, art. 19</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914847" lims:id="914847" level="1"><TitleText>Opérations autorisées</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="914848" lims:id="914848"><Label>2</Label><Text>La société Petro-Canada Limitée et ses filiales à cent pour cent sont autorisées à réaliser au cours de l’année 1990 les opérations décrites à l’annexe, sous réserve des conditions qui y sont indiquées.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914850" lims:id="914850">1991, ch. 10, art. 19</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="914851" lims:id="914851" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914852" lims:id="914852"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(art. 2)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><RegulationPiece lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914853" lims:id="914853"><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914854" lims:id="914854"><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="914855" lims:id="914855"><Label>1</Label><Text>La constitution de personnes morales dont les actions, lors de la constitution, sont détenues, en tout ou en partie, par Petro-Canada Limitée ou l’une de ses filiales à cent pour cent, en son nom ou en fiducie pour elle, sous réserve des conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914856" lims:id="914856"><Label>a)</Label><Text>les personnes morales sont constituées afin de permettre la réalisation des buts pour lesquels Petro-Canada Limitée ou la filiale à cent pour cent a été constituée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914857" lims:id="914857"><Label>b)</Label><Text>l’investissement que fait Petro-Canada Limitée ou la filiale à cent pour cent dans chacune de ces personnes morales n’excède pas 0,5 pour cent des actifs bruts consolidés de Petro-Canada Limitée à la fin de l’exercice 1989.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="914858" lims:id="914858"><Label>2</Label><Text>L’acquisition d’actions de personnes morales qui, lors de l’acquisition, sont détenues par Petro-Canada Limitée ou l’une de ses filiales à cent pour cent, en son nom ou en fiducie pour elle, sous réserve des conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914859" lims:id="914859"><Label>a)</Label><Text>les actions sont acquises afin de permettre la réalisation des buts pour lesquels Petro-Canada Limitée ou la filiale à cent pour cent a été constituée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914860" lims:id="914860"><Label>b)</Label><Text>l’investissement que fait Petro-Canada Limitée ou la filiale à cent pour cent dans chacune de ces acquisitions n’excède pas 0,5 pour cent des actifs bruts consolidés de Petro-Canada Limitée à la fin de l’exercice 1989.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="914861" lims:id="914861"><Label>3</Label><Text>L’acquisition de la totalité ou de la quasi-totalité des actifs de personnes morales, sous réserve des conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914862" lims:id="914862"><Label>a)</Label><Text>les actifs sont acquis afin de permettre la réalisation des buts pour lesquels a été constituée Petro-Canada Limitée ou celle de ses filiales à cent pour cent qui fait l’acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914863" lims:id="914863"><Label>b)</Label><Text>le prix d’achat des actifs de chacune de ces personnes morales n’excède pas 0,5 pour cent des actifs bruts consolidés de Petro-Canada Limitée à la fin de l’exercice 1989.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="914864" lims:id="914864"><Label>4</Label><Text>La vente ou, d’une façon générale, la cession de tout ou partie des actions des filiales à cent pour cent de Petro-Canada Limitée, à la condition que le produit qui en résulte n’excède pas 0,5 pour cent des actifs bruts consolidés de Petro-Canada Limitée à la fin de l’exercice 1989.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="914865" lims:id="914865"><Label>5</Label><Text>La dissolution ou la fusion de filiales à cent pour cent de Petro-Canada Limitée, à la condition que la valeur nette (actifs totaux moins passifs totaux) de chaque filiale dissoute ou de chaque filiale — sauf Petro-Canada Inc. — fusionnée n’excède pas 0,5 pour cent des actifs bruts consolidés de Petro-Canada Limitée à la fin de l’exercice 1989.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="914866" lims:id="914866"><Label>6</Label><Text>La vente ou, d’une façon générale, la cession par des filiales à cent pour cent de Petro-Canada Limitée de tout ou partie de leurs actions ou de la totalité ou la quasi-totalité de leurs actifs, à la condition que le produit qui en résulte n’excède pas 0,5 pour cent des actifs bruts consolidés de Petro-Canada Limitée à la fin de l’exercice 1989.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="914868" lims:id="914868"> 1991, ch. 10, art. 19</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body></RegulationPiece></Schedule></Regulation>