<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2011-06-01" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2011-06-01" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754047" lims:id="754047" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754048" lims:id="754048"><InstrumentNumber>DORS/2010-234</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>10</MM><DD>28</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2011-06-01"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754050" lims:id="754050"><XRefExternal reference-type="act" link="I-11.8">LOI SUR LES SOCIÉTÉS D’ASSURANCES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754051" lims:id="754051">Règlement sur les communications aux souscripteurs</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2010-1331</OrderNumber><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>10</MM><DD>28</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754052" lims:id="754052"><Provision lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754053" lims:id="754053" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et en vertu des articles 165<FootnoteRef idref="nbp_3732_hq_1921">a</FootnoteRef>, 331<FootnoteRef idref="nbp_3732_hq_1922">b</FootnoteRef>, 464.1<FootnoteRef idref="nbp_3732_hq_1923">c</FootnoteRef> et 1021<FootnoteRef idref="nbp_608765-F_hq_1756">d</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-11.8">Loi sur les sociétés d’assurances</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_608765-F_hq_1757">e</FootnoteRef>, Son Excellence le Gouverneur général en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2010-234">Règlement sur les communications aux souscripteurs</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_3732_hq_1921" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2005, ch. 54, art. 244</Text></Footnote><Footnote id="nbp_3732_hq_1922" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.C. 2005, ch. 54, art. 284</Text></Footnote><Footnote id="nbp_3732_hq_1923" placement="page" status="official"><Label>c</Label><Text>L.C. 2005, ch. 54, art. 297</Text></Footnote><Footnote id="nbp_608765-F_hq_1756" placement="page" status="official"><Label>d</Label><Text>L.C. 2005, ch. 54, art. 364</Text></Footnote><Footnote id="nbp_608765-F_hq_1757" placement="page" status="official"><Label>e</Label><Text>L.C. 1991, ch. 47</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754054" lims:id="754054"><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754055" lims:id="754055" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:lastAmendedDate="2011-06-01" lims:fid="754056" lims:id="754056"><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754057" lims:id="754057"><Text><DefinedTermFr>bloc fermé</DefinedTermFr> Compte ou compte auxiliaire créé par une société dans le cadre d’une transformation aux termes de l’article 237 de la Loi, fermé à des affaires nouvelles et maintenu uniquement à l’égard des polices à participation détenues par des souscripteurs admissibles. (<DefinedTermEn>closed block</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754058" lims:id="754058"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="I-11.8">Loi sur les sociétés d’assurances</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754059" lims:id="754059" level="1"><Label>PARTIE 1</Label><TitleText>Communications relatives aux polices à participation</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754060" lims:id="754060" level="2"><TitleText>Teneur de la politique de fixation des participations et des bonis</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:lastAmendedDate="2011-06-01" lims:fid="754061" lims:id="754061"><Label>2</Label><Text>La politique de fixation des participations et des bonis élaborée aux termes de l’alinéa 165(2)e) de la Loi contient les éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754062" lims:id="754062"><Label>a)</Label><Text>un énoncé selon lequel :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754063" lims:id="754063"><Label>(i)</Label><Text>les participations et les bonis sont attribués de la manière que le conseil d’administration de la société juge indiquée,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754064" lims:id="754064"><Label>(ii)</Label><Text>la politique peut être modifiée par le conseil d’administration de la société, lorsqu’il le juge nécessaire;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754065" lims:id="754065"><Label>b)</Label><Text>la fréquence à laquelle les résultats techniques et les échelles de participations et bonis sont révisés et, au besoin, ajustés et les principaux facteurs qui, de l’avis du conseil d’administration de la société, pourraient influer sur le montant des participations et des bonis attribués en vertu de l’article 464 de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754066" lims:id="754066"><Label>c)</Label><Text>les principaux facteurs qui peuvent inciter le conseil d’administration de la société à réviser la politique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754067" lims:id="754067"><Label>d)</Label><Text>les principes selon lesquels les participations et les bonis sont répartis entre les différentes catégories de polices à participation de la société;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754068" lims:id="754068"><Label>e)</Label><Text>les principales sources de bénéfices prises en compte dans l’attribution des participations et des bonis ainsi que, dans le cas d’une société mutuelle, si des bénéfices non liés à ses activités de participation sont exclus, l’utilisation qui est faite de ceux-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754069" lims:id="754069"><Label>f)</Label><Text>la manière dont il est tenu compte du comportement propre aux souscripteurs dans l’échelle des participations ou des bonis.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754070" lims:id="754070" level="2"><TitleText>Teneur de la politique de gestion</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:lastAmendedDate="2011-06-01" lims:fid="754071" lims:id="754071"><Label>3</Label><Text>La politique de gestion de tout compte de participation élaborée aux termes de l’alinéa 165(2)e.1) de la Loi contient les éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754072" lims:id="754072"><Label>a)</Label><Text>les particularités du compte de participation et les polices qui y sont rattachées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754073" lims:id="754073"><Label>b)</Label><Text>un énoncé de la politique de placement pour le compte de participation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754074" lims:id="754074"><Label>c)</Label><Text>le détail des modalités — prévues à l’article 457 de la Loi — applicables à la répartition des revenus de placement du compte de participation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754075" lims:id="754075"><Label>d)</Label><Text>le détail des modalités — prévues à l’article 458 de la Loi — applicables à la répartition des frais, y compris les impositions fiscales, du compte de participation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754076" lims:id="754076"><Label>e)</Label><Text>la façon dont la société traite et utilise, le cas échéant, l’excédent du compte de participation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754077" lims:id="754077"><Label>f)</Label><Text>les principaux facteurs qui peuvent inciter le conseil d’administration de la société à modifier la politique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754078" lims:id="754078"><Label>g)</Label><Text>si la société n’accepte pas, à l’égard du compte de participation, d’affaires nouvelles, la façon dont elle traiterait l’excédent éventuel du compte de participation et en disposerait;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754079" lims:id="754079"><Label>h)</Label><Text>dans le cas d’une société transformée aux termes de l’article 237 de la Loi, les mesures adoptées par la société afin d’assurer l’équité entre les souscripteurs avec participation dont les polices font partie d’un bloc fermé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754080" lims:id="754080"><Label>i)</Label><Text>la somme — exprimée en pourcentage de la totalité des versements ou virements que la société a l’intention de faire aux actionnaires et aux souscripteurs avec participation ou virements à un compte d’actionnaires pour un exercice aux termes de l’article 461 de la Loi — qu’elle a l’intention de verser aux actionnaires ou de virer à un compte d’actionnaires de la société à partir de ses comptes de participation pour cet exercice aux termes de cet article.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754081" lims:id="754081" level="2"><TitleText>Rapports présentés à l’assemblée annuelle</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:lastAmendedDate="2011-06-01" lims:fid="754082" lims:id="754082"><Label>4</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 331(1)a.1) de la Loi, le rapport présenté par la société qui a des souscripteurs avec participation contient les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754083" lims:id="754083"><Label>a)</Label><Text>un résumé de tous les éléments exigés aux articles 2 et 3;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754084" lims:id="754084"><Label>b)</Label><Text>un énoncé des changements qui ont eu lieu au cours des deux derniers exercices précédant l’assemblée annuelle pour chaque compte de participation, y compris les renseignements et les détails qui, de l’avis des administrateurs de la société, sont nécessaires pour présenter fidèlement la situation financière du compte à la fin de chacun des exercices ciblés, ainsi que les résultats des opérations et des changements dans la situation financière du compte pour chaque exercice, et cela conformément aux principes comptables visés au paragraphe 331(4) de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754085" lims:id="754085"><Label>c)</Label><Text>l’excédent, pour les deux derniers exercices précédant l’assemblée annuelle, de chaque compte de participation de la société;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754086" lims:id="754086"><Label>d)</Label><Text>dans le cas d’une société transformée aux termes de l’article 237 de la Loi, le montant représentant l’excédent entre la valeur des avoirs du bloc fermé et les dettes de police dans ce bloc;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754087" lims:id="754087"><Label>e)</Label><Text>le cas échéant, les sommes de chaque compte de participation placées dans des fonds distincts de la société ou de ses filiales et le rendement de ces fonds pour les deux derniers exercices précédant l’assemblée annuelle;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754088" lims:id="754088"><Label>f)</Label><Text>les sommes réelles qui, aux termes de l’article 461 de la Loi, ont été versées aux actionnaires ou virées à un compte d’actionnaires de la société à partir de ses comptes de participation au cours des deux derniers exercices précédant l’assemblée annuelle;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754089" lims:id="754089"><Label>g)</Label><Text>les sommes réelles visées à l’alinéa f), exprimées en pourcentage de la totalité des versements faits aux actionnaires et aux souscripteurs avec participation ou des virements effectués sur un compte d’actionnaires aux termes de l’article 461, lequel pourcentage est calculé, dans le cas d’une société transformée aux termes de l’article 237 de la Loi, compte non tenu des virements faits sur un bloc fermé pendant ces mêmes exercices;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754090" lims:id="754090"><Label>h)</Label><Text>un énoncé précisant que les politiques de la société visées aux articles 2 et 3 sont, sur demande, communiquées aux actionnaires et aux souscripteurs avec participation et, moyennant des frais raisonnables, à toute autre personne;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754091" lims:id="754091"><Label>i)</Label><Text>la façon de se procurer ces politiques auprès de la société.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754092" lims:id="754092" level="2"><TitleText>Renseignements additionnels fournis dans les états financiers annuels</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:lastAmendedDate="2011-06-01" lims:fid="754093" lims:id="754093"><Label>5</Label><Text>Si la société fait parvenir aux souscripteurs avec participation le rapport prévu à l’article 4, elle joint aux états financiers qu’elle fait parvenir à ses actionnaires un avis leur indiquant la façon de procéder s’ils souhaitent obtenir un exemplaire de ce rapport.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754094" lims:id="754094" level="1"><Label>PARTIE 2</Label><TitleText>Communications relatives aux polices ajustables</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754095" lims:id="754095" level="2"><TitleText>Définition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:lastAmendedDate="2011-06-01" lims:fid="754096" lims:id="754096"><Label>6</Label><Text>Pour l’application de la définition de <DefinedTermFr>police ajustable</DefinedTermFr> au paragraphe 2(1) de la Loi, ce terme s’entend d’une police d’assurance-vie individuelle — autre qu’une police à participation — émise par une société d’assurance-vie et à l’égard de laquelle la société peut, lorsqu’elle le juge indiqué, modifier directement ou indirectement les primes ou les charges pour assurance, le montant assuré ou la valeur de rachat. Sont exclues les polices suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754097" lims:id="754097"><Label>a)</Label><Text>les polices qui prévoient, dans leur texte ou en annexe, les primes ou les charges pour assurance, le montant assuré ou la valeur de rachat, ou encore les conditions selon lesquelles ceux-ci peuvent être déterminés;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754098" lims:id="754098"><Label>b)</Label><Text>les polices d’assurance collective incluant celles d’un créancier;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754099" lims:id="754099"><Label>c)</Label><Text>les contrats de rente, y compris le régime de pension différée, d’épargne, d’investissement ou d’accumulation de capitaux aux termes duquel la société d’assurance-vie s’est engagée à fournir une rente;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754100" lims:id="754100"><Label>d)</Label><Text>une politique de réassurance.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754101" lims:id="754101" level="2"><TitleText>Renseignements aux souscripteurs</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:lastAmendedDate="2011-06-01" lims:fid="754102" lims:id="754102"><Label>7</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 464.1(2) de la Loi, la société fait parvenir au souscripteur, au plus tard trente jours après la date anniversaire de la police ajustable, un résumé des modifications apportées à celle-ci au cours des douze derniers mois.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2011-06-01" lims:fid="754103" lims:id="754103" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:lastAmendedDate="2010-10-28" lims:fid="754104" lims:id="754104"><Label>8</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> juin 2011.</Text></Section></Body></Regulation>