<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2019-04-15" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2019-04-15" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660558" lims:id="660558" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660559" lims:id="660559"><InstrumentNumber>DORS/2001-282</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>8</MM><DD>1</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660561" lims:id="660561"><XRefExternal reference-type="act" link="J-1">LOI SUR LES JUGES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660562" lims:id="660562">Règlement sur la pension viagère augmentée du survivant</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2001-1361 </OrderNumber><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>8</MM><DD>1</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660563" lims:id="660563"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660564" lims:id="660564" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation de la ministre de la Justice et en vertu du paragraphe 44.01(5)<FootnoteRef idref="nbp_SOR-2001-282_f_hq_1556">a</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="J-1">Loi sur les juges</XRefExternal>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2001-282">Règlement sur la pension viagère augmentée du survivant</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_SOR-2001-282_f_hq_1556" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2001, ch. 7, art. 23</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660565" lims:id="660565"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660566" lims:id="660566" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="660567" lims:id="660567"><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660568" lims:id="660568"><Text><DefinedTermFr>administrateur des pensions viagères</DefinedTermFr></Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660569" lims:id="660569"><Label>a)</Label><Text>Dans le cas d’un choix effectué par un juge de la Cour suprême du Canada, le registraire de la Cour suprême du Canada nommé en vertu de l’article 12 de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-26">Loi sur la Cour suprême</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660570" lims:id="660570"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’un choix effectué par un juge d’une autre juridiction supérieure ou de la Cour canadienne de l’impôt, le commissaire à la magistrature fédérale nommé en application de l’article 73 de la Loi. (<DefinedTermEn>Annuity Administrator</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660571" lims:id="660571"><Text><DefinedTermFr>choix</DefinedTermFr> Le choix visé à l’article 44.01 de la Loi. (<DefinedTermEn>election</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660572" lims:id="660572"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="J-1">Loi sur les juges</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660573" lims:id="660573"><Text><DefinedTermFr>pension viagère augmentée du survivant</DefinedTermFr> La pension visée au sous-alinéa 9b)(iv). (<DefinedTermEn>enhanced survivor annuity</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660574" lims:id="660574" level="1"><TitleText>Choix</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="660575" lims:id="660575"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660576" lims:id="660576"><Label>(1)</Label><Text>Pour effectuer son choix, le juge envoie à l’administrateur des pensions viagères, par courrier recommandé, un avis daté, signé par lui et attesté par un témoin autre que son époux ou conjoint de fait, dans lequel il indique :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660577" lims:id="660577"><Label>a)</Label><Text>qu’il choisit d’augmenter la pension viagère du survivant soit à soixante, soit à soixante-quinze pour cent de sa pension;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660578" lims:id="660578"><Label>b)</Label><Text>la date de naissance de son époux ou conjoint de fait;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660579" lims:id="660579"><Label>c)</Label><Text>la date de son mariage à son époux ou du début de sa cohabitation dans une relation conjugale avec son conjoint de fait.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660580" lims:id="660580"><Label>(2)</Label><Text>L’avis doit être envoyé dans le délai suivant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660581" lims:id="660581"><Label>a)</Label><Text>dans le cas d’un juge prestataire d’une pension à la date d’entrée en vigueur du présent règlement, dans les cent quatre-vingt jours suivant la date de cette entrée en vigueur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660582" lims:id="660582"><Label>b)</Label><Text>dans tout autre cas, dans les cent quatre-vingt jours suivant le jour où le juge cesse d’exercer ses fonctions.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660583" lims:id="660583"><Label>(3)</Label><Text>Si l’administrateur des pensions viagères se rend compte que des renseignements faux ou trompeurs ont été envoyés au juge à propos du délai dans lequel il pouvait effectuer son choix, du montant des mensualités de sa pension viagère visée au sous-alinéa 9b)(i) ou du montant des mensualités de la pension viagère augmentée du survivant, il doit, par courrier recommandé, l’en aviser et lui envoyer les renseignements corrigés.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660584" lims:id="660584"><Label>(4)</Label><Text>Si le juge a fondé sa décision de ne pas effectuer de choix sur de tels renseignements faux ou trompeurs, il peut effectuer son choix de la manière prévue au paragraphe (1) dans les quatre-vingt-dix jours suivant la date de la réception de l’avis de l’administrateur des pensions viagères.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660585" lims:id="660585" level="1"><TitleText>Documents à fournir</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="660586" lims:id="660586"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660587" lims:id="660587"><Label>(1)</Label><Text>Dans les quatre-vingt-dix jours suivant la date où le choix est effectué, le juge fait parvenir à l’administrateur des pensions viagères par courrier recommandé :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660588" lims:id="660588"><Label>a)</Label><Text>un document, conforme à l’article 4, établissant la date de naissance de son époux ou conjoint de fait;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660589" lims:id="660589"><Label>b)</Label><Text>selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660590" lims:id="660590"><Label>(i)</Label><Text>un document, conforme à l’article 5, attestant son mariage à son époux,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660591" lims:id="660591"><Label>(ii)</Label><Text>un document, conforme à l’article 6, établissant la date du début de sa cohabitation dans une relation conjugale avec son conjoint de fait;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660592" lims:id="660592"><Label>c)</Label><Text>si le nom de l’époux ou du conjoint de fait paraissant sur le document visé à l’alinéa a) diffère de celui figurant sur le document visé à l’alinéa b), tout autre document qui démontre qu’il s’agit de la même personne ou une déclaration solennelle de l’époux ou du conjoint de fait attestant qu’il est la personne visée par ces documents.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660593" lims:id="660593"><Label>(2)</Label><Text>Si un document ou une déclaration solennelle exigé au paragraphe (1) n’est pas fourni dans le délai qui y est prévu, le choix est réputé ne pas avoir été effectué. La somme correspondant à la réduction de la pension du juge est alors remboursée au juge, accompagnée des intérêts prévus au paragraphe 44.01(4) de la Loi.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:lastAmendedDate="2006-11-09" lims:fid="660594" lims:id="660594"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660595" lims:id="660595"><Label>(1)</Label><Text>L’âge de l’époux ou du conjoint de fait du juge est établi par un certificat de naissance délivré par une autorité civile.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660596" lims:id="660596"><Label>(2)</Label><Text>Si le certificat de naissance ne peut être obtenu, l’âge de l’époux ou du conjoint de fait du juge est établi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660597" lims:id="660597"><Label>a)</Label><Text>d’une part, par une déclaration solennelle de l’époux ou du conjoint de fait attestant sa date de naissance et exposant les raisons pour lesquelles le certificat ne peut être obtenu;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660598" lims:id="660598"><Label>b)</Label><Text>d’autre part :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660599" lims:id="660599"><Label>(i)</Label><Text>soit par un document, établi dans les cinq ans suivant la date de naissance de l’époux ou du conjoint de fait, indiquant son nom et sa date de naissance ou son âge,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660600" lims:id="660600"><Label>(ii)</Label><Text>soit par un document, établi au moins vingt ans avant la date du choix, indiquant la date de naissance de l’époux ou du conjoint de fait, lequel est accompagné de la déclaration solennelle d’une personne — autre que le juge ou son époux ou conjoint de fait — attestant que la date de naissance mentionnée dans le document est exacte.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660601" lims:id="660601"><Label>(3)</Label><Text>Si un document ou une déclaration solennelle exigé à l’alinéa (2)b) ne peut être obtenu, la déclaration solennelle exigée à l’alinéa (2)a) doit en exposer les raisons. Cette déclaration établit alors l’âge de l’époux ou du conjoint de fait du juge.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660603" lims:id="660603">DORS/2006-285, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="660604" lims:id="660604"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660605" lims:id="660605"><Label>(1)</Label><Text>Le mariage entre le juge et son époux est établi par un certificat de mariage délivré par une autorité civile.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660606" lims:id="660606"><Label>(2)</Label><Text>Si le certificat de mariage ne peut être obtenu, le mariage est établi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660607" lims:id="660607"><Label>a)</Label><Text>d’une part, par une déclaration solennelle du juge ou de son époux attestant la date du mariage et exposant les raisons pour lesquelles le certificat ne peut être obtenu;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660608" lims:id="660608"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, par un document assimilable à un certificat de mariage qui se rapporte à la célébration du mariage ou par une déclaration solennelle d’une personne — autre que le juge ou son époux — qui était présente à la célébration du mariage, attestant qu’elle a connaissance du mariage.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="660609" lims:id="660609"><Label>6</Label><Text>La date du début de la cohabitation entre le juge et son conjoint de fait dans une relation conjugale est établie par une déclaration solennelle du juge et du conjoint de fait attestant la date du début de cette cohabitation.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660610" lims:id="660610" level="1"><TitleText>Réduction de la pension du juge</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2019-04-15" lims:enacted-date="2019-04-15" lims:lastAmendedDate="2019-04-15" lims:fid="660611" lims:id="1112048"><Label>7</Label><Text>Si le juge effectue un choix, la réduction de la pension viagère du juge visée au paragraphe 44.01(2) de la Loi correspond au montant des mensualités de la pension qui a été accordée ou versée au juge aux termes de la partie I de la Loi immédiatement avant le choix, diminué du montant des mensualités de la pension viagère du juge visée au sous-alinéa 9b)(i).</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-04-15" lims:enacted-date="2019-04-15" lims:fid="1112050" lims:id="1112050">DORS/2019-103, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2019-04-15" lims:enacted-date="2019-04-15" lims:lastAmendedDate="2019-04-15" lims:fid="660612" lims:id="1112051"><Label>8</Label><Text>Si le juge qui a opté pour une pension différée et qui a effectué un choix opte ensuite pour une pension immédiate, le montant de la réduction, déterminé conformément à l’article 7, est rajusté pour tenir compte de la nouvelle période à laquelle s’applique la réduction.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-04-15" lims:enacted-date="2019-04-15" lims:fid="1112053" lims:id="1112053">DORS/2019-103, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660613" lims:id="660613" level="1"><TitleText>Calcul de la pension viagère augmentée du survivant</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2019-04-15" lims:fid="660614" lims:id="660614"><Label>9</Label><Text>Si le juge effectue un choix, le montant des mensualités de la pension viagère augmentée du survivant est déterminé par la conversion des prestations visées à l’alinéa a) en prestations visées à l’alinéa b) :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2019-04-15" lims:enacted-date="2019-04-15" lims:fid="660615" lims:id="1112056"><Label>a)</Label><Text>la pension qui a été accordée ou versée au juge et celle à laquelle le survivant avait droit, en vertu de la partie I de la Loi, immédiatement avant le choix, la prestation de décès prévue au paragraphe 51(3) de la Loi et les prestations prévues par la <XRefExternal reference-type="act" link="S-24">Loi sur les prestations de retraite supplémentaires</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660616" lims:id="660616"><Label>b)</Label><Text>les pensions prévues aux sous-alinéas (i) à (iv), la prestation de décès prévue au sous-alinéa (v), la prestation de décès prévue au paragraphe 51(3) de la Loi et les prestations prévues par la <XRefExternal reference-type="act" link="S-24">Loi sur les prestations de retraite supplémentaires</XRefExternal>:</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660617" lims:id="660617"><Label>(i)</Label><Text>la pension viagère payable au juge en mensualités tant que le mariage ou la cohabitation dans une relation conjugale continue, à compter de la date de la prise d’effet du choix ou de la date où la pension prévue à l’alinéa a) devient payable, selon celle de ces dates qui est postérieure à l’autre,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2019-04-15" lims:enacted-date="2019-04-15" lims:fid="660618" lims:id="1112057"><Label>(ii)</Label><Text>la pension viagère payable au juge en mensualités égales aux mensualités représentant la pension qui a été accordée ou versée au juge en vertu de la partie I de la Loi immédiatement avant le choix, à compter de la date où cesse le mariage ou la cohabitation dans une relation conjugale,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660619" lims:id="660619"><Label>(iii)</Label><Text>la pension viagère payable au survivant du juge en mensualités égales aux mensualités représentant la pension prévue au paragraphe 43.1(5) ou à l’article 44 de la Loi, selon le cas, à compter du décès du juge, s’il décède dans l’année suivant la prise d’effet de son choix,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660620" lims:id="660620"><Label>(iv)</Label><Text>la pension viagère payable au survivant du juge en mensualités égales à soixante ou soixante-quinze pour cent, selon le choix du juge, de celles prévues au sous-alinéa (i), à compter du décès du juge, si le juge décède après l’année suivant la prise d’effet de son choix,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660621" lims:id="660621"><Label>(v)</Label><Text>les montants mensuels correspondant à la réduction de la pension visée à l’article 7, accompagnés des intérêts prévus au paragraphe 44.01(4) de la Loi, si le juge décède dans l’année suivant la prise d’effet de son choix.</Text></Subparagraph></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2019-04-15" lims:enacted-date="2019-04-15" lims:fid="1112055" lims:id="1112055">DORS/2019-103, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660622" lims:id="660622" level="1"><TitleText>Hypothèses démographiques</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="660623" lims:id="660623"><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660624" lims:id="660624"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), les valeurs actuarielles actualisées reposent, pour l’application de l’article 9, sur les hypothèses démographiques suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660625" lims:id="660625"><Label>a)</Label><Text>les taux de mortalité pour un juge correspondent aux moyennes des taux de mortalité pour les juges qui touchent des prestations pour cause d’invalidité et pour les juges qui touchent des prestations pour des raisons autres que l’invalidité, applicables au groupe d’âge dans lequel se trouve le juge, qui figurent dans le rapport d’évaluation actuarielle le plus récent déposé au Parlement conformément à l’article 9 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-31.4">Loi sur les rapports relatifs aux pensions publiques</XRefExternal>, compte tenu des facteurs de projection de la mortalité qui y sont indiqués, ces moyennes étant pondérées en fonction des prestations payées à chacun de ces deux groupes de juges;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660626" lims:id="660626"><Label>b)</Label><Text>les taux de mortalité pour un survivant correspondent à ceux pour les époux qui figurent dans le rapport d’évaluation actuarielle le plus récent déposé au Parlement conformément à l’article 9 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-31.4">Loi sur les rapports relatifs aux pensions publiques</XRefExternal>, compte tenu des facteurs de projection de la mortalité qui y sont indiqués;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660627" lims:id="660627"><Label>c)</Label><Text>les taux de divorce sont ceux établis par le surintendant des institutions financières selon les données sur les divorces publiées par Statistique Canada.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660628" lims:id="660628"><Label>(2)</Label><Text>Les hypothèses démographiques visées au paragraphe (1) s’appliquent aux juges âgés de moins de soixante-cinq ans, sauf que la pondération utilisée pour déterminer les moyennes des taux de mortalité de ces juges est la même que celle utilisée pour les juges âgés de soixante-cinq ans.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="660629" lims:id="660629"><Label>11</Label><Text>Pour l’application de l’article 9, à l’exception du sous-alinéa 9b)(v) :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660630" lims:id="660630"><Label>a)</Label><Text>le taux d’intérêt pour les quinze premières années suivant la date de prise d’effet du choix est le résultat, exprimé en pourcentage, obtenu au moyen de la formule suivante, arrondi au quart pour cent le plus proche :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660631" lims:id="660631" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><FormulaGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660632" lims:id="660632"><Formula lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660633" lims:id="660633"><FormulaText>{[1 + ((m + 0,25)/200)]<Sup>2</Sup> - 1} × 100</FormulaText></Formula><FormulaConnector>où :</FormulaConnector><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660634" lims:id="660634"><FormulaTerm>m</FormulaTerm><Text>représente le taux réel d’intérêt de fin de mois des obligations à rendement réel du gouvernement du Canada (séries B114018), tel que publié dans le <Emphasis style="italic">Bulletin hebdomadaire de statistiques financières</Emphasis> de la Banque du Canada, du deuxième mois précédant le mois au cours duquel le choix prend effet;</Text></FormulaDefinition></FormulaGroup></Provision></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660635" lims:id="660635"><Label>b)</Label><Text>le taux d’intérêt pour les années subséquentes est 3,25 pour cent.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660636" lims:id="660636" level="1"><TitleText>Révision ou révocation du choix</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:lastAmendedDate="2006-11-09" lims:fid="660637" lims:id="660637"><Label>12</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660638" lims:id="660638"><Label>(1)</Label><Text>Si l’administrateur des pensions viagères se rend compte que des renseignements faux ou trompeurs au sujet du montant des mensualités de la pension viagère du juge visée au sous-alinéa 9b)(i) ou du montant des mensualités de la pension viagère augmentée du survivant ont été envoyés au juge qui a effectué un choix, il doit, par courrier recommandé, l’en aviser et lui envoyer les renseignements corrigés.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660639" lims:id="660639"><Label>(2)</Label><Text>Le juge peut soit accepter le montant révisé, soit révoquer son choix, en envoyant, par courrier recommandé, un avis à cet effet à l’administrateur des pensions viagères dans les quatre-vingt-dix jours suivant l’envoi de l’avis de l’administrateur des pensions viagères. À défaut d’avis d’acceptation ou de révocation, le juge est réputé avoir accepté ce montant le lendemain du quatre-vingt-dixième jour suivant l’envoi de l’avis de l’administrateur des pensions viagères.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660640" lims:id="660640"><Label>(3)</Label><Text>Si le juge accepte ou est réputé avoir accepté le montant révisé, la réduction se fait à compter de la date de prise d’effet du choix selon la Loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660641" lims:id="660641"><Label>(4)</Label><Text>Si le juge révoque son choix, la réduction est discontinuée à compter de la date de l’envoi de l’avis de révocation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660642" lims:id="660642"><Label>(5)</Label><Text>Si le juge révoque son choix dans l’année suivant sa prise d’effet, les montants mensuels correspondant à la réduction de la pension visée à l’article 7, accompagnés des intérêts prévus au paragraphe 44.01(4) de la Loi, lui sont remboursés.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-09" lims:fid="660644" lims:id="660644">DORS/2006-285, art. 2(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660645" lims:id="660645" level="1"><TitleText>Cessation d’effet du choix</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="660646" lims:id="660646"><Label>13</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660647" lims:id="660647"><Label>(1)</Label><Text>Le choix cesse d’avoir effet le jour où survient la première des éventualités suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660648" lims:id="660648"><Label>a)</Label><Text>dans le cas d’un choix visant un époux :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660649" lims:id="660649"><Label>(i)</Label><Text>le décès de l’époux,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660650" lims:id="660650"><Label>(ii)</Label><Text>la prise d’effet de l’annulation du mariage entre le juge et l’époux,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660651" lims:id="660651"><Label>(iii)</Label><Text>la prise d’effet du divorce entre le juge et l’époux;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660652" lims:id="660652"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’un choix visant un conjoint de fait :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660653" lims:id="660653"><Label>(i)</Label><Text>le décès du conjoint de fait,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660654" lims:id="660654"><Label>(ii)</Label><Text>l’envoi par le juge à l’administrateur des pensions viagères d’un avis de cessation de la cohabitation entre le juge et ce conjoint de fait dans une relation conjugale,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660655" lims:id="660655"><Label>(iii)</Label><Text>le mariage du juge avec une personne autre que ce conjoint de fait ou le début de la cohabitation entre le juge et une personne autre que le conjoint de fait dans une relation conjugale.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660656" lims:id="660656"><Label>(2)</Label><Text>La réduction est discontinuée à compter du jour où le choix cesse d’avoir effet.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="660657" lims:id="660657" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="660658" lims:id="660658"><Label><FootnoteRef idref="nbp_SOR-2001-282_f_hq_1557">*</FootnoteRef>14</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur à la date d’entrée en vigueur de l’article 23 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur les juges et une autre loi en conséquence</XRefExternal>, chapitre 7 des Lois du Canada (2001).</Text><Footnote id="nbp_SOR-2001-282_f_hq_1557" placement="section" status="editorial"><Label>*</Label><Text>[Note : Règlement en vigueur le 1<Sup>er</Sup> août 2001, <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/2001-85.]</Text></Footnote></Section></Body></Regulation>