<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958185" lims:id="958185" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958186" lims:id="958186"><InstrumentNumber>DORS/95-169</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1995</YYYY><MM>3</MM><DD>31</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958188" lims:id="958188"><XRefExternal reference-type="act" link="S-15.2">LOI SUR LES RÉGIMES DE RETRAITE PARTICULIERS</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958189" lims:id="958189">Règlement n<Sup>o</Sup> 2 sur le régime compensatoire</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958190" lims:id="958190">Règlement instituant un régime compensatoire dans le cadre d’un programme d’encouragement à la retraite anticipée de la fonction publique</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1995-545 </OrderNumber><Date><YYYY>1995</YYYY><MM>3</MM><DD>31</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958191" lims:id="958191"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958192" lims:id="958192" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du président du Conseil du Trésor et en vertu de l’article 10 et du paragraphe 28(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-15.2">Loi sur les régimes de retraite particuliers</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_SOR-95-169_f_hq_5134">*</FootnoteRef>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil de prendre le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-95-169">Règlement instituant un régime compensatoire dans le cadre d’un programme d’encouragement à la retraite anticipée de la fonction publique</XRefExternal>, ci-après, lequel entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> avril 1995.</Text><Footnote id="nbp_SOR-95-169_f_hq_5134" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>L.C. 1992, ch. 46, ann. I</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958193" lims:id="958193"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958194" lims:id="958194" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958195" lims:id="958195"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-95-169">Règlement n<Sup>o</Sup> 2 sur le régime compensatoire</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958196" lims:id="958196" level="1"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958197" lims:id="958197"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958198" lims:id="958198"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958199" lims:id="958199" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>administrateur général</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 11(4) de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-15.2">Loi sur les régimes de retraite particuliers</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>deputy head</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958200" lims:id="958200" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>avis de statut d’excédentaire</DefinedTermFr> Avis écrit de l’administrateur général de qui relève un employé de la fonction publique lui indiquant que ses services ne sont plus nécessaires faute de travail ou par suite de la suppression d’une fonction ou à cause de la cession du travail ou de la fonction à un employeur à l’extérieur de la fonction publique. (<DefinedTermEn>notice of surplus status</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958201" lims:id="958201" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>compte de pension de retraite</DefinedTermFr> Le compte visé à l’article 4 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Superannuation Account</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958202" lims:id="958202" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Directive sur le réaménagement des effectifs</DefinedTermFr> La Directive sur le réaménagement des effectifs qui est entrée en vigueur le 15 décembre 1991 et qui a été établie sur la recommandation du Conseil national mixte de la fonction publique et approuvée par le Conseil du Trésor, avec ses modifications successives. (<DefinedTermEn>Work Force Adjustment Directive</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958203" lims:id="958203" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>fonctionnaire excédentaire</DefinedTermFr> Personne visée à l’article 2.1. (<DefinedTermEn>surplus employee</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958204" lims:id="958204" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>fonction publique</DefinedTermFr> Sauf aux sous-alinéas 4(1)f)(i) et 5b)(i) et à l’article 9, s’entend d’un ministère ou autre secteur de la fonction publique, au sens du paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>, mentionné aux parties I ou II de l’annexe. (<DefinedTermEn>Public Service</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958205" lims:id="958205" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>participant</DefinedTermFr> Fonctionnaire excédentaire ou personne nommée par le gouverneur en conseil qui remplit les conditions mentionnées aux articles 4 ou 5, selon le cas. (<DefinedTermEn>participant</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958206" lims:id="958206" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>personne nommée par le gouverneur en conseil</DefinedTermFr> Personne nommée par le gouverneur en conseil à une charge au sein de la fonction publique, dont la charge a été abolie :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958207" lims:id="958207"><Label>a)</Label><Text>dans le cas d’une personne employée dans un secteur de la fonction publique mentionné à la partie I de l’annexe, au cours de la période débutant le 1<Sup>er</Sup> avril 1995 et se terminant le 31 mars 1998 et qui occupait cette charge au moment de son abolition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958208" lims:id="958208"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’une personne employée dans un secteur de la fonction publique mentionné à la partie II de l’annexe, au cours de la période débutant à la date d’inscription de ce secteur à la partie II de l’annexe et se terminant le 31 mars 1998 et qui occupait cette charge au moment de son abolition. (<DefinedTermEn>Governor in Council appointee</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958209" lims:id="958209" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Politique de transition dans la carrière pour les cadres</DefinedTermFr> La Politique de transition dans la carrière pour les cadres approuvée par le Conseil du Trésor le 24 août 1992 et qui a pris effet le 1<Sup>er</Sup> septembre 1992, avec ses modifications successives. (<DefinedTermEn>Executive Employment Transition Policy</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958210" lims:id="958210"><Label>(2)</Label><Text>Les termes du présent règlement qui ne sont pas définis dans la <XRefExternal reference-type="act" link="S-15.2">Loi sur les régimes de retraite particuliers</XRefExternal> ou dans le présent règlement s’entendent au sens de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> ou du <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._1358">Règlement sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958212" lims:id="958212">DORS/95-289, art. 1; DORS/95-423, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958213" lims:id="958213"><Label>2.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958214" lims:id="958214"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) à (4), est un fonctionnaire excédentaire la personne qui reçoit un avis de statut d’excédentaire :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958215" lims:id="958215"><Label>a)</Label><Text>dans le cas d’une personne employée dans un secteur de la fonction publique mentionné à la partie I de l’annexe, au cours de la période débutant le 1<Sup>er</Sup> avril 1995 et se terminant le 31 mars 1998;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958216" lims:id="958216"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’une personne employée dans un secteur de la fonction publique mentionné à la partie II de l’annexe, au cours de la période débutant à la date d’inscription de ce secteur à cette partie et se terminant le 31 mars 1998.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958217" lims:id="958217"><Label>(2)</Label><Text>N’est pas un fonctionnaire excédentaire la personne qui, au moment où elle reçoit l’avis visé un paragraphe (1), occupe un poste dans la fonction publique dont le titulaire précédent a reçu un avis de statut d’excédentaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958218" lims:id="958218"><Label>(3)</Label><Text>N’est pas un fonctionnaire excédentaire la personne qui, après avoir été nommée, affectée, détachée ou autrement mutée à un poste dans la fonction publique afin que le titulaire de ce poste ne reçoive pas d’avis de statut d’excédentaire, reçoit un avis visé au paragraphe (1), sauf si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958219" lims:id="958219"><Label>a)</Label><Text>le titulaire du poste a été à son tour muté au poste de cette personne et ces mutations ont pris effet à la même date;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958220" lims:id="958220"><Label>b)</Label><Text>la différence entre le taux de traitement maximal du poste duquel la personne est mutée et celui du poste auquel elle est mutée est de moins de quatre pour cent du moins élevé de ces taux.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958221" lims:id="958221"><Label>(4)</Label><Text>N’est pas un fonctionnaire excédentaire la personne assujettie à la Politique de transition dans la carrière pour les cadres qui reçoit un avis de statut d’excédentaire si elle n’est admissible à aucun bénéfice payable aux termes de cette politique en raison uniquement des conditions ajoutées à celle-ci par le Conseil du Trésor le 15 août 1995.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958223" lims:id="958223">DORS/95-423, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958224" lims:id="958224" level="1"><TitleText>Institution du régime compensatoire</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958225" lims:id="958225"><Label>3</Label><Text>Est institué un régime compensatoire prévoyant le versement de prestations au profit ou à l’égard de tout fonctionnaire excédentaire et de toute personne nommée par le gouverneur en conseil :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958226" lims:id="958226"><Label>a)</Label><Text>qui étaient employés dans un secteur de la fonction publique mentionné à la partie I de l’annexe au 1<Sup>er</Sup> avril 1995 et qui, à cette date, selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958227" lims:id="958227"><Label>(i)</Label><Text>étaient tenus de cotiser au compte de pension de retraite en vertu du paragraphe 5(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958228" lims:id="958228"><Label>(ii)</Label><Text>cotisaient au compte de pension de retraite aux termes d’un choix exercé en vertu de l’article 5.2 de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958229" lims:id="958229"><Label>(iii)</Label><Text>étaient en congé non payé et avaient fait ou pouvaient faire un choix aux termes du paragraphe 5.3(1) de cette loi;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958230" lims:id="958230"><Label>b)</Label><Text>qui étaient employés dans un secteur de la fonction publique mentionné à la partie II de l’annexe à la date d’inscription de ce secteur à cette partie et qui, à cette date, selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958231" lims:id="958231"><Label>(i)</Label><Text>étaient tenus de cotiser au compte de pension de retraite en vertu du paragraphe 5(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958232" lims:id="958232"><Label>(ii)</Label><Text>cotisaient au compte de pension de retraite aux termes d’un choix exercé en vertu de l’article 5.2 de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958233" lims:id="958233"><Label>(iii)</Label><Text>étaient en congé non payé et avaient fait ou pouvaient faire un choix aux termes du paragraphe 5.3(1) de cette loi.</Text></Subparagraph></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958235" lims:id="958235">DORS/95-289, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958236" lims:id="958236" level="1"><TitleText>Droit à une prestation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958237" lims:id="958237"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958238" lims:id="958238"><Label>(1)</Label><Text>Le fonctionnaire excédentaire visé à l’alinéa 3a) a droit à une prestation annuelle calculée suivant le paragraphe 7(1) s’il remplit les conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958239" lims:id="958239"><Label>a)</Label><Text>il choisit, dans les 60 jours suivant la date du premier avis de statut d’excédentaire qui lui est donné après le 1<Sup>er</Sup> avril 1995, de recevoir cette prestation annuelle;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958240" lims:id="958240"><Label>b)</Label><Text>il cesse d’être employé dans les six mois suivant la date du premier avis de statut d’excédentaire qui lui est donné après le 1<Sup>er</Sup> avril 1995 ou au plus tard à l’expiration de la période plus longue que l’administrateur général détermine comme étant nécessaire pour les besoins du service;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958241" lims:id="958241"><Label>c)</Label><Text>avant qu’il cesse d’être employé :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958242" lims:id="958242"><Label>(i)</Label><Text>s’il est assujetti à la Directive sur le réaménagement des effectifs, il n’a pas reçu une offre d’emploi raisonnable au sens de celle-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958243" lims:id="958243"><Label>(ii)</Label><Text>s’il est assujetti à la Politique de transition dans la carrière pour les cadres, il n’a pas reçu une offre pour un autre emploi dans un secteur de la fonction publique visé à la partie I de l’annexe;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958244" lims:id="958244"><Label>d)</Label><Text>si ses services ne sont plus nécessaires à cause de la cession du travail ou de la fonction à un employeur à l’extérieur de la fonction publique, il n’a pas reçu, par suite de la cession, une offre pour un emploi avec cet employeur qu’il pourrait occuper sans interruption d’emploi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958245" lims:id="958245"><Label>e)</Label><Text>il n’a pas choisi de recevoir :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958246" lims:id="958246"><Label>(i)</Label><Text>s’il est un employé visé au sous-alinéa c)(i), une somme aux termes d’un programme concernant les primes de départ anticipé établi dans le cadre du budget déposé au Parlement le 27 février 1995 ni un paiement aux termes du Programme de réduction du personnel civil découlant du budget déposé au Parlement le 22 février 1994,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958247" lims:id="958247"><Label>(ii)</Label><Text>s’il est un employé visé au sous-alinéa c)(ii), un forfait négocié aux termes de la Politique de transition dans la carrière pour les cadres;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958248" lims:id="958248"><Label>f)</Label><Text>à la date où il cesse d’être employé :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958249" lims:id="958249"><Label>(i)</Label><Text>il a été employé à plein temps, au sens de la division 13(1)c)(ii)(C) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>, dans la fonction publique au sens du paragraphe 3(1) de cette loi pour une durée d’au moins 10 ans répartie sur une ou plusieurs périodes,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958250" lims:id="958250"><Label>(ii)</Label><Text>est âgé d’au moins 50 ans et n’a pas atteint l’âge de 55 ans,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958251" lims:id="958251"><Label>(iii)</Label><Text>a déjà choisi de recevoir une allocation annuelle aux termes des divisions 13(1)c)(ii)(B) ou (D) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958252" lims:id="958252"><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe (1) s’applique au fonctionnaire excédentaire visé à l’alinéa 3a) dont le statut d’excédentaire cesse et qui, au cours de la période débutant le 1<Sup>er</Sup> avril 1995 et se terminant le 31 mars 1998, reçoit un nouvel avis de statut d’excédentaire; pour l’application de l’alinéa (1)b), la période de six mois qui y est visée est calculée à compter du jour suivant la date de ce nouvel avis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958253" lims:id="958253"><Label>(3)</Label><Text>Le fonctionnaire excédentaire visé à l’alinéa 3b) a droit à une prestation annuelle calculée suivant le paragraphe 7(1) s’il remplit les conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958254" lims:id="958254"><Label>a)</Label><Text>il choisit, dans les 60 jours suivant la date du premier avis de statut d’excédentaire qui lui est donné après la date applicable visée à l’alinéa 3b), de recevoir cette prestation annuelle;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958255" lims:id="958255"><Label>b)</Label><Text>il cesse d’être employé dans les six mois suivant la date du premier avis de statut d’excédentaire qui lui est donné après la date applicable visée à l’alinéa 3b), ou au plus tard à l’expiration de la période plus longue que l’administrateur général détermine comme étant nécessaire pour les besoins du service;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958256" lims:id="958256"><Label>c)</Label><Text>avant la cessation de son emploi, il ne reçoit pas d’offre pour un autre emploi dans le secteur de la fonction publique dans lequel il est employé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958257" lims:id="958257"><Label>d)</Label><Text>il remplit les conditions énoncées aux alinéas (1)d) et f).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958258" lims:id="958258"><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe (3) s’applique au fonctionnaire excédentaire visé à l’alinéa 3b) dont le statut d’excédentaire cesse et qui, au cours de la période débutant à la date applicable visée à cet alinéa et se terminant le 31 mars 1998, reçoit un nouvel avis de statut d’excédentaire; pour l’application de l’alinéa (3)b), la période de six mois qui y est visée est calculée à compter du jour suivant la date de ce nouvel avis.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958260" lims:id="958260">DORS/95-289, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958261" lims:id="958261"><Label>5</Label><Text>La personne nommée par le gouverneur en conseil qui est visée à l’article 3 a droit à une prestation annuelle calculée suivant le paragraphe 7(1) lorsque les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958262" lims:id="958262"><Label>a)</Label><Text>elle cesse d’être employée dans les six mois suivant la date de l’abolition de sa charge;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958263" lims:id="958263"><Label>b)</Label><Text>à la date où elle cesse d’être employée :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958264" lims:id="958264"><Label>(i)</Label><Text>elle a été employée à plein temps, au sens de la division 13(1)c)(ii)(C) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>, dans la fonction publique au sens du paragraphe 3(1) de cette loi pour une durée d’au moins 10 ans répartie sur une ou plusieurs périodes,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958265" lims:id="958265"><Label>(ii)</Label><Text>elle est âgée d’au moins 50 ans et n’a pas atteint l’âge de 55 ans,</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958266" lims:id="958266"><Label>c)</Label><Text>elle choisit de recevoir cette prestation au plus tard le 30<Sup>e</Sup> jour suivant la date où elle cesse d’être employée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958267" lims:id="958267"><Label>d)</Label><Text>elle choisit de recevoir une allocation annuelle aux termes des divisions 13(1)c)(ii)(B) ou (D) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> au plus tard le 30<Sup>e</Sup> jour suivant la date où elle cesse d’être employée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958268" lims:id="958268"><Label>e)</Label><Text>elle n’a pas reçue un règlement de départ forfaitaire.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958269" lims:id="958269"><Label>6</Label><Text>La prestation annuelle visée aux articles 4 et 5 est payable au participant selon les mêmes modalités que celles prévues pour son allocation annuelle aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958270" lims:id="958270" level="1"><TitleText>Montant de la pension</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958271" lims:id="958271"><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958272" lims:id="958272"><Label>(1)</Label><Text>Le montant de la prestation annuelle à laquelle a droit le participant est égal au montant déterminé à l’alinéa a) moins celui déterminé à l’alinéa b) :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958273" lims:id="958273"><Label>a)</Label><Text>le montant de la pension qui lui serait payable selon l’alinéa 11(1)a) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> si cet alinéa s’appliquait à l’ensemble de son service ouvrant droit à pension;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958274" lims:id="958274"><Label>b)</Label><Text>le total du montant de l’allocation annuelle à laquelle il a droit en vertu des divisions 13(1)c)(ii)(B) ou (D) de cette loi et de toute prestation à laquelle il a droit en vertu de l’article 35 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-94-785">Règlement n<Sup>o</Sup> 1 sur le régime compensatoire</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958275" lims:id="958275"><Label>(2)</Label><Text>La prestation annuelle est versée au participant à compter de la date où l’allocation annuelle visée au sous-alinéa 4(1)f)(iii) ou à l’alinéa 5(1)d) lui devient payable.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958276" lims:id="958276"><Label>8</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958277" lims:id="958277"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque le participant a fait le choix prévu à l’article 13.1 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> à l’égard de la personne qui est devenue son conjoint après qu’il a cessé d’être employé dans la fonction publique, le montant de la prestation annuelle visée au paragraphe 7(1) est réduit proportionnellement à la réduction qui est appliquée à son allocation annuelle aux termes de l’article 68 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._1358">Règlement sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> pendant la même période que celle durant laquelle cette réduction est appliquée.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958278" lims:id="958278"><Label>(2)</Label><Text>La réduction de la prestation visée au paragraphe (1) est effectuée à la date de la prise d’effet de la réduction calculée aux termes de l’article 68 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._1358">Règlement sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958279" lims:id="958279"><Label>(3)</Label><Text>Le conjoint survivant du participant qui a droit à une allocation annuelle immédiate en vertu du paragraphe 13.1(3) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> a droit à une prestation annuelle égale au montant déterminé selon le paragraphe 7(1), multiplié par le pourcentage que représente son allocation annuelle visée à l’article 79 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._1358">Règlement sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> par rapport à l’allocation annuelle du participant avant la réduction prévue à l’article 68 de ce règlement.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958280" lims:id="958280" level="1"><TitleText>Changements au droit à la prestation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958281" lims:id="958281"><Label>9</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958282" lims:id="958282"><Label>(1)</Label><Text>Le participant qui reçoit une prestation annuelle aux termes du présent règlement cesse d’y avoir droit dès qu’il redevient employé de la fonction publique au sens du paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> et qu’il devient un contributeur au sens de l’article 64 de cette loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958283" lims:id="958283"><Label>(2)</Label><Text>Le participant visé au paragraphe (1) ne peut recevoir de prestation annuelle aux termes du présent règlement s’il cesse à nouveau d’être employé dans la fonction publique au sens du paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958284" lims:id="958284"><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958285" lims:id="958285"><Label>(1)</Label><Text>Le participant qui acquiert le droit à une pension immédiate aux termes du sous-alinéa 13(1)d)(ii) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal> cesse d’avoir droit à la prestation annuelle prévue au présent règlement.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958286" lims:id="958286"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le participant qui cesse d’avoir droit à la prestation annuelle aux termes du paragraphe (1) acquiert le droit à une pension différée en vertu de l’article 28 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-36">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>, il redevient admissible à la prestation annuelle prévue au présent règlement s’il choisit de recevoir une allocation annuelle aux termes des divisions 13(1)c)(ii)(B) ou (D) de cette loi.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958287" lims:id="958287" level="1"><TitleText>Prestations supplémentaires</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958288" lims:id="958288"><Label>11</Label><Text>Sont versées parallèlement à toute prestation versée périodiquement aux termes du présent règlement des prestations supplémentaires calculées aux mêmes taux et de la même manière que ceux prévus pour les prestations de retraite supplémentaires aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-24">Loi sur les prestations de retraite supplémentaires</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958289" lims:id="958289" level="1"><TitleText>Recouvrement des montants versés par erreur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958290" lims:id="958290"><Label>12</Label><Text>Lorsqu’un montant a été versé par erreur à une personne dans le cadre du présent règlement, son remboursement est effectué selon les mêmes modalités que celles prévues à l’article 20 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-94-785">Règlement n<Sup>o</Sup> 1 sur le régime compensatoire</XRefExternal>, avec les adaptations nécessaires.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958291" lims:id="958291" level="1"><TitleText>Gestion</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958292" lims:id="958292"><Label>13</Label><Text>Le ministre des Approvisionnements et Services fournit les services administratifs nécessaires à la gestion du régime compensatoire institué par l’article 3.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958293" lims:id="958293" level="1"><TitleText>Date limite</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958294" lims:id="958294"><Label>14</Label><Text>Malgré les autres dispositions du présent règlement, le participant n’a droit à une prestation annuelle aux termes des articles 4 ou 5 que s’il cesse d’être employé dans la fonction publique au plus tard le 1<Sup>er</Sup> octobre 1998.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958296" lims:id="958296">DORS/97-162, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="958297" lims:id="958297" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958298" lims:id="958298"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(articles 2, 3 et 4)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958299" lims:id="958299" level="1"><Label>PARTIE I</Label></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958300" lims:id="958300" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Ministères et autres secteurs de l’administration publique fédérale mentionnés à la partie I de l’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-35">Loi sur les relations de travail dans la fonction publique</XRefExternal>.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958301" lims:id="958301" level="1"><Label>PARTIE II</Label><TitleText>Secteurs de la fonction publique inscrits le 15 juin 1995</TitleText></Heading><BilingualGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958302" lims:id="958302"><BilingualItemFr>Centre de recherches pour le développement international</BilingualItemFr><BilingualItemEn>International Development Research Centre</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Centre national des arts</BilingualItemFr><BilingualItemEn>National Arts Centre</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Chambre des communes</BilingualItemFr><BilingualItemEn>House of Commons</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Commission de la capitale nationale</BilingualItemFr><BilingualItemEn>National Capital Commission</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Commission des relations de travail dans la fonction publique</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Public Service Staff Relations Board</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Conseil consultatif canadien sur la situation de la femme</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Advisory Council on the Status of Women</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Conseil des arts du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canada Council for the Arts</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Conseil national de recherches du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>National Research Council of Canada</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Groupe Communication Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canada Communication Group</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Office national du film</BilingualItemFr><BilingualItemEn>National Film Board</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Vérificateur général du Canada et Bureau du vérificateur général du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Auditor General of Canada and Office of the Auditor General of Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958314" lims:id="958314" level="1"><TitleText>Secteurs de la fonction publique inscrits le 20 septembre 1995</TitleText></Heading><BilingualGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958315" lims:id="958315"><BilingualItemFr>Construction de Défense (1951) Limitée</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Defence Construction (1951) Limited</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Service canadien du renseignement de sécurité</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Security Intelligence Service</BilingualItemEn></BilingualGroup><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958318" lims:id="958318" level="1"><TitleText>Secteurs de la fonction publique inscrits le 13 décembre 1995</TitleText></Heading><BilingualGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958319" lims:id="958319"><BilingualItemFr>Bibliothèque du Parlement</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Library of Parliament</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Musée canadien de la nature</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Nature</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Musée canadien des civilisations, y compris le Musée canadien de la guerre</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Museum of Civilization, including the Canadian War Museum</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Musée des beaux-arts du Canada, y compris le Musée canadien de la photographie contemporaine</BilingualItemFr><BilingualItemEn>National Gallery of Canada, including the Canadian Museum of Contemporary Photography</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Musée national des sciences et de la technologie, y compris le Musée national de l’aviation</BilingualItemFr><BilingualItemEn>National Museum of Science and Technology, including the National Aviation Museum</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Téléfilm Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Telefilm Canada</BilingualItemEn></BilingualGroup><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958326" lims:id="958326" level="1"><TitleText>Secteur de la fonction publique inscrit le 1er mai 1996</TitleText></Heading><BilingualGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958327" lims:id="958327"><BilingualItemFr>Énergie atomique du Canada, Limitée</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Atomic Energy of Canada Limited</BilingualItemEn></BilingualGroup><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958329" lims:id="958329" level="1"><TitleText>Secteur de la fonction publique inscrit le 1er avril 1997</TitleText></Heading><BilingualGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958330" lims:id="958330"><BilingualItemFr>Agence canadienne d’inspection des aliments</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian Food Inspection Agency</BilingualItemEn></BilingualGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="958333" lims:id="958333">DORS/95-289, art. 4; DORS/95-457, art. 1; DORS/95-595, art. 1; DORS/96-251, art. 1; DORS/97-162, art. 2; 2001, ch. 34, art. 17; 2002, ch. 17, art. 15</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule></Regulation>