<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2015-12-01" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811666" lims:id="811666" gazette-part="II" in-force="yes" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811667" lims:id="811667"><InstrumentNumber>DORS/2015-44</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>2</MM><DD>20</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2015-02-20"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811669" lims:id="811669"><XRefExternal reference-type="act" link="H-5.67">LOI SUR LES AGENTS PATHOGÈNES HUMAINS ET LES TOXINES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811670" lims:id="811670">Règlement sur les agents pathogènes humains et les toxines</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2015-203</OrderNumber><Date><YYYY>2015</YYYY><MM>2</MM><DD>19</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811671" lims:id="811671"><Provision lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811672" lims:id="811672" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, conformément à l’article 66.1 de la <XRefExternal reference-type="act" link="H-5.67">Loi sur les agents pathogènes humains et les toxines</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_a">a</FootnoteRef>, la ministre de la Santé a fait déposer le projet de règlement intitulé <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2015-44">Règlement sur les agents pathogènes humains et les toxines</XRefExternal>, conforme en substance au texte ci-après, devant chaque chambre du Parlement,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811673" lims:id="811673" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>À ces causes, sur recommandation de la ministre de la Santé et en vertu de l’article 66 de la <XRefExternal reference-type="act" link="H-5.67">Loi sur les agents pathogènes humains et les toxines</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_a">a</FootnoteRef>, Son Excellence le Gouverneur général en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2015-44">Règlement sur les agents pathogènes humains et les toxines</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision><Footnote id="nbp_a" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2009, ch. 24</Text></Footnote></Order><Body lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811674" lims:id="811674"><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811675" lims:id="811675" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811676" lims:id="811676"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811677" lims:id="811677">Définitions</MarginalNote><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811678" lims:id="811678"><Text><DefinedTermFr>conjoint de fait</DefinedTermFr> La personne qui vit avec la personne en cause dans une relation conjugale depuis au moins un an. (<DefinedTermEn>common-law partner</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811679" lims:id="811679"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="H-5.67">Loi sur les agents pathogènes humains et les toxines</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811680" lims:id="811680"><Text><DefinedTermFr>recherche scientifique</DefinedTermFr> Recherche systématique visée ci-après qui est d’ordre scientifique ou technologique et qui est effectuée par activité réglementée :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811681" lims:id="811681"><Label>a)</Label><Text>la recherche pure, c’est-à-dire lorsque les activités réglementées sont exercées pour faire avancer la science sans qu’il n’existe d’applications pratiques en vue;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811682" lims:id="811682"><Label>b)</Label><Text>la recherche appliquée, c’est-à-dire lorsque les activités réglementées sont exercées pour faire avancer la science et qu’il existe une application pratique en vue;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811683" lims:id="811683"><Label>c)</Label><Text>le développement expérimental, c’est-à-dire lorsque les activités réglementées sont exercées pour réaliser des progrès scientifiques ou technologiques afin de créer de nouveaux matériaux, produits, procédés ou dispositifs ou d’améliorer ceux qui existent. (<DefinedTermEn>scientific research</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811684" lims:id="811684" level="1"><TitleText>Permis</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811685" lims:id="811685"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811686" lims:id="811686">Période de validité — facteurs</MarginalNote><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811687" lims:id="811687"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre établit la période de validité du permis en se fondant sur les facteurs suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811688" lims:id="811688"><Label>a)</Label><Text>les antécédents du demandeur, au cours des dix dernières années, quant au respect des dispositions de la Loi et de ses règlements, de la <XRefExternal reference-type="act" link="H-3.2">Loi sur le ministère de la Santé</XRefExternal>, du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-94-558">Règlement sur l’importation des agents anthropopathogènes</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act" link="H-3.3">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal> et du <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._296">Règlement sur la santé des animaux</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811689" lims:id="811689"><Label>b)</Label><Text>les risques associés aux activités réglementées autorisées par le permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811690" lims:id="811690"><Label>c)</Label><Text>tout autre facteur pertinent qui a trait à la protection de la santé ou de la sécurité publiques.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811691" lims:id="811691"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811692" lims:id="811692">Période maximale</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La période ne peut excéder :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811693" lims:id="811693"><Label>a)</Label><Text>cinq ans, si le permis autorise des activités réglementées à l’égard de l’un des éléments suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811694" lims:id="811694"><Label>(i)</Label><Text>des agents pathogènes humains qui appartiennent au groupe de risque 2,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811695" lims:id="811695"><Label>(ii)</Label><Text>des prions qui appartiennent au groupe de risque 3,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811696" lims:id="811696"><Label>(iii)</Label><Text>des toxines non précisées à l’article 10;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811697" lims:id="811697"><Label>b)</Label><Text>trois ans, s’il en autorise à l’égard d’agents pathogènes humains qui appartiennent au groupe de risque 3 — à l’exception des prions — ou à l’égard de toxines précisées à l’article 10;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811698" lims:id="811698"><Label>c)</Label><Text>un an, s’il en autorise à l’égard d’agents pathogènes humains qui appartiennent au groupe de risque 4.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811699" lims:id="811699"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811700" lims:id="811700">Renouvellement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut renouveler le permis, à la demande du titulaire de celui-ci, pour les périodes supplémentaires prévues au paragraphe (2).</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811701" lims:id="811701"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811702" lims:id="811702">Condition de délivrance — plan de gestion des risques</MarginalNote><Label>3</Label><Text>Avant de délivrer un permis à un demandeur qui entend effectuer de la recherche scientifique, le ministre vérifie que le demandeur a élaboré un plan comportant les mesures administratives à prendre pour gérer et contrôler les risques associés à la biosécurité et à la biosûreté durant la période de validité du permis.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811703" lims:id="811703"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811704" lims:id="811704">Conditions du permis</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811705" lims:id="811705"><Label>(1)</Label><Text>Tout permis est assorti des conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811706" lims:id="811706"><Label>a)</Label><Text>il est interdit au titulaire de permis et aux personnes qui exercent des activités réglementées autorisées par le permis d’entraver l’exercice des attributions de l’agent de la sécurité biologique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811707" lims:id="811707"><Label>b)</Label><Text>La personne qui entend exercer l’une des activités réglementées ci-après avise, au préalable, l’agent de la sécurité biologique :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811708" lims:id="811708"><Label>(i)</Label><Text>l’importation ou l’exportation d’agents pathogènes humains ou de toxines,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811709" lims:id="811709"><Label>(ii)</Label><Text>la possession d’agents pathogènes humains ou de toxines après l’avoir reçu d’un autre titulaire de permis ou d’une personne exerçant des activités réglementées autorisées par un autre permis;</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811710" lims:id="811710"><Label>(iii)</Label><Text>le transfert d’agents pathogènes humains ou de toxines à un autre titulaire de permis ou à une personne exerçant des activités réglementées autorisées par un autre permis;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811711" lims:id="811711"><Label>c)</Label><Text>la personne qui entend transférer des agents pathogènes humains ou des toxines prend, au préalable, des précautions raisonnables afin d’être convaincue de ce qui suit :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811712" lims:id="811712"><Label>(i)</Label><Text>ou bien le destinataire est soustrait à l’obligation d’être titulaire de permis,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811713" lims:id="811713"><Label>(ii)</Label><Text>ou bien il exercera des activités réglementées à l’égard des agents ou des toxines en cause dans un établissement visé par un permis l’y autorisant;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811714" lims:id="811714"><Label>d)</Label><Text>la personne qui entend exporter des agents pathogènes humains ou des toxines prend, au préalable, des précautions raisonnables afin d’être convaincue que le destinataire respectera les normes et politiques de biosécurité et de biosûreté qu’imposent l’autorité étrangère lors de l’exercice d’activités à l’égard des agents ou des toxines en cause;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811715" lims:id="811715"><Label>e)</Label><Text>en cas de non-réception des agents pathogènes humains ou des toxines dans un délai raisonnable à compter du moment prévu, le destinataire prend toute mesure raisonnable pour les retrouver et en avise sans délai l’agent de la sécurité biologique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811716" lims:id="811716"><Label>f)</Label><Text>la personne qui, lors de l’exercice d’activités réglementées, découvre qu’elle a en sa possession — de manière involontaire — des agents pathogènes humains ou des toxines dont le nom ne figure pas à l’annexe 5 de la Loi et à l’égard desquels ces activités ne sont pas autorisées par le permis prend les mesures suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811717" lims:id="811717"><Label>(i)</Label><Text>elle en avise l’agent de la sécurité biologique sans délai,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811718" lims:id="811718"><Label>(ii)</Label><Text>elle veille, durant toute la durée de la possession, à ce que les agents ou les toxines soient manipulés et entreposés adéquatement,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811719" lims:id="811719"><Label>(iii)</Label><Text>dans un délai de trente jours, elle en dispose ou les transfère vers un établissement dans lequel des activités réglementées à l’égard des agents ou des toxines en cause sont autorisées.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811720" lims:id="811720"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811721" lims:id="811721">Condition supplémentaire — agents pathogènes humains ou toxines précisés</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout permis autorisant des activités réglementées à l’égard d’agents pathogènes humains ou de toxines précisés à l’article 10 est assorti d’une condition supplémentaire portant que la non-réception de ceux-ci par leur destinataire, dans les vingt-quatre heures à compter du moment prévu, requiert que ce destinataire :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811722" lims:id="811722"><Label>a)</Label><Text>prenne des mesures raisonnables pour les retrouver;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811723" lims:id="811723"><Label>b)</Label><Text>avise sans délai l’agent de la sécurité biologique de la non-réception;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811724" lims:id="811724"><Label>c)</Label><Text>fournisse à l’agent de la sécurité biologique tout autre renseignement de nature à prévenir le risque de compromettre indûment la santé ou la sécurité publiques.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811725" lims:id="811725"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811726" lims:id="811726">Avis au titulaire de permis et à l’agent de la sécurité biologique</MarginalNote><Label>5</Label><Text>La personne qui exerce des activités réglementées autorisées par un permis avise par écrit le titulaire de permis et l’agent de la sécurité biologique lorsqu’elle entend exercer l’une des activités suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811727" lims:id="811727"><Label>a)</Label><Text>augmenter la virulence ou la pathogénicité des agents pathogènes humains;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811728" lims:id="811728"><Label>b)</Label><Text>augmenter la capacité de transmission des agents pathogènes humains;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811729" lims:id="811729"><Label>c)</Label><Text>accroître la résistance des agents pathogènes humains aux traitement préventifs ou thérapeutiques;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811730" lims:id="811730"><Label>d)</Label><Text>augmenter la toxicité des toxines.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811731" lims:id="811731"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811732" lims:id="811732">Avis au ministre préalablement à un changement</MarginalNote><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811733" lims:id="811733"><Label>(1)</Label><Text>Le titulaire d’un permis autorisant des activités réglementées à l’égard d’agents pathogènes humains qui appartiennent au groupe de risque 3 ou au groupe de risque 4 ou à l’égard de toxines précisées avise le ministre avant d’apporter des changements à la structure physique de l’établissement, à l’équipement ou aux procédures d’opération normalisées susceptibles d’avoir des incidences sur le bioconfinement.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811734" lims:id="811734"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811735" lims:id="811735">Avis au ministre après un changement de nom</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le titulaire de permis qui a effectué un changement à son nom en avise le ministre par écrit dans un délai raisonnable.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811736" lims:id="811736"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811737" lims:id="811737">Article 32 de la Loi</MarginalNote><Label>7</Label><Text>Le titulaire de permis qui avise le ministre de sa décision d’interdire l’accès à l’établissement visé par le permis au titulaire d’une habilitation de sécurité en application de l’article 32 de la Loi doit motiver sa décision.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811738" lims:id="811738" level="1"><TitleText>Agents de la sécurité biologique</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811739" lims:id="811739"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811740" lims:id="811740">Qualifications</MarginalNote><Label>8</Label><Text>L’agent de la sécurité biologique a les qualifications suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811741" lims:id="811741"><Label>a)</Label><Text>il possède des connaissances en microbiologie, acquises par la combinaison de ses études, de sa formation ou de son expérience, qui sont appropriées compte tenu des risques associés aux activités réglementées autorisées par le permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811742" lims:id="811742"><Label>b)</Label><Text>il connaît les dispositions de la Loi et de ses règlements ainsi que la législation fédérale et provinciale applicable;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811743" lims:id="811743"><Label>c)</Label><Text>il connaît les normes, politiques et pratiques applicables en matière de biosécurité et de biosûreté compte tenu des risques associés aux activités réglementées autorisées par le permis.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811744" lims:id="811744"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811745" lims:id="811745">Attributions</MarginalNote><Label>9</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811746" lims:id="811746"><Label>(1)</Label><Text>L’agent de la sécurité biologique exerce les attributions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811747" lims:id="811747"><Label>a)</Label><Text>il s’assure que les renseignements fournis dans la demande de permis sont exacts et complets;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811748" lims:id="811748"><Label>b)</Label><Text>il assure, au nom du titulaire du permis, la liaison entre celui-ci et le ministre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811749" lims:id="811749"><Label>c)</Label><Text>il promeut et vérifie la conformité aux dispositions de la Loi et de ses règlements, au permis et aux normes applicables en matière de biosécurité et de biosûreté en effectuant notamment ce qui suit :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811750" lims:id="811750"><Label>(i)</Label><Text>il organise la formation pertinente concernant les normes, politiques et pratiques applicables en matière de biosûreté et de biosécurité pour les personnes qui exercent des activités réglementées autorisées par le permis et il tient les dossiers afférents,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811751" lims:id="811751"><Label>(ii)</Label><Text>il avise sans délai le ministre de tout cas de possession involontaire visée à l’alinéa <XRefInternal>4</XRefInternal>(1)f) dès qu’il en est avisé,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811752" lims:id="811752"><Label>(iii)</Label><Text>il avise sans délai le ministre de toute occurrence de la situation visée au paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2) dès qu’il en est avisé,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811753" lims:id="811753"><Label>(iv)</Label><Text>il effectue périodiquement des inspections et des contrôles de biosécurité et fait rapport de ses conclusions au titulaire du permis,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811754" lims:id="811754"><Label>(v)</Label><Text>il avise par écrit le titulaire du permis de tout cas de non-conformité qui, une fois porté à l’attention de la personne qui exerce des activités réglementées autorisées par le permis, n’est pas en voie d’être résolu par celle-ci;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811755" lims:id="811755"><Label>d)</Label><Text>il participe à l’élaboration et à la mise à jour du manuel de biosécurité et des procédures d’opération normalisées en matière de biosécurité et de biosûreté du titulaire du permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811756" lims:id="811756"><Label>e)</Label><Text>il participe aux enquêtes internes concernant les incidents visés aux paragraphes 12(1) ou (2) de la Loi ou aux articles 13 ou 14 de celle-ci, ou les incidents qui entraînent un défaut de bioconfinement ou une atteinte à l’intégrité de celui-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811757" lims:id="811757"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811758" lims:id="811758">Attributions — documents à fournir</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut exiger des personnes exerçant des activités réglementées autorisées par le permis qu’elles lui fournissent les documents nécessaires à l’exercice de ses attributions.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811759" lims:id="811759" level="1"><TitleText>Accès aux établissements</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811760" lims:id="811760" level="2"><TitleText>Agents pathogènes humains et toxines précisés</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811761" lims:id="811761"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811762" lims:id="811762">Article 33 de la Loi</MarginalNote><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811763" lims:id="811763"><Label>(1)</Label><Text>Les agents pathogènes humains et les toxines ci-après sont prévus pour l’application de la Loi et sont plus particulièrement précisés pour l’application de son article 33 :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811764" lims:id="811764"><Label>a)</Label><Text>les agents pathogènes humains qui appartiennent au groupe de risque 3 ou au groupe de risque 4 et dont le nom figure à la liste commune intitulée <XRefExternal reference-type="other">Liste des agents pathogènes humains et animaux et des toxines réglementés à l’exportation</XRefExternal> publiée par le Groupe d’Australie, avec ses modifications successives, à l’exception des agents suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811765" lims:id="811765"><Label>(i)</Label><Text>le virus Duvenhage, le virus rabique et les autres virus du genre <Language xml:lang="la">Lyssavirus</Language>,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811766" lims:id="811766"><Label>(ii)</Label><Text>le virus de la stomatite vésiculaire,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811767" lims:id="811767"><Label>(iii)</Label><Text>le virus de la chorioméningite lymphocytaire;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811768" lims:id="811768"><Label>b)</Label><Text>sous réserve du paragraphe (2), les toxines dont le nom figure à la fois à l’annexe 1 de la Loi et à la liste.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811769" lims:id="811769"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811770" lims:id="811770">Toxines non précisées — quantités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ne sont pas précisées les toxines visées à la colonne 1 du tableau du présent article si elles se trouvent dans les locaux d’un établissement en des quantités égales ou inférieures à celles mentionnées à la colonne 2.</Text><TableGroup lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811771" lims:id="811771" pointsize="7" topmarginspacing="4"><Caption lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811772" lims:id="811772" position="over">TABLEAU</Caption><table lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811773" lims:id="811773" frame="topbot"><tgroup lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811774" lims:id="811774" cols="2"><colspec colname="col2" colwidth="67.86*" /><colspec colname="col3" colwidth="19.75*" /><thead lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811775" lims:id="811775"><row topdouble="yes"><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne 1</entry><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Colonne 2</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Toxine</entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Quantité (mg)</entry></row></thead><tbody lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811776" lims:id="811776"><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Entérotoxine de staphylocoques, types autres que le B</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Staphylococcal enterotoxins, types other than Type B</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">10</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Hemolysine</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Hemolysin</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">10</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Shigatoxine</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Shigatoxin</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">1</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Toxine Alpha</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Alpha toxin</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">5</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Toxine botulique</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Botulinum neurotoxin</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">0,5</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Toxine du choléra</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Cholera toxin</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">20</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Toxine du syndrome du choc toxique de <Language xml:lang="la">Staphylococcus aureus</Language></BilingualItemFr><BilingualItemEn><Language xml:lang="la">Staphylococcus aureus</Language> Toxic shock syndrome toxin</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">5</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Toxine Epsilon de <Language xml:lang="la">Clostridium perfringens</Language></BilingualItemFr><BilingualItemEn><Language xml:lang="la">Clostridium perfringens</Language> Epsilon toxin</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">5</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Entérotoxine de staphylocoques, type B</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Staphylococcal enterotoxins, Type B</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">1</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Toxines C2 et C3 de <Language xml:lang="la">Clostridium botulinum</Language></BilingualItemFr><BilingualItemEn><Language xml:lang="la">Clostridium botulinum</Language> C2 and C3 toxins</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">5</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Toxine Shiga-like (vérotoxine)</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Shiga-like toxin (verotoxin)</BilingualItemEn></BilingualGroup></entry><entry colsep="0" rowsep="0">1</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811777" lims:id="811777" level="2"><TitleText>Habilitations de sécurité</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811778" lims:id="811778"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811779" lims:id="811779">Admissibilité</MarginalNote><Label>11</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811780" lims:id="811780"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ne peut délivrer une habilitation de sécurité qu’à une personne physique âgée d’au moins dix-huit ans.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811781" lims:id="811781"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811782" lims:id="811782">Refus ou révocation au cours des cinq dernières années</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Est cependant inadmissible la personne à qui, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811783" lims:id="811783"><Label>a)</Label><Text>le ministre a refusé de délivrer une habilitation au cours des cinq dernières années;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811784" lims:id="811784"><Label>b)</Label><Text>l’habilitation a été révoquée par celui-ci au cours de cette période.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811785" lims:id="811785"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811786" lims:id="811786">Renseignements faux ou inexacts</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe (2) ne s’applique pas si les renseignements qui ont motivé le refus ou la révocation se révèlent faux ou inexacts.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811787" lims:id="811787"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811788" lims:id="811788">Demande</MarginalNote><Label>12</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811789" lims:id="811789"><Label>(1)</Label><Text>La personne physique qui veut obtenir une habilitation de sécurité doit présenter au ministre une demande.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811790" lims:id="811790"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811791" lims:id="811791">Contenu de la demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande d’habilitation est signée et datée par le demandeur et comprend les renseignements et documents suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811792" lims:id="811792"><Label>a)</Label><Text>le nom complet du demandeur, les autres noms que ce dernier utilise et le détail de tout changement à son nom;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811793" lims:id="811793"><Label>b)</Label><Text>son sexe, sa taille, son poids et la couleur de ses yeux et de ses cheveux;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811794" lims:id="811794"><Label>c)</Label><Text>ses date et lieu de naissance, de même que :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811795" lims:id="811795"><Label>(i)</Label><Text>s’il est né au Canada, la copie de son acte de naissance,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811796" lims:id="811796"><Label>(ii)</Label><Text>s’il est né à l’étranger, son point d’entrée et sa date d’arrivée au Canada — ou, le cas échéant, ceux qui sont prévus — et, dans le cas d’un citoyen naturalisé canadien ou d’un résident permanent du Canada, le numéro du certificat applicable délivré aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-29">Loi sur la citoyenneté</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-2.5">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811797" lims:id="811797"><Label>d)</Label><Text>ses adresse et numéro de téléphone à domicile et au travail ainsi que son adresse électronique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811798" lims:id="811798"><Label>e)</Label><Text>les adresses où il a vécu au cours des cinq dernières années;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811799" lims:id="811799"><Label>f)</Label><Text>les nom et adresse de ses employeurs des cinq dernières années et des établissements d’enseignement postsecondaire qu’il a fréquentés au cours de cette période;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811800" lims:id="811800"><Label>g)</Label><Text>ses empreintes digitales prises :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811801" lims:id="811801"><Label>(i)</Label><Text>soit par un corps policier canadien,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811802" lims:id="811802"><Label>(ii)</Label><Text>soit par une société privée accréditée par la Gendarmerie royale du Canada pour transmettre à celle-ci de telles empreintes aux fins de vérification d’un casier judiciaire,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811803" lims:id="811803"><Label>(iii)</Label><Text>soit par un ministère ou un organisme fédéraux;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811804" lims:id="811804"><Label>h)</Label><Text>la copie de deux pièces d’identité valides, délivrées par une administration publique, dont au moins une avec photo;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811805" lims:id="811805"><Label>i)</Label><Text>s’il n’est pas citoyen canadien ou résident permanent du Canada, les documents suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811806" lims:id="811806"><Label>(i)</Label><Text>son curriculum vitæ qui fait état de ses qualifications et antécédents professionnels,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811807" lims:id="811807"><Label>(ii)</Label><Text>son visa valide, le cas échéant,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811808" lims:id="811808"><Label>(iii)</Label><Text>les résultats de la vérification de son dossier de police menée par les autorités compétentes dans tous les lieux où il a vécu au cours des cinq dernières années, lorsque ces autorités peuvent effectuer une telle vérification;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811809" lims:id="811809"><Label>j)</Label><Text>les dates, destination et but de tout voyage de plus de quatre-vingt-dix jours à l’extérieur de son pays de résidence, à l’exclusion des voyages d’affaires pour l’administration fédérale, durant les cinq années précédant la date de sa demande;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811810" lims:id="811810"><Label>k)</Label><Text>à l’égard de son époux ou conjoint de fait :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811811" lims:id="811811"><Label>(i)</Label><Text>son sexe, son nom complet, les autres noms qu’il utilise, et le détail de tout changement à son nom,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811812" lims:id="811812"><Label>(ii)</Label><Text>ses date et lieu de naissance,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811813" lims:id="811813"><Label>(iii)</Label><Text>s’il est né au Canada, une copie de son acte de naissance,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811814" lims:id="811814"><Label>(iv)</Label><Text>s’il est né à l’étranger, les renseignements visés au sous-alinéa c)(ii),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811815" lims:id="811815"><Label>(v)</Label><Text>son adresse actuelle, si elle est connue;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811816" lims:id="811816"><Label>l)</Label><Text>à l’égard de ses ex-époux et conjoints de fait avec lesquels la relation a pris fin — y compris par décès — au cours des cinq dernières années, les renseignements visés aux sous-alinéas k)(i), (ii) et (v) et, le cas échéant, la date de leur décès;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811817" lims:id="811817"><Label>m)</Label><Text>sous réserve du paragraphe (4), une attestation portant que le demandeur est tenu d’être titulaire d’une habilitation de sécurité et précisant les locaux de l’établissement auxquels cette exigence s’applique, signée et datée par lui-même et par le titulaire du permis ou le demandeur de permis visant l’établissement en cause.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811818" lims:id="811818"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811819" lims:id="811819">Une déclaration par établissement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La demande comprend la déclaration visée à l’alinéa (2)m) pour chaque établissement distinct.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811820" lims:id="811820"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811821" lims:id="811821">Exception — inspecteurs</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa (2)m) ne s’applique pas à la demande présentée par l’inspecteur désigné en vertu de l’article 40 de la Loi.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811822" lims:id="811822"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811823" lims:id="811823">Vérifications</MarginalNote><Label>13</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811824" lims:id="811824"><Label>(1)</Label><Text>Sur réception de la demande d’habilitation de sécurité dûment remplie, le ministre effectue des vérifications à l’égard des éléments ci-après pour établir le risque en application de l’article <XRefInternal>14</XRefInternal> :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811825" lims:id="811825"><Label>a)</Label><Text>le casier judiciaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811826" lims:id="811826"><Label>b)</Label><Text>les dossiers pertinents des organismes chargés du contrôle d’application des lois, y compris les renseignements recueillis pour le contrôle d’application des lois;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811827" lims:id="811827"><Label>c)</Label><Text>l’évaluation de sécurité effectuée par le Service canadien du renseignement de sécurité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811828" lims:id="811828"><Label>d)</Label><Text>le dossier de crédit.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811829" lims:id="811829"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811830" lims:id="811830">Renseignements complémentaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut demander, par écrit, que le demandeur lui fournisse tout autre renseignement de nature à établir le risque en application de l’article <XRefInternal>14</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811831" lims:id="811831"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811832" lims:id="811832">Délivrance — évaluation du risque</MarginalNote><Label>14</Label><Text>Le ministre délivre l’habilitation de sécurité si, après avoir pris en considération les renseignements obtenus en application des articles <XRefInternal>12</XRefInternal> et <XRefInternal>13</XRefInternal> ainsi que les facteurs ci-après, il conclut que le demandeur ne risque pas de compromettre indûment la santé ou la sécurité publiques :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811833" lims:id="811833"><Label>a)</Label><Text>la pertinence de ces renseignements, notamment les circonstances entourant les événements ou condamnations en cause, la gravité, le nombre et la fréquence de ceux-ci, la date du dernier événement ou de la dernière condamnation, ainsi que toute peine ou décision;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811834" lims:id="811834"><Label>b)</Label><Text>il est connu — ou il existe des motifs raisonnables de soupçonner — que le demandeur, selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811835" lims:id="811835"><Label>(i)</Label><Text>participe ou contribue, ou a participé ou a contribué, à des activités visant ou favorisant l’utilisation d’agents pathogènes humains ou de toxines afin de commettre des infractions criminelles ou exécuter des actes de violence contre des personnes ou des biens,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811836" lims:id="811836"><Label>(ii)</Label><Text>participe ou contribue, ou a participé ou a contribué, à des activités qui constituent des menaces envers la sécurité du Canada au sens de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-23">Loi sur le Service canadien du renseignement de sécurité</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811837" lims:id="811837"><Label>(iii)</Label><Text>est ou a été membre d’un groupe terroriste au sens du paragraphe 83.01(1) du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>, ou participe ou contribue, ou a participé ou a contribué, aux activités d’un tel groupe,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811838" lims:id="811838"><Label>(iv)</Label><Text>est ou a été membre d’une organisation criminelle au sens du paragraphe 467.1(1) de cette loi ou participe ou contribue, ou a participé ou a contribué, aux activités d’une telle organisation comme le prévoit le paragraphe 467.11(1) de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811839" lims:id="811839"><Label>(v)</Label><Text>est ou a été membre d’une organisation connue pour sa participation ou sa contribution — ou à l’égard de laquelle il existe des motifs raisonnables de soupçonner sa participation ou sa contribution — à des activités visant ou favorisant soit l’utilisation d’agents pathogènes humains ou de toxines afin de commettre des infractions criminelles, soit la menace ou l’exécution d’actes de violence contre des personnes ou des biens,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811840" lims:id="811840"><Label>(vi)</Label><Text>est ou a été associé à une personne physique qui est connue pour sa participation ou sa contribution — ou à l’égard de laquelle il existe des motifs raisonnables de soupçonner sa participation ou sa contribution — à des activités visées aux sous-alinéas (i) ou (ii), ou qui est membre d’un groupe ou d’une organisation visé à l’un des sous-alinéas (iii) à (v);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811841" lims:id="811841"><Label>c)</Label><Text>il existe des motifs raisonnables de soupçonner que le demandeur se trouve dans une situation où il risque d’être incité à commettre un acte, ou à aider ou à encourager toute personne à commettre un acte, qui risquerait de compromettre indûment la santé ou la sécurité publiques;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811842" lims:id="811842"><Label>d)</Label><Text>le demandeur a déjà été titulaire d’une habilitation de sécurité qui a été suspendue ou révoquée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811843" lims:id="811843"><Label>e)</Label><Text>le demandeur a fourni des renseignements faux ou trompeurs dans sa demande ou à l’appui de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811844" lims:id="811844"><Label>f)</Label><Text>une autorité étrangère a refusé de délivrer l’équivalent d’une habilitation de sécurité au demandeur, ou lui a suspendu ou révoqué son habilitation, ainsi que les motifs de cette décision;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811845" lims:id="811845"><Label>g)</Label><Text>tout autre renseignement pertinent qui lui permet d’évaluer le risque.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811846" lims:id="811846"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811847" lims:id="811847">Report — accusations criminelles en instance</MarginalNote><Label>15</Label><Text>Lorsque des accusations criminelles — qui seraient évaluées par le ministre en application de l’alinéa <XRefInternal>14</XRefInternal>a) si le demandeur de l’habilitation de sécurité en était reconnu coupable — ont été portées contre ce demandeur, le ministre peut reporter le traitement de la demande jusqu’à ce que les tribunaux aient tranché, auquel cas il l’avise par écrit du report.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811848" lims:id="811848"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811849" lims:id="811849">Période de validité</MarginalNote><Label>16</Label><Text>Le ministre établit la période de validité d’une habilitation de sécurité — qui ne peut dépasser cinq ans — en fonction du niveau de risque que pose le demandeur, lequel est déterminé en application de l’article <XRefInternal>14</XRefInternal>.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811850" lims:id="811850"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811851" lims:id="811851">Avis de délivrance ou de refus</MarginalNote><Label>17</Label><Text>Lorsque le ministre délivre ou refuse de délivrer une habilitation de sécurité, il en avise par écrit chaque demandeur ou titulaire de permis qui a signé la déclaration visée à l’alinéa <XRefInternal>12</XRefInternal>(2)m) à l’égard de la demande d’habilitation en cause.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811852" lims:id="811852"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811853" lims:id="811853">Nouveau local ou nouvel établissement</MarginalNote><Label>18</Label><Text>Le titulaire d’une habilitation de sécurité qui entend pénétrer dans les locaux d’un établissement visés à l’article 33 de la Loi autres que ceux visés par sa demande d’habilitation présente au ministre la déclaration visée à l’alinéa <XRefInternal>12</XRefInternal>(2)m) à l’égard de tout nouveau local ou nouvel établissement.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811854" lims:id="811854"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811855" lims:id="811855">Avis écrit</MarginalNote><Label>19</Label><Text>Le titulaire d’une habilitation de sécurité avise sans délai le ministre par écrit lorsqu’il est reconnu coupable d’une infraction criminelle après la délivrance de son habilitation.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811856" lims:id="811856"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811857" lims:id="811857">Suspension</MarginalNote><Label>20</Label><Text>Le ministre peut suspendre l’habilitation de sécurité lorsqu’il reçoit, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811858" lims:id="811858"><Label>a)</Label><Text>de nouveaux renseignements visés aux articles <XRefInternal>12</XRefInternal> à <XRefInternal>14</XRefInternal> qui n’ont pas pu être pris en considération lors de la délivrance de l’habilitation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811859" lims:id="811859"><Label>b)</Label><Text>l’avis visé à l’article <XRefInternal>19</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811860" lims:id="811860"><Label>c)</Label><Text>la décision du titulaire de permis d’interdire l’accès à l’établissement visé par le permis au titulaire d’une habilitation de sécurité prise au titre de l’article 32 de la Loi, ainsi que les motifs de la décision en application de l’article 7.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811861" lims:id="811861"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811862" lims:id="811862">Révocation</MarginalNote><Label>21</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811863" lims:id="811863"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre révoque l’habilitation de sécurité s’il conclut que le titulaire risque de compromettre indûment la santé ou la sécurité publiques après avoir pris en considération les renseignements visés à l’un des alinéas <XRefInternal>20</XRefInternal>a) à c).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811864" lims:id="811864"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811865" lims:id="811865">Avis aux titulaires de permis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il avise alors par écrit chaque titulaire de permis qui a signé la déclaration visée à l’alinéa 12(2)m) à l’égard de l’habilitation de sécurité en cause.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811866" lims:id="811866"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811867" lims:id="811867">Avis motivé</MarginalNote><Label>22</Label><Text>Tout avis écrit visé aux paragraphes 34(1) ou 35(5) de la Loi énonce les motifs de la décision du ministre.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811868" lims:id="811868" level="2"><TitleText>Accompagnement et surveillance</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811869" lims:id="811869"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811870" lims:id="811870">Une personne à la fois</MarginalNote><Label>23</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811871" lims:id="811871"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de l’article 33 de la Loi, le titulaire d’une habilitation de sécurité ne peut accompagner et surveiller qu’un seul non-titulaire à la fois.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811872" lims:id="811872"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811873" lims:id="811873">Surveillance continue</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’accompagnement et la surveillance doivent être continus. À cette fin, le titulaire se trouve en tout temps dans la même pièce que le non-titulaire et supervise les activités de ce dernier.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811874" lims:id="811874"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811875" lims:id="811875">Interdiction d’accès dans certains cas</MarginalNote><Label>24</Label><Text>Pour l’application de l’article 33 de la Loi, une personne ne peut pénétrer dans les locaux de l’établissement même en étant accompagnée et surveillée :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811876" lims:id="811876"><Label>a)</Label><Text>si son habilitation de sécurité a été suspendue;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811877" lims:id="811877"><Label>b)</Label><Text>si elle s’est déjà vu refuser une habilitation ou que son habilitation a été révoquée, à moins qu’une autre habilitation ne lui ait été délivrée par la suite.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811878" lims:id="811878"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811879" lims:id="811879">Registre</MarginalNote><Label>25</Label><Text>Le titulaire de permis consigne dans un registre le nom complet de toute personne pénétrant dans un établissement accompagnée et surveillée, la date à laquelle elle y pénètre et le nom complet de l’accompagnateur-surveillant.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811880" lims:id="811880" level="1"><TitleText>Exemptions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811881" lims:id="811881"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811882" lims:id="811882">Exemption du groupe de risque 2 — réduction du risque</MarginalNote><Label>26</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811883" lims:id="811883"><Label>(1)</Label><Text>Sont soustraits à l’application de la définition de <DefinedTermFr>groupe de risque 2</DefinedTermFr> du paragraphe 3(1) de la Loi les agents pathogènes humains dont le nom figure à l’annexe 2 de la Loi et qui ont été modifiés à un point tel qu’ils ne correspondent plus au profil de risque visé par cette définition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811884" lims:id="811884"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811885" lims:id="811885">Exemption du groupe de risque 3 — réduction du risque</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sont soustraits à l’application de la définition de <DefinedTermFr>groupe de risque 3</DefinedTermFr> du paragraphe 3(1) de la Loi les agents pathogènes humains dont le nom figure à l’annexe 3 de la Loi et qui ont été modifiés à un point tel qu’ils ne correspondent plus au profil de risque visé par cette définition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811886" lims:id="811886"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811887" lims:id="811887">Exemption du groupe de risque 4 — réduction du risque</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sont soustraits à l’application de la définition de <DefinedTermFr>groupe de risque 4</DefinedTermFr> du paragraphe 3(1) de la Loi les agents pathogènes humains dont le nom figure à l’annexe 4 de la Loi et qui ont été modifiés à un point tel qu’ils ne correspondent plus au profil de risque visé par cette définition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811888" lims:id="811888"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811889" lims:id="811889">Avis au ministre</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le titulaire de permis avise le ministre des cas visés par les paragraphes (1) à (3) sans délai après les modifications.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811890" lims:id="811890"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811891" lims:id="811891">Permis non requis — laboratoires</MarginalNote><Label>27</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811892" lims:id="811892"><Label>(1)</Label><Text>Sont soustraites à l’application de l’article 7 de la Loi les personnes qui effectuent des analyses de laboratoire ou des tests diagnostiques avec des agents pathogènes humains qui ne sont ni des prions ni des agents pathogènes humains précisés lorsque :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811893" lims:id="811893"><Label>a)</Label><Text>elles ne produisent pas — par culture ou autrement — de tels agents;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811894" lims:id="811894"><Label>b)</Label><Text>elles en produisent, mais uniquement en utilisant un contenant scellé qui empêche leur rejet et qui est décontaminé avant sa disposition ou sa réutilisation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811895" lims:id="811895"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811896" lims:id="811896">Permis non requis — soins vétérinaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sont soustraits à l’application de l’article 7 de la Loi les vétérinaires agréés en vertu des lois d’une province — et les personnes agissant sous leur supervision — qui effectuent des analyses de laboratoire ou des tests diagnostiques avec des agents pathogènes humains qui appartiennent au groupe de risque 2, s’ils exercent des activités réglementées à l’égard de ces pathogènes dans le cadre de soins prodigués aux animaux en pratique clinique dans la province où ils sont agréés.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811897" lims:id="811897"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811898" lims:id="811898">Exemption — article 33 de la Loi</MarginalNote><Label>28</Label><Text>L’article 33 de la Loi ne s’applique pas à l’égard des locaux d’un établissement dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811899" lims:id="811899"><Label>a)</Label><Text>aucun agent pathogène humain ou toxine précisé ne s’y trouve;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811900" lims:id="811900"><Label>b)</Label><Text>de tels agents ou toxines s’y trouvent, mais ils sont sous clé et inaccessibles.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811901" lims:id="811901" level="1"><TitleText>Documents</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811902" lims:id="811902"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811903" lims:id="811903">Durée de conservation</MarginalNote><Label>29</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811904" lims:id="811904"><Label>(1)</Label><Text>Les documents dont la production est exigée sous le régime de la Loi sont tenus pour la période de cinq ans suivant la date de leur production et sont communiqués au ministre à sa demande.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811905" lims:id="811905"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811906" lims:id="811906">Exception — incidents</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), la durée de conservation des documents qui contiennent des renseignements sur les incidents ci-après est de dix ans :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811907" lims:id="811907"><Label>a)</Label><Text>ceux visés aux paragraphes 12(1) ou (2) de la Loi ou aux articles 13 ou 14 de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811908" lims:id="811908"><Label>b)</Label><Text>ceux qui entraînent un défaut de bioconfinement ou une atteinte à l’intégrité de celui-ci.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811909" lims:id="811909"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811910" lims:id="811910">Réception des documents</MarginalNote><Label>30</Label><Text>Les documents envoyés par le ministre sous le régime de la Loi sont réputés avoir été reçus à celle des dates ci-après qui est antérieure à l’autre :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811911" lims:id="811911"><Label>a)</Label><Text>le cinquième jour qui suit le jour de leur envoi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811912" lims:id="811912"><Label>b)</Label><Text>le jour de leur réception.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811913" lims:id="811913" level="1"><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811914" lims:id="811914" type="transitional"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811915" lims:id="811915">Poursuite des activités réglementées</MarginalNote><Label>31</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811916" lims:id="811916" type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sont soustraites à l’application de l’article 7 de la Loi les personnes qui, à la date d’entrée en vigueur du présent règlement, exercent des activités réglementées à l’égard d’agents pathogènes humains ou de toxines si elles présentent une demande de permis aux termes du paragraphe 18(2) de la Loi dans les quatre-vingt-dix jours suivant cette date.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811917" lims:id="811917" type="transitional"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811918" lims:id="811918">Durée</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique jusqu’à la délivrance du permis en vertu du paragraphe 18(1) de la Loi ou jusqu’au refus de le délivrer en vertu du paragraphe 18(3) de celle-ci.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:lastAmendedDate="2015-12-01" lims:fid="811919" lims:id="811919" type="transitional"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811920" lims:id="811920">Poursuite des activités réglementées — agents pathogènes humains ou toxines précisés</MarginalNote><Label>32</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811921" lims:id="811921" type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sont soustraites à l’application de l’article 33 de la Loi les personnes physiques qui, à la date d’entrée en vigueur du présent règlement, exercent des activités réglementées à l’égard d’agents pathogènes humains ou de toxines précisés si elles présentent, dans les quatre-vingt-dix jours suivant cette date, une demande d’habilitation de sécurité aux termes de l’article <XRefInternal>12</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811922" lims:id="811922" type="transitional"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-12-01" lims:fid="811923" lims:id="811923">Durée</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) s’applique jusqu’à la délivrance de l’habilitation — ou jusqu’au refus de la délivrer — en vertu du paragraphe 34(1) de la Loi.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811924" lims:id="811924" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:lastAmendedDate="2015-02-20" lims:fid="811925" lims:id="811925" type="transitional"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-02-20" lims:fid="811926" lims:id="811926">1<Sup>er</Sup> décembre 2015</MarginalNote><Label>33</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> décembre 2015.</Text></Section></Body></Regulation>