<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2017-06-20" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2017-06-20" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782436" lims:id="782436" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782437" lims:id="782437"><InstrumentNumber>DORS/2013-165</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2013</YYYY><MM>9</MM><DD>30</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2013-09-30"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782439" lims:id="782439"><XRefExternal reference-type="act" link="C-54.011">TARIF DES DOUANES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782440" lims:id="782440">Règlement sur les règles d’origine (tarif de préférence général et tarif des pays les moins développés)</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2013-971</OrderNumber><Date><YYYY>2013</YYYY><MM>9</MM><DD>27</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782441" lims:id="782441"><Provision lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782442" lims:id="782442" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et en vertu du paragraphe 16(2)<FootnoteRef idref="nbp_81000-2-1743-F_hq_12084">a</FootnoteRef> du <XRefExternal reference-type="act" link="C-54.011">Tarif des douanes</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_424_hq_12080">b</FootnoteRef>, Son Excellence le Gouverneur général en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2013-165">Règlement sur les règles d’origine (tarif de préférence général et tarif des pays les moins développés)</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_81000-2-1743-F_hq_12084" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2001, ch. 28, par. 34(1)</Text></Footnote><Footnote id="nbp_424_hq_12080" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.C. 1997, ch. 36</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782443" lims:id="782443"><Heading lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782444" lims:id="782444" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:lastAmendedDate="2017-06-20" lims:fid="782445" lims:id="782445"><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782446" lims:id="782446"><Text><DefinedTermFr>fil</DefinedTermFr> Marchandise visée aux positions 50.04 à 50.06, 51.06 à 51.10, 52.04 à 52.07, 53.06 à 53.08, 54.01 à 54.06 ou 55.08 à 55.11 de la liste des dispositions tarifaires figurant à l’annexe du <XRefExternal reference-type="act" link="C-54.011">Tarif des douanes</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>yarn</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782447" lims:id="782447"><Text><DefinedTermFr>pays bénéficiaire</DefinedTermFr> Pays ou territoire bénéficiant du tarif de préférence général. (<DefinedTermEn>beneficiary country</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782448" lims:id="782448"><Text><DefinedTermFr>pays parmi les moins développés</DefinedTermFr> Pays ou territoire bénéficiant du tarif des pays les moins développés. (<DefinedTermEn>least developed country</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782449" lims:id="782449"><Text><DefinedTermFr>pays partenaire d’un ALÉ</DefinedTermFr> Pays partie à un accord de libre-échange en vigueur avec le Canada. (<DefinedTermEn>FTA partner country</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782450" lims:id="782450"><Text><DefinedTermFr>tissu</DefinedTermFr> Marchandise visée aux positions 50.07, 51.11 à 51.13, 52.08 à 52.12, 53.09 à 53.11, 54.07 à 54.08, 55.12 à 55.16, 58.01 à 58.07, 58.09 à 58.11, 59.01 à 59.11 ou 60.01 à 60.06 de la liste des dispositions tarifaires figurant à l’annexe du <XRefExternal reference-type="act" link="C-54.011">Tarif des douanes</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>fabric</DefinedTermEn>)</Text></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782452" lims:id="782452">DORS/2017-127, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782453" lims:id="782453" level="1"><TitleText>Origine des marchandises</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:lastAmendedDate="2017-06-20" lims:fid="782454" lims:id="782454"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782455" lims:id="782455"><Label>(1)</Label><Text>Sont des marchandises originaires d’un pays bénéficiaire ou d’un pays parmi les moins développés :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782456" lims:id="782456"><Label>a)</Label><Text>les produits minéraux extraits du sol ou du fond marin du pays;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782457" lims:id="782457"><Label>b)</Label><Text>les produits végétaux récoltés dans le pays;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782458" lims:id="782458"><Label>c)</Label><Text>les animaux vivants nés et élevés dans le pays;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782459" lims:id="782459"><Label>d)</Label><Text>les produits du pays tirés d’animaux vivants;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782460" lims:id="782460"><Label>e)</Label><Text>les produits tirés de la chasse ou de la pêche dans le pays;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782461" lims:id="782461"><Label>f)</Label><Text>les produits tirés de la pêche en mer et autres produits tirés de la mer par des bateaux du pays;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782462" lims:id="782462"><Label>g)</Label><Text>les produits fabriqués à bord de navires-usines du pays exclusivement à partir de produits visés à l’alinéa f);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782463" lims:id="782463"><Label>h)</Label><Text>les déchets et rebuts provenant des installations de fabrication du pays;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782464" lims:id="782464"><Label>i)</Label><Text>les marchandises usagées du pays importées au Canada à seule fin d’en récupérer les matières premières;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782465" lims:id="782465"><Label>j)</Label><Text>les marchandises produites dans le pays exclusivement à partir de produits visés à l’un ou l’autre des alinéas a) à h).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782466" lims:id="782466"><Label>(2)</Label><Text>Sont des marchandises originaires d’un pays bénéficiaire celles dont la valeur des matières, parties ou produits qui sont originaires de l’extérieur du pays ou d’origine indéterminée et qui ont été utilisés dans leur fabrication ou leur production représente au plus 40 % du prix ex-usine de celles-ci, emballées et prêtes à être expédiées au Canada.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782467" lims:id="782467"><Label>(3)</Label><Text>Exception faite des marchandises mentionnées aux parties A1, A3 ou B de l’annexe 1, sont des marchandises originaires d’un pays parmi les moins développés celles dont la valeur des matières, parties ou produits qui sont originaires de l’extérieur du pays ou d’origine indéterminée et qui ont été utilisés dans leur fabrication ou leur production représente au plus 60 % du prix ex-usine de celles-ci, emballées et prêtes à être expédiées au Canada.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782468" lims:id="782468"><Label>(4)</Label><Text>Sont des marchandises originaires d’un pays parmi les moins développés celles qui sont mentionnées aux parties A1 ou A2 de l’annexe 1 et qui ont été confectionnées dans un tel pays à partir de tissu taillé dans ce pays ou au Canada, ou à partir de pièces façonnées, à la condition que le tissu ou les pièces façonnées soient produits :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782469" lims:id="782469"><Label>a)</Label><Text>soit dans un pays parmi les moins développés ou au Canada à partir de fils filés ou extrudés dans un pays parmi les moins développés, un pays mentionné à l’annexe 2 ou au Canada, les fils ne subissant pas de traitement supplémentaire à l’extérieur d’un pays parmi les moins développés, d’un pays mentionné à l’annexe 2 ou du Canada, et le tissu ne subissant pas de traitement supplémentaire à l’extérieur d’un pays parmi les moins développés ou du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782470" lims:id="782470"><Label>b)</Label><Text>soit dans un pays mentionné à l’annexe 2 à partir de fils filés ou extrudés dans un pays parmi les moins développés, un pays mentionné à l’annexe 2 ou au Canada, si les conditions ci-après sont réunies :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782471" lims:id="782471"><Label>(i)</Label><Text>les fils ou le tissu ne subissent pas de traitement supplémentaire à l’extérieur d’un pays parmi les moins développés, d’un pays mentionné à l’annexe 2 ou du Canada,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782472" lims:id="782472"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur des matières — y compris l’emballage — qui ont été utilisées dans la fabrication des marchandises et qui sont originaires de l’extérieur du pays parmi les moins développés où les marchandises ont été confectionnées représente au plus 75 % du prix ex-usine de ces marchandises, emballées et prêtes à être expédiées au Canada.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782473" lims:id="782473"><Label>(4.1)</Label><Text>Sont des marchandises originaires d’un pays parmi les moins développés celles qui sont mentionnées à la partie A3 de l’annexe 1 et qui ont été confectionnées dans un tel pays à partir de tissu taillé dans un pays parmi les moins développés, un pays mentionné à l’annexe 2, un pays partenaire d’un ALÉ ou au Canada, ou à partir de pièces façonnées, à la condition que le tissu ou les pièces façonnées soient produits :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782474" lims:id="782474"><Label>a)</Label><Text>soit dans un pays parmi les moins développés ou au Canada à partir de fils filés ou extrudés dans un pays parmi les moins développés, un pays mentionné à l’annexe 2, un pays partenaire d’un ALÉ ou au Canada, les fils ne subissant pas de traitement supplémentaire à l’extérieur d’un pays parmi les moins développés, d’un pays mentionné à l’annexe 2, d’un pays partenaire d’un ALÉ ou du Canada, et le tissu ne subissant pas de traitement supplémentaire à l’extérieur d’un pays parmi les moins développés ou du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782475" lims:id="782475"><Label>b)</Label><Text>soit dans un pays mentionné à l’annexe 2 ou un pays partenaire d’un ALÉ à partir de fils filés ou extrudés dans un pays parmi les moins développés, un pays mentionné à l’annexe 2, un pays partenaire d’un ALÉ ou au Canada, si les conditions ci-après sont réunies :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782476" lims:id="782476"><Label>(i)</Label><Text>les fils ou le tissu ne subissent pas de traitement supplémentaire à l’extérieur d’un pays parmi les moins développés, d’un pays mentionné à l’annexe 2, d’un pays partenaire d’un ALÉ ou du Canada,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782477" lims:id="782477"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur des matières — y compris l’emballage — qui ont été utilisées dans la fabrication des marchandises et qui sont originaires de l’extérieur du pays parmi les moins développés où les marchandises ont été confectionnées représente au plus 75 % du prix ex-usine de ces marchandises, emballées et prêtes à être expédiées au Canada.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782478" lims:id="782478"><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application du sous-alinéa (4)b)(ii), sont réputées être des matières originaires du pays parmi les moins développés celles qui sont utilisées pour la fabrication ou la production des marchandises visées à ce sous-alinéa et qui sont originaires du Canada.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782479" lims:id="782479"><Label>(5.1)</Label><Text>Pour l’application du sous-alinéa (4.1)b)(ii), sont réputées être des matières originaires du pays parmi les moins développés celles qui sont utilisées pour la fabrication ou la production des marchandises visées à ce sous-alinéa et qui sont originaires du Canada ou d’un pays partenaire d’un ALÉ.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782480" lims:id="782480"><Label>(6)</Label><Text>Sont des marchandises originaires d’un pays parmi les moins développés celles qui sont mentionnées à la partie B de l’annexe 1 et qui sont taillées ou façonnées, et cousues ou autrement confectionnées dans ce pays à partir de tissu produit dans un tel pays ou au Canada à partir de fils filés ou extrudés dans un tel pays, un pays mentionné à l’annexe 2 ou au Canada, à la condition que les fils ne subissent pas de traitement supplémentaire à l’extérieur d’un pays parmi les moins développés, d’un pays mentionné à l’annexe 2 ou au Canada et que le tissu ne subisse pas de traitement supplémentaire à l’extérieur d’un pays parmi les moins développés ou du Canada.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782481" lims:id="782481"><Label>(7)</Label><Text>Afin qu’il soit déterminé si les marchandises qui sont mentionnées aux parties A1, A2, A3 ou B de l’annexe 1 sont originaires d’un pays parmi les moins développés, l’alinéa (4)a), le sous-alinéa (4)b)(i), l’alinéa (4.1)a), le sous-alinéa (4.1)b)(i) et le paragraphe (6) ne s’appliquent qu’au tissu ou aux pièces façonnées qui déterminent le classement tarifaire de la marchandise, identifié en conformité avec les Règles générales pour l’interprétation du Système harmonisé énoncées dans le <XRefExternal reference-type="act" link="C-54.011">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782482" lims:id="782482"><Label>(8)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (2), sont réputés être des marchandises originaires d’un pays bénéficiaire :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782483" lims:id="782483"><Label>a)</Label><Text>les matières, parties ou produits qui ont été utilisés dans la fabrication ou la production des marchandises visées à ce paragraphe et qui sont originaires d’un autre pays bénéficiaire ou du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782484" lims:id="782484"><Label>b)</Label><Text>tout emballage requis pour le transport des marchandises visées à ce paragraphe, sauf l’emballage dans lequel elles sont habituellement vendues pour consommation dans le pays bénéficiaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782485" lims:id="782485"><Label>(9)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (3), sont réputés être des marchandises originaires d’un pays parmi les moins développés :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782486" lims:id="782486"><Label>a)</Label><Text>les matières, parties ou produits qui ont été utilisés dans la fabrication ou la production des marchandises visées à ce paragraphe et, selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782487" lims:id="782487"><Label>(i)</Label><Text>qui sont originaires d’un autre pays parmi les moins développés ou du Canada,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782488" lims:id="782488"><Label>(ii)</Label><Text>dont la valeur n’excède pas 20 % du prix ex-usine des marchandises, emballées et prêtes à être expédiées au Canada, et qui sont originaires d’un pays mentionné à l’annexe 2 autre qu’un pays parmi les moins développés;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782489" lims:id="782489"><Label>b)</Label><Text>tout emballage requis pour le transport des marchandises visées à ce paragraphe, sauf l’emballage dans lequel elles sont habituellement vendues pour consommation dans le pays parmi les moins développés.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782491" lims:id="782491">DORS/2017-127, art. 2 et 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:lastAmendedDate="2015-01-01" lims:fid="782492" lims:id="782492"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782493" lims:id="782493"><Label>(1)</Label><Text>Afin que l’origine des marchandises soit déterminée, chaque article d’un envoi de marchandises est considéré séparément, sous réserve des conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782494" lims:id="782494"><Label>a)</Label><Text>si un groupe, une série ou un ensemble d’articles est classé dans un même numéro tarifaire, ce groupe, cette série ou cet ensemble est considéré comme un seul article;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782495" lims:id="782495"><Label>b)</Label><Text>sont considérés comme formant un tout avec un article les outils, parties et accessoires qui présentent les caractéristiques suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782496" lims:id="782496"><Label>(i)</Label><Text>ils sont importés avec l’article,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782497" lims:id="782497"><Label>(ii)</Label><Text>ils constituent l’équipement habituellement vendu avec un tel article,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782498" lims:id="782498"><Label>(iii)</Label><Text>leur prix est inclus dans celui de l’article et ils n’entraînent aucuns frais distincts.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782499" lims:id="782499"><Label>(2)</Label><Text>L’article non monté dont les éléments ne sont pas tous importés dans le même envoi pour des raisons de transport ou de production est considéré comme un seul article.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782500" lims:id="782500" level="1"><TitleText>Expédition directe</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:lastAmendedDate="2015-01-01" lims:fid="782501" lims:id="782501"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782502" lims:id="782502"><Label>(1)</Label><Text>Les marchandises ne bénéficient du tarif de préférence général que si elles sont expédiées directement au Canada, avec ou sans transbordement, à partir d’un pays bénéficiaire.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782503" lims:id="782503"><Label>(2)</Label><Text>Les marchandises ne bénéficient du tarif des pays les moins développés que si elles sont expédiées directement au Canada, avec ou sans transbordement, à partir d’un pays parmi les moins développés.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782504" lims:id="782504" level="1"><TitleText>Abrogation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:lastAmendedDate="2015-01-01" lims:fid="782505" lims:id="782505"><Label>5</Label><Text>[Abrogation]</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:fid="782506" lims:id="782506" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2013-09-30" lims:lastAmendedDate="2013-09-30" lims:fid="782507" lims:id="782507" type="transitional"><Label>6</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> janvier 2015.</Text></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:lastAmendedDate="2017-06-20" lims:fid="782508" lims:id="782508"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782509" lims:id="782509"><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(article 2)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782510" lims:id="782510" level="1"><Label>PARTIE A1</Label><TitleText>Vêtements</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782511" lims:id="782511" format-ref="indent-0-0"><Text>Marchandises visées aux positions 61.01 et 61.02, aux sous-positions 6103.10, 6103.22, 6103.23, 6103.29, 6103.31, 6103.32, 6103.33, 6103.39, 6103.41, 6103.49, 6104.13, 6104.19, 6104.22, 6104.23, 6104.29, 6104.31, 6104.32, 6104.33, 6104.39, 6104.41, 6104.42, 6104.43, 6104.44, 6104.49, 6104.51, 6104.52, 6104.53, 6104.59, 6104.61 et 6104.69, aux positions 61.05, 61.06, 61.07 et 61.08, aux numéros tarifaires 6110.11.90, 6110.12.90 et 6110.19.90, aux sous-positions 6110.20, 6110.30 et 6110.90, à la position 61.12, au numéro tarifaire 6113.00.90, à la position 61.14, aux numéros tarifaires 6115.10.10 et 6115.10.99, aux sous-positions 6115.21, 6115.22, 6115.30, 6115.95, 6115.96 et 6115.99, aux numéros tarifaires 6117.10.90 et 6117.80.90, à la position 62.01, aux sous-positions 6202.11, 6202.12, 6202.13, 6202.91, 6202.92, 6202.93, 6202.99, 6203.11, 6203.12, 6203.19, 6203.22, 6203.23, 6203.29, 6203.31, 6203.32, 6203.33, 6203.39, 6203.41, 6203.49, 6204.11, 6204.12, 6204.13, 6204.19, 6204.21, 6204.22, 6204.23, 6204.29, 6204.31, 6204.32, 6204.33, 6204.39, 6204.41, 6204.42, 6204.43, 6204.44, 6204.51, 6204.52, 6204.53, 6204.59, 6204.61, 6204.69, 6205.20, 6205.30, 6206.20, 6206.30, 6206.40, 6206.90, 6207.11, 6207.19, 6207.21, 6207.22, 6207.91, 6207.99, 6208.11, 6208.19, 6208.21, 6208.22, 6208.91 et 6208.92, au numéro tarifaire 6210.10.90, aux sous-positions 6210.20 et 6210.30, aux numéros tarifaires 6210.40.90 et 6210.50.90, à la sous-position 6211.11, au numéro tarifaire 6211.12.90, aux sous-positions 6211.20 et 6211.32, aux numéros tarifaires 6211.33.90 et 6211.39.10, à la sous-position 6211.42, aux numéros tarifaires 6211.43.90 et 6211.49.90, à la position 62.12, aux numéros tarifaires 6213.90.90, 6214.20.90 et 6214.30.90, aux sous-positions 6214.40, 6214.90, 6215.20 et 6215.90, au numéro tarifaire 6217.10.90, à la sous-position 6217.90 et aux numéros tarifaires 9619.00.23, 9619.00.24, 9619.00.25 et 9619.00.29.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782512" lims:id="782512" level="1"><Label>PARTIE A2</Label><TitleText>Vêtements</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782513" lims:id="782513" format-ref="indent-0-0"><Text>Marchandises visées aux numéros tarifaires 6110.11.10, 6110.12.10 et 6110.19.10, à la position 61.11, aux numéros tarifaires 6113.00.10 et 6113.00.20, aux sous-positions 6115.94, 6116.10, 6116.91, 6116.92, 6116.93 et 6116.99, aux numéros tarifaires 6117.10.10 et 6117.80.10, aux sous-positions 6117.90, 6202.19, 6204.49, 6205.90, 6206.10, 6207.29, 6208.29 et 6208.99, à la position 62.09, aux numéros tarifaires 6210.10.10, 6210.40.10, 6210.50.10, 6211.12.10, 6211.33.10, 6211.43.10, 6211.43.20, 6211.49.10 et 6211.49.20, à la sous-position 6213.20, au numéro tarifaire 6213.90.10, à la sous-position 6214.10, aux numéros tarifaires 6214.20.10 et 6214.30.10, aux sous-positions 6215.10 et 6216.00 et aux numéros tarifaires 6217.10.10 et 9619.00.10.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782514" lims:id="782514" level="1"><Label>PARTIE A3</Label><TitleText>Vêtements</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782515" lims:id="782515" format-ref="indent-0-0"><Text>Marchandises visées aux sous-positions 6103.42, 6103.43, 6104.62, 6104.63, 6109.10, 6109.90, 6203.42, 6203.43, 6204.62 et 6204.63.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782516" lims:id="782516" level="1"><Label>PARTIE B</Label><TitleText>Articles textiles confectionnés</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782517" lims:id="782517" format-ref="indent-0-0"><Text>Marchandises visées aux sous-positions 6301.10, 6301.30, 6302.10, 6302.21, 6302.22, 6302.29, 6302.31, 6302.32, 6302.39, 6302.40 et 6302.51, au numéro tarifaire 6302.53.90, aux sous-positions 6302.59, 6302.60, 6302.91, 6302.93 et 6302.99, à la position 63.03, aux sous-positions 6304.11 et 6304.19, aux numéros tarifaires 6304.91.90, 6304.92.90, 6304.93.90 et 6304.99.90, aux sous-positions 6305.20, 6305.32, 6305.33 et 6305.39, aux numéros tarifaires 6307.10.90, 6307.90.40, 6307.90.93 et 6307.90.99, à la position 63.08 et au numéro tarifaire 6309.00.90.</Text></Provision><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-06-20" lims:fid="782519" lims:id="782519">DORS/2017-127, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:lastAmendedDate="2015-01-01" lims:fid="782520" lims:id="782520"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782521" lims:id="782521"><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(article 2)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782522" lims:id="782522" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Afghanistan, Afrique du Nord espagnole, Afrique du Sud, Algérie, Angola, Anguilla, Antigua-et-Barbuda, Antilles néerlandaises, Argentine, Arménie, Azerbaïdjan</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782523" lims:id="782523" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Bahamas, Bahreïn, Bangladesh, Barbade, Belize, Bénin, Bermudes, Bhoutan, Bolivie, Bosnie-Herzégovine, Botswana, Brésil, Brunéi, Burkina Faso, Burundi</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782524" lims:id="782524" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Cambodge, Cameroun, Cap-Vert, Chili, Chine, Colombie, Comores, Congo, Corée du Sud, Costa Rica, Côte d’Ivoire, Croatie, Cuba</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782525" lims:id="782525" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Djibouti, Dominique</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782526" lims:id="782526" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Égypte, El Salvador, Émirats arabes unis, Équateur, Érythrée, Éthiopie</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782527" lims:id="782527" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Fidji</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782528" lims:id="782528" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Gabon, Gambie, Géorgie, Ghana, Gibraltar, Grenade, Guam, Guatemala, Guinée, Guinée équatoriale, Guinée-Bissau, Guyana</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782529" lims:id="782529" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Haïti, Honduras, Hong Kong</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782530" lims:id="782530" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Île Christmas, Île d’Ascension, Île Norfolk, Îles Caïmans, Îles Cocos (Keeling), Îles Cook, Îles Falkland, Îles Mariannes, Îles Marshall, Îles Salomon, Îles Tokelau, Îles Turques et Caïques, Îles Vierges américaines, Îles Vierges britanniques, Inde, Indonésie, Iran, Iraq, Israël</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782531" lims:id="782531" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Jamaïque, Jordanie</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782532" lims:id="782532" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Kazakhstan, Kenya, Kirghizistan, Kiribati, Koweït</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782533" lims:id="782533" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Laos, Lesotho, Liban, Libéria</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782534" lims:id="782534" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Macao, Macédoine, Madagascar, Malaisie, Malawi, Maldives, Mali, Maroc, Maurice, Mauritanie, Mexique, Micronésie, Moldova, Mongolie, Montserrat, Mozambique</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782535" lims:id="782535" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Namibie, Nauru, Népal, Nicaragua, Niger, Nigéria, Niue, Nouvelle-Calédonie et dépendances</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782536" lims:id="782536" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Oman, Ouganda, Ouzbékistan</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782537" lims:id="782537" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Pakistan, Palaos, Panama, Papouasie-Nouvelle-Guinée, Paraguay, Pérou, Philippines, Pitcairn, Polynésie française</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782538" lims:id="782538" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Qatar</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782539" lims:id="782539" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>République centrafricaine, République démocratique du Congo, République dominicaine, Russie, Rwanda</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782540" lims:id="782540" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Sainte-Hélène et dépendances, Sainte-Lucie, Saint-Kitts-et-Nevis, Saint-Vincent-et-les-Grenadines, Samoa, Samoa américaines, Sao Tomé-et-Principe, Sénégal, Seychelles, Sierra Leone, Singapour, Somalie, Soudan, Sri Lanka, Suriname, Swaziland, Syrie</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782541" lims:id="782541" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Tadjikistan, Tanzanie, Tchad, Terres australes et antarctiques françaises, Territoire britannique de l’océan Indien, Thaïlande, Timor-Leste, Togo, Tonga, Trinité-et-Tobago, Tristan Da Cunha, Tunisie, Turkménistan, Turquie, Tuvalu</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782542" lims:id="782542" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Ukraine, Uruguay</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782543" lims:id="782543" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Vanuatu, Venezuela, Vietnam</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782544" lims:id="782544" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Yémen</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2015-01-01" lims:fid="782545" lims:id="782545" format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text>Zambie, Zimbabwe</Text></Provision></Schedule></Regulation>