<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2012-12-19" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2012-12-19" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:fid="776253" lims:id="776253" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:fid="776254" lims:id="776254"><InstrumentNumber>DORS/2012-267</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>12</MM><DD>7</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2012-12-07"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:fid="776256" lims:id="776256"><XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">LOI SUR LES BANQUES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:fid="776257" lims:id="776257">Règlement sur la communication en cas de prorogation (coopératives de crédit fédérales)</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2012-1626</OrderNumber><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>12</MM><DD>6</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:fid="776258" lims:id="776258"><Provision lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:fid="776259" lims:id="776259" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et en vertu du paragraphe 35.1(3)<FootnoteRef idref="nbp_a">a</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_b">b</FootnoteRef>, Son Excellence le Gouverneur général en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2012-267">Règlement sur la communication en cas de prorogation (coopératives de crédit fédérales)</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_a" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2010, ch. 12, art. 1911</Text></Footnote><Footnote id="nbp_b" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.C. 1991, ch. 46</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:fid="776260" lims:id="776260"><Heading lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:fid="776261" lims:id="776261" level="1"><TitleText>Notification et divulgation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:lastAmendedDate="2012-12-19" lims:fid="776262" lims:id="776262"><Label>1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:fid="776263" lims:id="776263"><Label>(1)</Label><Text>La société coopérative de crédit locale qui se propose de déposer une demande de lettres patentes de prorogation comme coopérative de crédit fédérale au ministre (ci-après « la société coopérative de crédit locale ») expédie un avis, approuvé par le surintendant en consultation avec la Société d’assurance-dépôts du Canada, à la dernière adresse postale connue de chacun de ses sociétaires, au moins quatre semaines avant le vote de ceux-ci sur la résolution extraordinaire autorisant cette demande.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:fid="776264" lims:id="776264"><Label>(2)</Label><Text>Si une personne soumet une demande d’adhésion à la société coopérative de crédit locale après envoi de l’avis aux sociétaires conformément au paragraphe (1) mais avant le jour où les sociétaires votent contre la résolution extraordinaire ou le jour de la délivrance de lettres patentes par le ministre, la société coopérative de crédit locale fournit l’avis à la personne au moment où celle-ci soumet sa demande.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:fid="776265" lims:id="776265"><Label>(3)</Label><Text>L’avis comprend les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:fid="776266" lims:id="776266"><Label>a)</Label><Text>la date à laquelle la protection de l’assurance-dépôts provinciale applicable aux dépôts de la société coopérative de crédit locale prendrait fin;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:fid="776267" lims:id="776267"><Label>b)</Label><Text>l’énoncé de la protection qu’accorderait la Société d’assurance-dépôts du Canada, pendant la période transitoire, aux dépôts de la société coopérative de crédit locale si celle-ci est prorogée en tant que coopérative de crédit fédérale;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:fid="776268" lims:id="776268"><Label>c)</Label><Text>l’énoncé de la protection qu’accorderait la Société d’assurance-dépôts du Canada, après la période transitoire, aux dépôts de la société coopérative de crédit locale si celle-ci est prorogée en tant que coopérative de crédit fédérale, et de la façon dont cette protection diffère de celle offerte par l’assurance-dépôts provinciale qui lui est applicable avant la prorogation.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:lastAmendedDate="2012-12-19" lims:fid="776269" lims:id="776269"><Label>2</Label><Text>Pendant la période débutant quatre semaines avant la date du vote des sociétaires sur la résolution extraordinaire et se terminant le jour où les sociétaires votent contre celle-ci ou le jour de la délivrance de lettres patentes, la société coopérative de crédit locale rend accessible l’avis au moyen d’hyperliens sur sa page principale ainsi que sur toute page Web de son site Web où figurent des produits de dépôt.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:lastAmendedDate="2012-12-19" lims:fid="776270" lims:id="776270"><Label>3</Label><Text>Pendant la période débutant quatre semaines avant la date du vote des sociétaires sur la résolution extraordinaire et se terminant le jour où les sociétaires votent contre celle-ci ou le jour de la délivrance de lettres patentes, la société coopérative de crédit locale place, bien en évidence, dans tous les bureaux et succursales où des services sont offerts aux clients, une affiche faisant état de l’avis et indiquant la façon de l’obtenir.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:lastAmendedDate="2012-12-19" lims:fid="776271" lims:id="776271"><Label>4</Label><Text>La société coopérative de crédit locale fait insérer les renseignements figurant dans l’avis dans la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal>, une fois par semaine pendant les quatre semaines précédant le vote des sociétaires sur la résolution extraordinaire.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:lastAmendedDate="2012-12-19" lims:fid="776272" lims:id="776272"><Label>5</Label><Text>La société coopérative de crédit locale fait insérer les renseignements figurant dans l’avis, dans un journal à grand tirage publié dans la province ou le territoire où elle exerce ses activités, une fois par semaine pendant les quatre semaines précédant le vote des sociétaires sur la résolution extraordinaire.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-12-19" lims:lastAmendedDate="2012-12-19" lims:fid="776273" lims:id="776273"><Label>6</Label><Text>Pendant la période débutant quatre semaines avant la date du vote des sociétaires sur la résolution extraordinaire et se terminant le jour où les sociétaires votent contre celle-ci ou le jour de la délivrance de lettres patentes, la société coopérative de crédit locale met l’avis à la disposition de tout client se livrant à des activités en matière de prise de dépôts et qui interagit avec le personnel d’une succursale.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:fid="776274" lims:id="776274" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2012-12-07" lims:lastAmendedDate="2012-12-07" lims:fid="776275" lims:id="776275"><Label><FootnoteRef idref="fn_Ind6333_hq_13721">*</FootnoteRef>7</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur à la date d’entrée en vigueur de l’article 1911 de la <XRefExternal reference-type="act" link="J-0.7">Loi sur l’emploi et la croissance économique</XRefExternal>, chapitre 12 des Lois du Canada (2010) ou, si elle est postérieure, à la date de son enregistrement.</Text><Footnote id="fn_Ind6333_hq_13721" placement="section" status="editorial"><Label>*</Label><Text>[Note : Règlement en vigueur le 19 décembre 2012, <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/2012-99.]</Text></Footnote></Section></Body></Regulation>