<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873060" lims:id="873060" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873061" lims:id="873061"><InstrumentNumber>DORS/84-848</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1984</YYYY><MM>11</MM><DD>1</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873063" lims:id="873063"><XRefExternal reference-type="act" link="C-7.8">LOI DE MISE EN OEUVRE DE L’ACCORD CANADA — NOUVELLE-ÉCOSSE SUR LES HYDROCARBURES EXTRACÔTIERS</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873064" lims:id="873064">Règlement sur le paiement pour la période intérimaire de la part néo-écossaise des recettes extracôtières</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873065" lims:id="873065">Règlement concernant le paiement pour la période intérimaire à Sa Majesté du chef de la Nouvelle-Écosse de la part néo-écossaise des recettes extracôtières conformément à la partie III de la Loi sur l’Accord entre le Canada et la Nouvelle-Écosse sur la gestion des ressources pétrolières et gazières</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1984-3486</OrderNumber><Date><YYYY>1984</YYYY><MM>11</MM><DD>1</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873066" lims:id="873066"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873067" lims:id="873067" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Vu qu’un exemplaire du règlement proposé sur le paiement pour la période intérimaire de la part néo-écossaise des recettes extracôtières, dans la forme présentée en annexe, a été fourni au ministre des Finances de la Nouvelle-Écosse et au ministre des Mines et de l’Énergie de la Nouvelle-Écosse le 18 octobre 1984, conformément au paragraphe 70(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord entre le Canada et la Nouvelle-Écosse sur la gestion des ressources pétrolières et gazières</XRefExternal><FootnoteRef idref="footnote1_f">*</FootnoteRef>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873068" lims:id="873068" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Et vu que le ministre des Finances de la Nouvelle-Écosse et le ministre des Mines et des Ressources de la Nouvelle-Écosse ont accepté de ne pas insister sur l’exigence de trente jours tel que prévu au paragraphe 58(3), et que ledit paragraphe s’applique en vertu du paragraphe 70(2) de la Loi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873069" lims:id="873069" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>À ces causes, sur avis conforme du ministre des Finances et du ministre de l’Énergie, des Mines et des Ressources et en vertu du sous-alinéa 70(1)a)(i) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord entre le Canada et la Nouvelle-Écosse sur la gestion des ressources pétrolières et gazières</XRefExternal> et sur avis conforme du ministre de l’Énergie, des Mines et des Ressources en vertu du sous-alinéa 70(1)b)(ii) de ladite loi, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil d’approuver le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement concernant le paiement pour la période intérimaire à Sa Majesté du chef de la Nouvelle-Écosse de la part néo-écossaise des recettes extracôtières conformément à la partie III de la Loi sur l’Accord entre le Canada et la Nouvelle-Écosse sur la gestion des ressources pétrolières et gazières</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="footnote1_f" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>S.C. 1983-84, c. 29</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873070" lims:id="873070"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873071" lims:id="873071" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="873072" lims:id="873072"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-84-848">Règlement sur le paiement pour la période intérimaire de la part néo-écossaise des recettes extracôtières</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873073" lims:id="873073" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="873074" lims:id="873074"><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873075" lims:id="873075" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Accord entre le Canada et la Nouvelle-Écosse sur la gestion des ressources pétrolières et gazières</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873076" lims:id="873076" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Ministre</DefinedTermFr> le ministre de l’Énergie, des Mines et des Ressources. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873077" lims:id="873077" level="1"><TitleText>Transfert au fonds des recettes</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="873078" lims:id="873078"><Label>3</Label><Text>Lorsque, conformément au paragraphe 63(6) de la Loi, le ministre des Finances a estimé le montant visé à l’alinéa e) de la définition de  <DefinedTermFr>recettes extracôtières</DefinedTermFr>  au paragraphe 63(1) de la Loi pour un exercice se déroulant pendant la durée de l’Accord, avant l’entrée en vigueur de la partie VI de la Loi, le ministre doit transférer ce montant au Fonds des recettes.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="873079" lims:id="873079"><Label>4</Label><Text>Lorsque, conformément au paragraphe 63(6) de la Loi, le ministre des Finances a estimé le montant visé à l’alinéa f) de la définition de <DefinedTermFr>recettes extracôtières</DefinedTermFr> au paragraphe 63(1) de la Loi pour un exercice se déroulant pendant la durée de l’Accord, avant l’entrée en vigeur de la partie II de la Loi, le ministre doit transférer ce montant au Fonds des recettes.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="873080" lims:id="873080" level="1"><TitleText>Paiement à la nouvelle-écosse</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="873081" lims:id="873081"><Label>5</Label><Text>Lorsque un montant visé à l’article 3 ou 4 a été transféré au Fonds des recettes, le ministre doit payer un montant équivalent à Sa Majesté du chef de la Nouvelle-Écosse.</Text></Section></Body></Regulation>