<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2015-05-15" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2015-05-15" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773439" lims:id="773439" gazette-part="II" in-force="yes" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773440" lims:id="773440"><InstrumentNumber>DORS/2012-231</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>11</MM><DD>1</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2015-05-15"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773442" lims:id="773442"><XRefExternal reference-type="act" link="P-25.7">LOI SUR LA PROTECTION DE L’ASSURANCE HYPOTHÉCAIRE RÉSIDENTIELLE</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773443" lims:id="773443">Règlement sur la protection de l’assurance hypothécaire résidentielle</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2012-1450</OrderNumber><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>11</MM><DD>1</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773444" lims:id="773444"><Provision lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773445" lims:id="773445" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et en vertu des alinéas 41b) à e) et h) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-25.7">Loi sur la protection de l’assurance hypothécaire résidentielle</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_81000-2-987-F_hq_12296">a</FootnoteRef>, Son Excellence le Gouverneur général en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2012-231">Règlement sur la protection de l’assurance hypothécaire résidentielle</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_81000-2-987-F_hq_12296" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2011, ch. 15, art. 20</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773446" lims:id="773446"><Heading lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773447" lims:id="773447" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773448" lims:id="773448"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773449" lims:id="773449">Définitions</MarginalNote><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773450" lims:id="773450"><Text><DefinedTermFr>action avec droit de vote</DefinedTermFr> Action d’une personne morale comportant — quelle qu’en soit la catégorie — un droit de vote en tout état de cause ou en raison soit de la survenance d’un fait qui demeure, soit de la réalisation d’une condition. (<DefinedTermEn>voting share</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773451" lims:id="773451"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="P-25.7">Loi sur la protection de l’assurance hypothécaire résidentielle</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773452" lims:id="773452"><Text><DefinedTermFr>propriété effective</DefinedTermFr> S’entend notamment du droit du propriétaire d’actions inscrites au nom d’un ou de plusieurs intermédiaires, notamment d’un fiduciaire ou d’un mandataire. (<DefinedTermEn>beneficial ownership</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773453" lims:id="773453" level="1"><TitleText>Désignation des prêteurs hypothécaires qualifiés</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773454" lims:id="773454"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773455" lims:id="773455">Désignation</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Peut être désigné à titre de prêteur hypothécaire qualifié le prêteur hypothécaire qui répond aux critères prévus au paragraphe 3(1) et, selon le cas, à ceux prévus aux paragraphes 3(2) et (3).</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773456" lims:id="773456"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773457" lims:id="773457">Désignation — Critères généraux</MarginalNote><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773458" lims:id="773458"><Label>(1)</Label><Text>Le prêteur hypothécaire doit, à la fois :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773459" lims:id="773459"><Label>a)</Label><Text>être une société dont la capacité d’accorder des prêts dans les territoires où elle exerce ses activités n’est pas limitée par ses statuts;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773460" lims:id="773460"><Label>b)</Label><Text>être, selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773461" lims:id="773461"><Label>(i)</Label><Text>une société constituée en vertu d’une loi fédérale ou provinciale disposant d’au moins 3 000 000 $ en capital versé non grevé et jouissant d’une situation financière saine,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773462" lims:id="773462"><Label>(ii)</Label><Text>une institution financière fédérale ou une banque étrangère autorisée au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773463" lims:id="773463"><Label>(iii)</Label><Text>une société de fiducie, de prêt ou d’assurance constituée en personne morale sous le régime d’une loi provinciale et régie par une telle loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773464" lims:id="773464"><Label>(iv)</Label><Text>une coopérative de crédit constituée en personne morale sous le régime d’une loi provinciale et régie par une telle loi.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773465" lims:id="773465"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773466" lims:id="773466">Critères relatifs à la souscription</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En plus de répondre aux critères prévus au paragraphe (1), le prêteur hypothécaire doit, pour souscrire des prêts hypothécaires :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773467" lims:id="773467"><Label>a)</Label><Text>soit posséder au moins trois ans d’expérience dans le domaine de la souscription des prêts hypothécaires résidentiels au Canada et la capacité ainsi que les ressources pour souscrire de tels prêts et prendre des engagements de prêts;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773468" lims:id="773468"><Label>b)</Label><Text>soit être la filiale d’une société mère qui est un prêteur hypothécaire qualifié et qui répond aux critères prévus à l’alinéa a), à condition que la société mère accepte de se charger de la souscription des prêts hypothécaires résidentiels au Canada pour le compte de sa filiale et d’être responsable du rendement de cette dernière à l’égard de ces prêts devant l’assureur hypothécaire agréé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773469" lims:id="773469"><Label>c)</Label><Text>soit disposer d’un capital versé d’au moins 5 000 000 $ et employer au moins deux agents des prêts hypothécaires chargés de la souscription des prêts hypothécaires résidentiels consentis par le prêteur au Canada, possédant chacun au moins dix ans d’expérience dans le domaine de la souscription des prêts hypothécaires résidentiels.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773470" lims:id="773470"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773471" lims:id="773471">Critères relatifs à l’administration</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En plus de répondre aux critères prévus au paragraphe (1), le prêteur hypothécaire doit, pour administrer des prêts hypothécaires :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773472" lims:id="773472"><Label>a)</Label><Text>soit posséder au moins trois ans d’expérience dans le domaine de l’administration des prêts hypothécaires résidentiels au Canada et la capacité ainsi que les ressources pour administrer de tels prêts et respecter toutes les conditions d’assurance;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773473" lims:id="773473"><Label>b)</Label><Text>soit être la filiale d’une société mère qui est un prêteur hypothécaire qualifié et qui répond aux critères prévus à l’alinéa a), à condition que la société mère accepte de se charger de l’administration des prêts hypothécaires résidentiels au Canada pour le compte de sa filiale et d’être responsable du rendement de cette dernière à l’égard de ces prêts devant l’assureur hypothécaire agréé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773474" lims:id="773474"><Label>c)</Label><Text>soit disposer d’un capital versé d’au moins 5 000 000 $ et employer au moins deux agents des prêts hypothécaires chargés de l’administration des prêts hypothécaires résidentiels consentis par le prêteur au Canada, possédant chacun au moins dix ans d’expérience dans le domaine de l’administration des prêts hypothécaires résidentiels.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773475" lims:id="773475"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773476" lims:id="773476">Exception — - Coopérative de crédit prêteur agréé</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La coopérative de crédit visée au sous-alinéa (1)b)(iv) n’est pas tenue de répondre aux critères prévus aux paragraphes (2) et (3) pour souscrire ou administrer des prêts hypothécaires si, avant l’entrée en vigueur du présent règlement, elle était un prêteur qualifié au titre d’un accord au sens de l’article 43 de la Loi.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773477" lims:id="773477" level="1"><TitleText>Réassurance</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773478" lims:id="773478"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773479" lims:id="773479">Restriction des activités de réassurance — exceptions</MarginalNote><Label>4</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 11(2) de la Loi, l’assureur hypothécaire agréé peut  :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773480" lims:id="773480"><Label>a)</Label><Text>se réassurer contre des risques qu’il a acceptés aux termes de ses polices s’il le fait auprès d’un autre assureur hypothécaire agréé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773481" lims:id="773481"><Label>b)</Label><Text>réassurer des risques acceptés par un autre assureur aux termes d’un contrat d’assurance de celui-ci si ce contrat est une police ou pourrait être réputé en constituer une selon de l’article 19 de la Loi.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773482" lims:id="773482" level="1"><TitleText>Conditions visant l’assureur hypothécaire agréé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:lastAmendedDate="2015-05-15" lims:fid="773483" lims:id="773483"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773484" lims:id="773484">Restriction — substitution</MarginalNote><Label>4.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773485" lims:id="773485"><Label>(1)</Label><Text>L’assureur hypothécaire agréé ne peut, sous la même couverture d’assurance, substituer un prêt hypothécaire à un prêt hypothécaire assuré que dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773486" lims:id="773486"><Label>a)</Label><Text>les deux prêts sont consentis au même emprunteur et le nouveau prêt vise à acquitter le solde impayé du prêt auquel il est substitué;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773487" lims:id="773487"><Label>b)</Label><Text>le nouveau prêt est accordé dans le cadre d’un rééchelonnement de prêt visant à réduire ou à éviter des pertes relatives à une demande réelle ou potentielle de règlement d’assurance hypothécaire du prêt en souffrance auquel il est substitué.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773488" lims:id="773488"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773489" lims:id="773489">Restriction — assurance de portefeuille</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Un an après s’être engagé à assurer un portefeuille de prêts hypothécaires jusqu’à concurrence d’une valeur totale déterminée, l’assureur hypothécaire agréé ne peut plus assurer de prêts hypothécaires aux termes de cet engagement.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773491" lims:id="773491">DORS/2015-108, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773492" lims:id="773492" level="1"><TitleText>Personne ou entité liée</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773493" lims:id="773493"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773494" lims:id="773494">Personne ou entité liée</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 13(1)c) de la Loi, la personne ou l’entité est liée à un assureur hypothécaire agréé s’il est un prêteur hypothécaire qualifié et, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773495" lims:id="773495"><Label>a)</Label><Text>l’assureur hypothécaire et toute entité qu’il contrôle au sens de l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-11.8">Loi sur les sociétés d’assurances</XRefExternal> détiennent, au total, la propriété effective de plus de 20 % des actions avec droit de vote en circulation d’une catégorie quelconque d’actions du prêteur hypothécaire qualifié;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773496" lims:id="773496"><Label>b)</Label><Text>une autre personne ou une autre entité et toute entité que l’une ou l’autre contrôle au sens de l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-11.8">Loi sur les sociétés d’assurances</XRefExternal> détiennent, au total, la propriété effective, à la fois :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773497" lims:id="773497"><Label>(i)</Label><Text>de plus de 20 % des actions avec droit de vote en circulation d’une catégorie quelconque d’actions du prêteur hypothécaire qualifié,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773498" lims:id="773498"><Label>(ii)</Label><Text>de plus de 20 % des actions avec droit de vote en circulation d’une catégorie quelconque d’actions de l’assureur hypothécaire agréé.</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773499" lims:id="773499"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773500" lims:id="773500">Action concertée</MarginalNote><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773501" lims:id="773501"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de l’article 5, sont réputées être une seule personne ou une seule entité qui détient la propriété effective de l’ensemble des actions ou titres de participation qu’elles détiennent les personnes ou entités qui, en vertu d’une entente, d’un accord ou d’un engagement — formel ou informel, oral ou écrit — ont convenu d’agir ensemble ou de concert à l’égard :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773502" lims:id="773502"><Label>a)</Label><Text>soit d’actions du prêteur hypothécaire qualifié ou de l’assureur hypothécaire agréé dont elles détiennent la propriété effective;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773503" lims:id="773503"><Label>b)</Label><Text>soit d’actions ou de titres de participation — dans le cas de l’entité qui détient la propriété effective d’actions du prêteur hypothécaire qualifié ou de l’assureur hypothécaire agréé — dont elles détiennent la propriété effective;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773504" lims:id="773504"><Label>c)</Label><Text>soit d’actions ou de titres de participation — dans le cas d’une entité qui contrôle une entité qui détient la propriété effective d’actions du prêteur hypothécaire qualifié ou du prêteur hypothécaire agréé — dont elles détiennent la propriété effective.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773505" lims:id="773505"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773506" lims:id="773506">Veto ou consentement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sans que soit limitée la portée générale du paragraphe (1) et pour l’application de l’article 5, sont réputées être une seule personne ou une seule entité qui détient la propriété effective de l’ensemble des actions ou des titres de participation qu’elles détiennent les personnes ou entités qui ont conclu un accord, une entente ou un engagement leur permettant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773507" lims:id="773507"><Label>a)</Label><Text>soit d’opposer — personnellement ou par délégué — son veto à une proposition soumise au conseil d’administration du prêteur hypothécaire qualifié ou de l’assureur hypothécaire agréé, selon le cas;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773508" lims:id="773508"><Label>b)</Label><Text>soit d’empêcher l’approbation de toute proposition soumise au conseil d’administration du prêteur hypothécaire qualifié ou de l’assureur hypothécaire agréé, selon le cas, en l’absence de son consentement ou de celui de son délégué.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773509" lims:id="773509"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773510" lims:id="773510">Exceptions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les personnes ou entités ne sont pas présumées avoir convenu d’agir ensemble ou de concert uniquement du fait :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773511" lims:id="773511"><Label>a)</Label><Text>que l’une d’elles est le fondé de pouvoir d’une ou de plusieurs autres de ces personnes ou de ces entités à l’égard des actions ou titres de participation visés au paragraphe (1);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773512" lims:id="773512"><Label>b)</Label><Text>qu’elles exercent de la même façon les droits de vote rattachés aux actions ou titres de participation visés au paragraphe (1).</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773513" lims:id="773513"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773514" lims:id="773514">Exception — polices interdites</MarginalNote><Label>7</Label><Text>Pour l’application de l’article 14 de la Loi, l’assureur hypothécaire agréé peut être partie à une police dont le bénéficiaire est une personne ou entité visée à l’alinéa 13(1)c) de la Loi, si, au moins soixante jours avant d’être partie à une telle police, le ministre a été avisé que l’assureur est lié ou projette d’être lié à cette personne ou entité.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773515" lims:id="773515" level="1"><TitleText>Frais pour risques courus</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773516" lims:id="773516"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773517" lims:id="773517">Méthode de calcul</MarginalNote><Label>8</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773518" lims:id="773518"><Label>(1)</Label><Text>Les frais à payer en application de l’article 9 de la Loi par l’assureur hypothécaire agréé au cours d’une année civile sont calculés selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773519" lims:id="773519"><Formula lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773520" lims:id="773520"><FormulaText>A × 2,25 %</FormulaText></Formula><FormulaConnector>où</FormulaConnector><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773521" lims:id="773521"><FormulaTerm> A</FormulaTerm><Text>représente le montant total des primes directes souscrites par l’assureur hypothécaire agréé aux termes des polices qu’il a conclues au cours de cette année civile.</Text></FormulaDefinition></FormulaGroup></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773522" lims:id="773522"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773523" lims:id="773523">Recouvrement et exigibilité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les frais constituent une créance de Sa Majesté; ils sont payables le 1<Sup>er</Sup> mars de l’année civile suivante.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773524" lims:id="773524" level="1"><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773525" lims:id="773525"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773526" lims:id="773526">Capital versé moindre</MarginalNote><Label>9</Label><Text>Pour une période d’une année commençant à la date d’entrée en vigueur du présent règlement, le capital versé non grevé exigé au sous-alinéa 3(1)b)(i) est d’au moins 1 000 000 $.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:lastAmendedDate="2013-01-01" lims:fid="773527" lims:id="773527"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2013-01-01" lims:fid="773528" lims:id="773528">Réassurance par la société</MarginalNote><Label>10</Label><Text>Malgré l’alinéa 4a), l’assureur hypothécaire agréé qui, avant l’entrée en vigueur du présent règlement, s’est réassuré contre les risques qu’il a acceptés aux termes de ses contrats d’assurance auprès d’une société au sens de l’article 2 de la Loi, peut continuer d’être réassuré contre ces risques par la même société pour une période maximale de trois ans commençant à la date d’entrée en vigueur du présent règlement.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:lastAmendedDate="2015-05-15" lims:fid="773529" lims:id="773529"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773530" lims:id="773530">Engagement à l’égard d’un portefeuille existant</MarginalNote><Label>10.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773531" lims:id="773531"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 4.1(1) ne s’applique pas aux couvertures d’assurance résultant d’un engagement, pris avant l’entrée en vigueur de ce paragraphe, visant à assurer un portefeuille de prêts hypothécaires jusqu’à concurrence d’une valeur totale déterminée.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773532" lims:id="773532"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773533" lims:id="773533">Engagementà l’égard d’un portefeuille existant</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 4.1(2) ne s’applique pas aux engagements pris avant l’entrée en vigueur de ce paragraphe.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773535" lims:id="773535">DORS/2015-108, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2015-05-15" lims:fid="773536" lims:id="773536" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2012-11-01" lims:lastAmendedDate="2012-11-01" lims:fid="773537" lims:id="773537"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2012-11-01" lims:fid="773538" lims:id="773538"><HistoricalNote>L.C. 2011, ch. 15</HistoricalNote></MarginalNote><Label><FootnoteRef idref="fn_IndC8C2_hq_13580">*</FootnoteRef>11</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur à la date d’entrée en vigueur de l’article 20 de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-25.5">Loi visant le soutien aux aînés vulnérables et le renforcement de l’économie canadienne</XRefExternal> ou, si elle est postérieure, à la date de son enregistrement.</Text><Footnote id="fn_IndC8C2_hq_13580" placement="section" status="editorial"><Label>*</Label><Text>[Note : Règlement en vigueur le 1<Sup>er</Sup> janvier 2013, <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/2012-87.]</Text></Footnote></Section></Body></Regulation>