<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2007-07-31" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2007-07-31" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706061" lims:id="706061" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706062" lims:id="706062"><InstrumentNumber>DORS/2005-23</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>2</MM><DD>1</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706064" lims:id="706064"><XRefExternal reference-type="act" link="C-52.6">LOI SUR LES DOUANES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706065" lims:id="706065">Règlement sur la déclaration des marchandises exportées</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2005-46</OrderNumber><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>2</MM><DD>1</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706066" lims:id="706066"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706067" lims:id="706067" language-align="yes" format-ref="indent-0-0" list-item="no"><Text>Sur recommandation de la solliciteure générale du Canada et en vertu de l’article 95<FootnoteRef idref="footnotea_f">a</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-52.6">Loi sur les douanes</XRefExternal><FootnoteRef idref="footnoteb_f">b</FootnoteRef>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2005-23">Règlement sur la déclaration des marchandises exportées</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="footnotea_f" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2001, ch. 25, art. 55</Text></Footnote><Footnote id="footnoteb_f" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.R., ch. 1 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706068" lims:id="706068"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706069" lims:id="706069" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706070" lims:id="706070"><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706071" lims:id="706071" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>agent en chef des douanes</DefinedTermFr> Dans une région ou un lieu donné, le gestionnaire du bureau ou des bureaux de douane qui desservent cette région ou ce lieu. (<DefinedTermEn>chief officer of customs</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706072" lims:id="706072" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>bureau de déclaration des exportations</DefinedTermFr> Bureau de douane établi en vertu de l’article 5 de la Loi en vue de la déclaration de marchandises exportées. (<DefinedTermEn>export reporting office</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706073" lims:id="706073" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>exportateur</DefinedTermFr> Titulaire d’un numéro d’entreprise attribué pour l’application de la Loi qui exporte des marchandises commerciales ou les fait exporter. (<DefinedTermEn>exporter</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706074" lims:id="706074" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="C-52.6">Loi sur les douanes</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706075" lims:id="706075" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>marchandises commerciales</DefinedTermFr> Marchandises exportées pour la vente ou pour usage industriel, professionnel, commercial ou collectif, ou à toute autre fin analogue. (<DefinedTermEn>commercial goods</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706076" lims:id="706076" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>marchandises d’exportation restreinte</DefinedTermFr> Marchandises dont l’exportation est prohibée, contrôlée ou réglementée aux termes de la Loi ou de toute autre loi fédérale. (<DefinedTermEn>restricted goods</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706077" lims:id="706077" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>marchandises d’utilité temporaire</DefinedTermFr> Marchandises qui, selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706078" lims:id="706078"><Label>a)</Label><Text>perdraient leur valeur ou leur utilité principale si elles n’étaient pas exportées immédiatement pour être utilisées dans un délai imminent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706079" lims:id="706079"><Label>b)</Label><Text>font partie d’un système de fabrication et de contrôle des stocks dans lequel les marchandises sont produites et livrées selon les besoins. (<DefinedTermEn>time-sensitive goods</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706080" lims:id="706080" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>marchandises en vrac</DefinedTermFr> Marchandises libres ou pêle-mêle dont le confinement est assuré uniquement par les structures permanentes d’un grand conteneur ou d’une unité de transport, sans moyen intermédiaire de confinement ni emballage intermédiaire. (<DefinedTermEn>bulk goods</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706081" lims:id="706081" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>marchandises homogènes</DefinedTermFr> Marchandises qui, à la fois :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706082" lims:id="706082"><Label>a)</Label><Text>se ressemblent beaucoup quant à leurs éléments constitutifs et leurs caractéristiques;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706083" lims:id="706083"><Label>b)</Label><Text>sont destinées à la même fin. (<DefinedTermEn>homogeneous goods</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706084" lims:id="706084" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>prestataire de services douaniers</DefinedTermFr> S’agissant de l’exportation de marchandises, toute personne, notamment un mandataire ou autre représentant de l’exportateur, un courtier en douane ou un transitaire, qui fournit à l’exportateur des services douaniers ayant trait à l’exportation, autres que le seul transport des marchandises hors du Canada. (<DefinedTermEn>customs service provider</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706085" lims:id="706085" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>transporteur</DefinedTermFr> Relativement à des marchandises exportées, personne, autre que leur exportateur, qui les transporte hors du Canada. (<DefinedTermEn>carrier</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706086" lims:id="706086" level="1"><TitleText>Catégories de déclarants</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706087" lims:id="706087"><Label>2</Label><Text>Pour l’application de l’article 95 de la Loi, est tenue de déclarer les marchandises exportées toute personne appartenant à l’une des catégories suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706088" lims:id="706088"><Label>a)</Label><Text>les exportateurs;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706089" lims:id="706089"><Label>b)</Label><Text>les transporteurs;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706090" lims:id="706090"><Label>c)</Label><Text>les prestataires de services douaniers.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706091" lims:id="706091" level="1"><TitleText>Déclaration par l’exportateur</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706092" lims:id="706092" level="2"><TitleText>Déclaration à un bureau de déclaration des exportations</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706093" lims:id="706093"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706094" lims:id="706094"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2) et des articles 4, 6 et 7, toutes les marchandises exportées doivent être déclarées par écrit par l’exportateur à un bureau de déclaration des exportations :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706095" lims:id="706095"><Label>a)</Label><Text>si les marchandises sont exportées par courrier, au moins deux heures avant qu’elles ne soient livrées au bureau de poste où elles doivent être postées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706096" lims:id="706096"><Label>b)</Label><Text>si elles sont exportées par navire, au moins quarante-huit heures avant leur chargement à bord de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706097" lims:id="706097"><Label>c)</Label><Text>si elles sont exportées par aéronef, au moins deux heures avant leur chargement à bord de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706098" lims:id="706098"><Label>d)</Label><Text>si elles sont exportées par train, au moins deux heures avant que le wagon à bord duquel elles sont chargées soit attelé au train en vue de leur exportation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706099" lims:id="706099"><Label>e)</Label><Text>si elles sont exportées par tout autre moyen de transport, immédiatement avant leur exportation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706100" lims:id="706100"><Label>(2)</Label><Text>Les animaux vivants, les marchandises en vrac, les marchandises homogènes et les marchandises d’utilité temporaire peuvent être déclarées immédiatement avant leur exportation, s’il ne s’agit pas de marchandises d’exportation restreinte.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706101" lims:id="706101" level="2"><TitleText>Déclaration sommaire</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706102" lims:id="706102"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706103" lims:id="706103"><Label>(1)</Label><Text>L’exportateur de marchandises en vrac ou de marchandises homogènes peut déclarer mensuellement l’exportation des marchandises par écrit si, avant l’exportation :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706104" lims:id="706104"><Label>a)</Label><Text>il a reçu de l’agent en chef des douanes du bureau régional approprié de l’Agence une confirmation écrite portant que les marchandises sont considérées comme des marchandises en vrac ou homogènes pouvant être déclarées conformément au présent article;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706105" lims:id="706105"><Label>b)</Label><Text>dans le cas de marchandises d’exportation restreinte, il a aussi reçu d’un fonctionnaire compétent responsable de l’application de la loi restreignant l’exportation une confirmation écrite portant que les marchandises peuvent, aux termes de cette loi, être déclarées conformément au présent article.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706106" lims:id="706106"><Label>(2)</Label><Text>La déclaration prévue au paragraphe (1) doit être envoyée au statisticien en chef du Canada dans les cinq jours ouvrables suivant la fin du mois où les marchandises sont exportées.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706107" lims:id="706107" level="2"><TitleText>Marchandises d’exportation restreinte</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706108" lims:id="706108"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706109" lims:id="706109"><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas de marchandises d’exportation restreinte, l’exportateur doit, en plus de déclarer l’exportation aux termes des articles 3 ou 4, selon le cas, fournir la preuve que l’exportation des marchandises est conforme à la loi restreignant l’exportation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706110" lims:id="706110"><Label>(2)</Label><Text>La preuve visée au paragraphe (1) et une copie de la déclaration doivent être fournies à l’agent en chef des douanes dans le délai prévu à l’article 3 et à l’endroit ci-après, les marchandises devant y être mises à sa disposition pour inspection :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706111" lims:id="706111"><Label>a)</Label><Text>le lieu indiqué sur le permis autorisant l’exportation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706112" lims:id="706112"><Label>b)</Label><Text>si aucun lieu n’est indiqué, le bureau de déclaration des exportations le plus proche du lieu de sortie du Canada.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706113" lims:id="706113" level="2"><TitleText>Exceptions à l’obligation de déclarer</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706114" lims:id="706114"><Label>6</Label><Text>Sous réserve de l’article 8, les marchandises appartenant aux catégories ci-après peuvent être exportées sans être déclarées par leur exportateur, s’il ne s’agit pas de marchandises d’exportation restreinte :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706115" lims:id="706115"><Label>a)</Label><Text>les effets personnels et les articles domestiques d’une personne, autre qu’un émigrant, qui ne sont pas destinés à la revente ou à un usage commercial;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706116" lims:id="706116"><Label>b)</Label><Text>les marchandises commerciales d’une valeur inférieure à deux mille dollars canadiens;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706117" lims:id="706117"><Label>c)</Label><Text>les moyens de transport qui, s’ils étaient importés, seraient classés au moment de l’importation sous les numéros tarifaires 9801.10.00, 9801.20.00 ou 9801.30.00 de la liste des dispositions tarifaires figurant à l’annexe du <XRefExternal reference-type="act" link="C-54.011">Tarif des douanes</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706118" lims:id="706118"><Label>d)</Label><Text>les conteneurs qui, s’ils étaient importés, seraient classés au moment de l’importation sous le numéro tarifaire 980l.10.00 de la liste des dispositions tarifaires figurant à l’annexe du <XRefExternal reference-type="act" link="C-54.011">Tarif des douanes</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706119" lims:id="706119"><Label>e)</Label><Text>les patins, barils, palettes, sangles et articles similaires réutilisables qu’un transporteur utilise dans le transport commercial international des marchandises;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706120" lims:id="706120"><Label>f)</Label><Text>les marchandises exportées par le personnel diplomatique d’une ambassade ou d’une mission pour son usage personnel ou officiel;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706121" lims:id="706121"><Label>g)</Label><Text>les cadeaux personnels et les dons de marchandises, à l’exclusion des moyens de transport;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706122" lims:id="706122"><Label>h)</Label><Text>les marchandises qui ont été importées au Canada et en sont exportées, après y avoir transité, vers une destination à l’étranger;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706123" lims:id="706123"><Label>i)</Label><Text>les marchandises qui ont été fabriquées ou produites au Canada et qui en sont exportées pour être transbordées dans un autre pays avant d’atteindre leur destination au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706124" lims:id="706124"><Label>j)</Label><Text>les marchandises qui sont exportées pour réparation ou réparation sous garantie et qui seront renvoyées au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706125" lims:id="706125"><Label>k)</Label><Text>les marchandises devant servir de provisions de bord à un transporteur canadien;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706126" lims:id="706126"><Label>l)</Label><Text>les marchandises fabriquées ou produites à l’étranger et enlevées d’un entrepôt de stockage ou d’un entrepôt d’attente pour exportation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706127" lims:id="706127"><Label>m)</Label><Text>les marchandises, sauf celles exportées en vue d’une transformation complémentaire, qui seront renvoyées au Canada dans les douze mois suivant la date d’exportation.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706128" lims:id="706128"><Label>7</Label><Text>Sous réserve de l’article 8, les marchandises qui sont décrites dans un accord écrit intervenu entre le gouvernement du Canada et le gouvernement d’un autre pays, ou qui tombent sous le coup d’un tel accord, peuvent être exportées dans ce pays sans être déclarées par l’exportateur si, aux termes de cet accord, les renseignements sur l’exportation sont recueillis par ce pays en tant que renseignements ayant trait aux importations dans ce pays et sont communiqués au gouvernement du Canada.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706129" lims:id="706129"><Label>8</Label><Text>Les marchandises exportées appartenant aux catégories visées aux articles 6 et 7 doivent être déclarées par écrit par l’exportateur avant de quitter le Canada si, au moment de leur exportation, un agent soupçonne, pour des motifs raisonnables, qu’elles sont exportées en contravention à une loi fédérale et demande qu’elles soient déclarées.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706130" lims:id="706130" level="1"><TitleText>Déclaration par le transporteur</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706131" lims:id="706131" level="2"><TitleText>Déclaration des moyens de transport</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706132" lims:id="706132"><Label>9</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706133" lims:id="706133"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), si des marchandises sont exportées par un transporteur à l’aide d’un moyen de transport, celui-ci doit déclarer le moyen de transport par écrit avant l’exportation :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706134" lims:id="706134"><Label>a)</Label><Text>s’agissant d’un navire, au bureau de déclaration des exportations le plus proche du lieu où les marchandises sont chargées en vue de leur exportation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706135" lims:id="706135"><Label>b)</Label><Text>s’agissant d’un train, au bureau de déclaration des exportations le plus proche du lieu où le wagon à bord duquel les marchandises sont chargées est attelé au train en vue de leur exportation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706136" lims:id="706136"><Label>c)</Label><Text>dans les autres cas, au bureau de déclaration des exportations le plus proche du point de sortie du Canada du moyen de transport.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706137" lims:id="706137"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux moyens de transport suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706138" lims:id="706138"><Label>a)</Label><Text>tout aéronef à horaire fixe;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706139" lims:id="706139"><Label>b)</Label><Text>tout moyen de transport routier, sauf s’il sert à exporter des marchandises du Canada dans les circonstances visées à l’alinéa 6i).</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706140" lims:id="706140" level="2"><TitleText>Déclaration des marchandises autres que les moyens de transport</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706141" lims:id="706141"><Label>10</Label><Text>Sous réserve des articles 11 à 13, les marchandises — autres que le moyen de transport à bord duquel elles sont exportées — qui sont exportées par un transporteur doivent être déclarées par écrit par celui-ci, avant leur exportation, au bureau de déclaration des exportations le plus proche du lieu où elles sont chargées à bord du moyen de transport en vue de leur exportation.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706142" lims:id="706142"><Label>11</Label><Text>Les marchandises qui ont été importées au Canada et en sont exportées, après y avoir transité, vers une destination à l’étranger doivent être déclarées par écrit par le transporteur avant de quitter le Canada :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706143" lims:id="706143"><Label>a)</Label><Text>si les marchandises sont exportées par courrier, au bureau de déclaration des exportations le plus proche du bureau de poste d’où elles sont expédiées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706144" lims:id="706144"><Label>b)</Label><Text>si elles sont exportées par navire, au bureau de déclaration des exportations le plus proche du lieu où elles sont chargées en vue de leur exportation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706145" lims:id="706145"><Label>c)</Label><Text>si elles sont exportées par aéronef, au bureau de déclaration des exportations le plus proche du lieu de départ de l’aéronef du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706146" lims:id="706146"><Label>d)</Label><Text>si elles sont exportées par train, au bureau de déclaration des exportations le plus proche du lieu où le wagon à bord duquel elles sont chargées est attelé au train en vue de leur exportation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706147" lims:id="706147"><Label>e)</Label><Text>si elles sont exportées par tout autre moyen de transport, au bureau de déclaration des exportations le plus proche de leur point de sortie du Canada.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706148" lims:id="706148"><Label>12</Label><Text>Les marchandises qui sont exportées par un transporteur à bord d’un moyen de transport routier, autres que les marchandises décrites à l’article 11, n’ont pas à être déclarées sauf si, au moment de leur exportation, un agent soupçonne, pour des motifs raisonnables, qu’elles sont exportées en contravention à une loi fédérale et demande qu’elles soient déclarées.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706149" lims:id="706149"><Label>13</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706150" lims:id="706150"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (4), les marchandises qui sont transportées à bord d’un moyen de transport autre qu’un moyen de transport routier et qui ont été ou seront déclarées par l’exportateur conformément au présent règlement peuvent être déclarées par le transporteur après leur exportation, si les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706151" lims:id="706151"><Label>a)</Label><Text>le transporteur s’est engagé par écrit envers un agent, avant l’exportation, à n’exporter que de telles marchandises;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706152" lims:id="706152"><Label>b)</Label><Text>sur le fondement de cet engagement, l’agent a autorisé le transporteur à déclarer par écrit les marchandises conformément au présent article.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706153" lims:id="706153"><Label>(2)</Label><Text>La déclaration des marchandises au titre du paragraphe (1) est faite par écrit à un bureau de déclaration des exportations dans le délai suivant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706154" lims:id="706154"><Label>a)</Label><Text>si les marchandises sont exportées par navire, dans les trois jours ouvrables suivant le départ du navire de l’endroit où les marchandises sont chargées à son bord;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706155" lims:id="706155"><Label>b)</Label><Text>si elles sont exportées par train, au plus tard le jour ouvrable suivant le jour où le wagon à bord duquel elles sont chargées est attelé au train en vue de leur exportation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706156" lims:id="706156"><Label>c)</Label><Text>si elles sont exportées par aéronef, au plus tard le jour ouvrable suivant le jour du départ de l’aéronef de l’endroit au Canada où les marchandises sont chargées à son bord.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706157" lims:id="706157"><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas de marchandises visées à l’alinéa (2)a), le transporteur doit aussi remplir une déclaration écrite à l’égard de l’exportation et l’envoyer au statisticien en chef du Canada dans les cinq jours ouvrables suivant la fin du mois où le navire quitte le Canada.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706158" lims:id="706158"><Label>(4)</Label><Text>Les marchandises visées au paragraphe (1) doivent être déclarées par écrit par le transporteur à un bureau de déclaration des exportations avant de quitter le Canada si, au moment de leur exportation, un agent soupçonne, pour des motifs raisonnables, qu’elles sont exportées en contravention à une loi fédérale et demande qu’elles soient déclarées.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706159" lims:id="706159" level="1"><TitleText>Déclaration par le prestataire de services douaniers</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706160" lims:id="706160"><Label>14</Label><Text>Si, au moment de l’exportation de marchandises par un prestataire de services douaniers, un agent soupçonne, pour des motifs raisonnables, qu’elles sont exportées en contravention à une loi fédérale et demande au prestataire de services douaniers de les déclarer, celui-ci doit les déclarer par écrit à un bureau de déclaration des exportations avant qu’elles quittent le Canada.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706161" lims:id="706161" level="1"><TitleText>Déclaration verbale des marchandises</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2007-07-31" lims:lastAmendedDate="2007-07-31" lims:fid="706162" lims:id="706162"><Label>15</Label><Text>Malgré toute disposition contraire du présent règlement, les marchandises ci-après qui sont exportées peuvent être déclarées verbalement au bureau de déclaration des exportations le plus proche de leur point de sortie du Canada :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-07-31" lims:fid="706163" lims:id="706163"><Label>a)</Label><Text>tout moyen de transport militaire canadien qui ne contient pas de marchandises ou de fret, si le moyen de transport n’est pas une marchandise d’exportation restreinte;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-07-31" lims:fid="706164" lims:id="706164"><Label>b)</Label><Text>les marchandises dont le ministère de la Défense nationale est propriétaire, qu’il est le seul à utiliser et qui sont soit exportées par lui à une base des Forces canadiennes située à l’étranger, soit exportées par lui pour servir à ses opérations de déploiement militaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-07-31" lims:fid="706165" lims:id="706165"><Label>c)</Label><Text>les marchandises qui sont exportées en raison d’une urgence médicale, d’un incendie, d’une inondation ou d’une autre catastrophe qui met en danger la vie, les biens ou l’environnement.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2007-07-31" lims:fid="706167" lims:id="706167">DORS/2007-181, art. 2(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706168" lims:id="706168" level="1"><TitleText>Modalités de déclaration des bateaux de pêche</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706169" lims:id="706169"><Label>16</Label><Text>Il n’est pas nécessaire, pendant une saison de pêche, de déclarer chaque exportation d’un bateau de pêche commerciale qui est immatriculé ou muni d’une licence en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-9">Loi sur la marine marchande du Canada</XRefExternal> si le transporteur fait une déclaration par écrit à l’agent en chef des douanes à un bureau de déclaration des exportations avant la première exportation du bateau qui a lieu au cours de cette saison de pêche.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706170" lims:id="706170" level="1"><TitleText>Modalités de déclaration des prises de poisson</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706171" lims:id="706171"><Label>17</Label><Text>Dans le cas où des poissons sont pris dans les eaux territoriales du Canada par un bateau de pêche commerciale immatriculé au Canada et que la prise est ensuite livrée par le bateau canadien à un port étranger ou à un bateau de pêche commerciale immatriculé à l’étranger à destination d’un port étranger, l’exportateur doit, dès le retour du bateau au Canada, déclarer la prise par écrit à l’agent en chef des douanes à un bureau de déclaration des exportations.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706172" lims:id="706172" level="1"><TitleText>Modalités de déclaration des traversiers</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706173" lims:id="706173"><Label>18</Label><Text>Si le navire d’un transporteur sert, pendant une journée donnée, uniquement ou principalement au transport de véhicules à moteur ou de passagers dans les eaux internationales, le transporteur doit, dès le retour du navire au Canada après le dernier voyage de cette journée, déclarer l’exportation du navire par écrit à l’agent en chef des douanes au bureau de déclaration des exportations le plus proche du point où le navire accoste au Canada.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706174" lims:id="706174" level="1"><TitleText>Modalités de déclaration des moyens de transport</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706175" lims:id="706175"><Label>19</Label><Text>Quiconque a l’intention d’exporter définitivement un moyen de transport doit, avant l’exportation, en plus de faire toute autre déclaration exigée par le présent règlement, présenter un document portant le numéro d’identification du véhicule (NIV) du moyen de transport à l’agent en chef des douanes au bureau de déclaration des exportations le plus proche du lieu de sortie du véhicule du Canada.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706176" lims:id="706176" level="1"><TitleText>Abrogation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706177" lims:id="706177"><Label>20</Label><Text>[Abrogation]</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="706178" lims:id="706178" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="706179" lims:id="706179" type="transitional"><Label>21</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur à la date de son enregistrement.</Text></Section></Body></Regulation>