<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859129" lims:id="859129" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859130" lims:id="859130"><InstrumentNumber>DORS/81-33a</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1980</YYYY><MM>12</MM><DD>22</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859132" lims:id="859132"><XRefExternal reference-type="act" link="P-33">LOI SUR L’EMPLOI DANS LA FONCTION PUBLIQUE</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859133" lims:id="859133">Décret approuvant l’exclusion sur le travail à temps partiel</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859134" lims:id="859134">Décret approuvant l’exclusion, par la commission de la fonction publique, des personnes qui ne sont habituellement pas tenues de travailler plus du tiers de la durée de travail quotidienne ou hebdomadaire normale fixée pour les personnes qui effectuent un travail semblable et de certaines autres personnes, de l’application de la Loi sur l’emploi dans la fonction publique</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1980-3475</OrderNumber><Date><YYYY>1980</YYYY><MM>12</MM><DD>18</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859135" lims:id="859135"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859136" lims:id="859136" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Vu que la Commission de la Fonction publique a décidé qu’il n’est ni praticable, ni dans les meilleurs intérêts de la Fonction publique d’appliquer la <XRefExternal reference-type="act" link="P-33">Loi sur l’emploi dans la Fonction publique</XRefExternal> aux personnes qui ne sont habituellement pas tenues de travailler plus du tiers de la durée de travail quotidienne ou hebdomadaire normale fixée pour les personnes qui effectuent un travail semblable;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859137" lims:id="859137" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Vu que la Commission de la Fonction publique a en outre décidé qu’il n’est ni praticable ni dans les meilleurs intérêts de la Fonction publique d’appliquer la <XRefExternal reference-type="act" link="P-33">Loi sur l’emploi dans la Fonction publique</XRefExternal> aux personnes employées en vertu du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret approuvant la soustraction des employés à temps partiel</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1350 et du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur l’emploi à temps partiel</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1351 qui sont habituellement tenues de travailler plus du tiers de la durée de travail quotidienne ou hebdomadaire normale fixée pour les personnes qui effectuent un travail semblable mais qui ne travaillent pas habituellement plus de 15 heures par semaine;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859138" lims:id="859138" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Et vu que la Commission de la Fonction publique est d’avis qu’il est souhaitable d’établir le Règlement ci-joint qui prescrit la façon de traiter ces personnes.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859139" lims:id="859139" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>À ces causes, sur avis conforme de la Commission de la Fonction publique, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859140" lims:id="859140" format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>en vertu de l’article 39 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-33">Loi sur l’emploi dans la Fonction publique</XRefExternal>, d’abroger le <XRefExternal reference-type="regulation">Décret approuvant la soustraction des employés à temps partiel</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1350 et de prendre en remplacement, le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-81-33a">Décret approuvant l’exclusion, par la Commission de la Fonction publique, des personnes qui ne sont habituellement pas tenues de travailler plus du tiers de la durée de travail quotidienne ou hebdomadaire normale fixée pour les personnes qui effectuent un travail semblable et de certaines autres personnes, de l’application de la Loi sur l’emploi dans la Fonction publique</XRefExternal>; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859141" lims:id="859141" format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>en vertu du paragraphe 35(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-33">Loi sur l’emploi dans la Fonction publique</XRefExternal>, d’abroger le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur l’emploi à temps partiel</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1351 et d’établir en remplacement le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-81-33b">Règlement concernant le travail à temps partiel dans la Fonction publique</XRefExternal>, ci-après,</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859142" lims:id="859142" format-ref="indent-0-0"><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 1981.</Text></Provision></Provision></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859143" lims:id="859143"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859144" lims:id="859144" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="859145" lims:id="859145"><Label>1</Label><Text>Le présent décret peut être cité sous le titre : <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-81-33a">Décret approuvant l’exclusion sur le travail à temps partiel</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859146" lims:id="859146" level="1"><TitleText>Approbation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="859147" lims:id="859147"><Label>2</Label><Text>Est approuvée l’exclusion par la Commission de la fonction publique des personnes qui ne sont habituellement pas tenues de travailler plus du tiers de la durée de travail quotidienne ou hebdomadaire normale fixée pour les personnes qui effectuent un travail semblable et des personnes employées en vertu du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret approuvant la soustraction des employés à temps partiel</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1350 tel qu’il se lisait avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 1981 et du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur l’emploi à temps partiel</XRefExternal>, C.R.C., ch. 1351 tel qu’il se lisait avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 1981 qui sont habituellement tenues de travailler plus du tiers de la durée de travail quotidienne ou hebdomadaire normale fixée pour les personnes qui effectuent un travail semblable mais qui ne travaillent pas habituellement plus de 15 heures par semaine, de l’application de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-33">Loi sur l’emploi dans la Fonction publique</XRefExternal>.</Text></Section></Body></Regulation>