<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2016-11-18" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2016-11-18" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908872" lims:id="908872" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908873" lims:id="908873"><InstrumentNumber>DORS/89-512</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1989</YYYY><MM>10</MM><DD>24</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908875" lims:id="908875"><XRefExternal reference-type="act" link="F-4">LOI SUR LES OFFICES DES PRODUITS AGRICOLES</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908876" lims:id="908876">Règlement canadien sur la fixation des prix des oeufs d’incubation de poulet de chair (marché interprovincial)</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908877" lims:id="908877">Règlement concernant la fixation des prix des oeufs d’incubation de poulet de chair commercialisés sur le marché interprovincial</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908878" lims:id="908878"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908879" lims:id="908879" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu qu’en vertu du paragraphe 16(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les offices de commercialisation des produits de ferme</XRefExternal>, le gouverneur en conseil a, par la <XRefExternal reference-type="regulation">Proclamation visant l’Office canadien de commercialisation des oeufs d’incubation de poulet de chair</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_SOR-89-512_f_hq_3551">*</FootnoteRef>, créé l’Office canadien de commercialisation des oeufs d’incubation de poulet de chair;</Text><Footnote id="nbp_SOR-89-512_f_hq_3551" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>DORS/87-40, <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> Partie II, 1987, p. 317</Text></Footnote></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908880" lims:id="908880" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="yes"><Text>Attendu que l’Office est habilité à mettre en oeuvre un plan de commercialisation, conformément à cette proclamation;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908881" lims:id="908881" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="yes"><Text>Attendu que le projet de <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-89-512">Règlement concernant la fixation des prix des oeufs d’incubation de poulet de chair commercialisés sur le marché interprovincial</XRefExternal>, ci-après, relève d’une catégorie à laquelle s’applique l’alinéa 7(1)d) de cette loi, conformément à l’article 2 de l'<XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._648">Ordonnance sur l’approbation des ordonnances et règlements des offices</XRefExternal>, C.R.C., ch. 648, et a été soumis au Conseil national de commercialisation des produits de ferme, conformément à l’alinéa 22(1)f) de cette loi;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908882" lims:id="908882" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="yes"><Text>Attendu qu’en vertu de l’alinéa 7(1)d) de cette loi, le Conseil national de commercialisation des produits de ferme, étant convaincu que le projet de règlement est nécessaire à l’exécution du plan de commercialisation que l’Office est habilité à mettre en oeuvre, a approuvé le projet de règlement le 3 octobre 1989,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908883" lims:id="908883" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="yes"><Text>À ces causes, en vertu de l’alinéa 22(1)f) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les offices de commercialisation des produits de ferme</XRefExternal> et de l’article 9 de l’annexe de la <XRefExternal reference-type="regulation">Proclamation visant l’Office canadien de commercialisation des oeufs d’incubation de poulet de chair</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_SOR-89-512_f_hq_3551">*</FootnoteRef>, l’Office canadien de commercialisation des oeufs d’incubation de poulet de chair prend, à compter du 1<Sup>er</Sup> décembre 1989, le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-89-512">Règlement concernant la fixation des prix des oeufs d’incubation de poulet de chair commercialisés sur le marché interprovincial</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908884" lims:id="908884" format-ref="indent-0-0" list-item="no" language-align="yes"><Text>Ottawa (Ontario), le 20 octobre 1989</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908885" lims:id="908885"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908886" lims:id="908886" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="908887" lims:id="908887"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-89-512">Règlement canadien sur la fixation des prix des oeufs d’incubation de poulet de chair (marché interprovincial)</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908888" lims:id="908888" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2016-11-18" lims:lastAmendedDate="2016-11-18" lims:fid="908889" lims:id="908889"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2016-11-18" lims:fid="908890" lims:id="908890"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2016-11-18" lims:fid="908891" lims:id="908891"><Text><DefinedTermFr>coefficient d’éclosion</DefinedTermFr> Le pourcentage de poussins vendables obtenus de l’incubation d’œufs d’incubation de poulet de chair que le ministère de l’Agriculture et de l’Agroalimentaire établit pour chaque province et publie dans la <XRefExternal reference-type="other">Revue sur les couvoirs</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>hatchability</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-11-18" lims:fid="908892" lims:id="908892"><Text><DefinedTermFr>oeuf d’incubation de poulet de chair</DefinedTermFr><Repealed>[Abrogée, DORS/2013-256, art. 1]</Repealed></Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-11-18" lims:fid="908893" lims:id="908893"><Text><DefinedTermFr>office provincial de commercialisation</DefinedTermFr><Repealed>[Abrogée, DORS/2013-256, art. 1]</Repealed></Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-11-18" lims:fid="908894" lims:id="908894"><Text><DefinedTermFr>provinces non signataires</DefinedTermFr><Repealed>[Abrogée, DORS/2013-256, art. 1]</Repealed></Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2016-11-18" lims:fid="908895" lims:id="908895"><Text><DefinedTermFr>provinces signataires</DefinedTermFr><Repealed>[Abrogée, DORS/2013-256, art. 1]</Repealed></Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2016-11-18" lims:fid="908896" lims:id="908896"><Label>(2)</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2016-290, art. 1]</Repealed></Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2016-11-18" lims:fid="908898" lims:id="908898">DORS/2008-10, art. 1; DORS/2013-256, art. 1; DORS/2016-290, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908899" lims:id="908899" level="1"><TitleText>Prix minimal</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="908900" lims:id="908900"><Label>3</Label><Text>Il est interdit de vendre dans une province signataire des oeufs d’incubation de poulet de chair produits dans une autre province signataire à un prix par douzaine qui est inférieur à la somme :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908901" lims:id="908901"><Label>a)</Label><Text>d’une part :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908902" lims:id="908902"><Label>(i)</Label><Text>soit du prix minimal par douzaine qui est en vigueur dans la province productrice au moment de la vente, si l’office provincial de commercialisation de cette province a fixé un prix minimal par douzaine pour la commercialisation des oeufs d’incubation de poulet de chair sur le marché intraprovincial,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908903" lims:id="908903"><Label>(ii)</Label><Text>soit du produit de la multiplication du prix minimal par poussin vendable qui est en vigueur dans la province productrice au moment de la vente, par 12 et par le coefficient d’éclosion de cette province pour l’année précédant celle de la vente, si l’office provincial de commercialisation de cette province a fixé un prix minimal par poussin vendable pour la commercialisation des oeufs d’incubation de poulet de chair sur le marché intraprovincial;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908904" lims:id="908904"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, du coût réel pour le transport des oeufs d’incubation de poulet de chair à partir de l’établissement du vendeur dans la province productrice jusqu’à celui de l’acheteur dans l’autre province signataire.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="908905" lims:id="908905"><Label>4</Label><Text>Sous réserve de l’article 5, il est interdit à toute personne de vendre dans une province signataire des oeufs d’incubation de poulet de chair produits dans une province non signataire à un prix par douzaine qui est inférieur à la somme :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908906" lims:id="908906"><Label>a)</Label><Text>d’une part :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908907" lims:id="908907"><Label>(i)</Label><Text>soit du prix moyen par douzaine pratiqué par cette personne dans la province productrice durant la période de quatre semaines précédant la semaine de la vente, si elle vend ses oeufs d’incubation de poulet de chair sur le marché intraprovincial à un prix par douzaine,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908908" lims:id="908908"><Label>(ii)</Label><Text>soit du produit de la multiplication du prix moyen par poussin vendable pratiquée par cette personne dans la province productrice durant la période de quatre semaines précédant la semaine de la vente, par 12 et par le coefficient d’éclosion de cette province pour l’année précédant celle de la vente, si la personne vend ses oeufs d’incubation de poulet de chair sur le marché intraprovincial à un prix par poussin vendable;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908909" lims:id="908909"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, du coût réel pour le transport des oeufs d’incubation de poulet de chair à partir de l’établissement du vendeur dans la province productrice jusqu’à celui de l’acheteur dans la province signataire.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="908910" lims:id="908910"><Label>5</Label><Text>Si, durant la période visée à l’article 4, une personne n’a pas vendu d’oeufs d’incubation de poulet de chair produits dans une province non signataire sur le marché intraprovincial, il lui est interdit de vendre dans une province signataire des oeufs d’incubation de poulet de chair produits dans cette province non signataire à un prix par douzaine qui est inférieur à la somme :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908911" lims:id="908911"><Label>a)</Label><Text>d’une part :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908912" lims:id="908912"><Label>(i)</Label><Text>soit du prix du marché par douzaine qui est payé dans la province productrice au moment de la vente, si la personne compte vendre ses oeufs d’incubation de poulet de chair dans la province signataire à un prix par douzaine,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908913" lims:id="908913"><Label>(ii)</Label><Text>soit du produit de la multiplication du prix du marché par poussin vendable qui est payé dans la province productrice au moment de la vente, par 12 et par le coefficient d’éclosion de cette province pour l’année précédant celle de la vente, si la personne compte vendre ses oeufs d’incubation de poulet de chair dans la province signataire à un prix par poussin vendable;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="908914" lims:id="908914"><Label>b)</Label><Text>d’autre part, du coût réel pour le transport des oeufs d’incubation de poulet de chair à partir de l’établissement du vendeur dans la province productrice jusqu’à celui de l’acheteur dans la province signataire.</Text></Paragraph></Section></Body></Regulation>