<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="858990" lims:id="858990" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="858991" lims:id="858991"><InstrumentNumber>DORS/81-29</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1980</YYYY><MM>12</MM><DD>22</DD></Date></RegistrationDate><LastAmendedDate><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>11</MM><DD>21</DD></Date></LastAmendedDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="858993" lims:id="858993"><XRefExternal reference-type="act" link="M-13">LOI SUR LES PAIEMENTS VERSÉS EN REMPLACEMENT D’IMPÔTS</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="858994" lims:id="858994">Règlement sur les paiements versés en remplacement d’impôts</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1980-3501</OrderNumber><Date><YYYY>1980</YYYY><MM>12</MM><DD>18</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="858995" lims:id="858995"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="858996" lims:id="858996" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Vu qu’une copie du règlement proposé a été publiée dans la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> Partie I le 5 décembre 1980 et que les intéressés ont eu la possibilité de présenter au ministre des Travaux publics leurs observations à ce sujet.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="858997" lims:id="858997" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>À ces causes, sur avis conforme du ministre des Travaux publics et en vertu du paragraphe 8(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1980 sur les subventions aux municipalités</XRefExternal>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil d’établir le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement concernant les subventions en compensation de l’impôt foncier ou de l’impôt sur la longueur de façade ou sur la superficie, versées par le Ministre à une autorité taxatrice</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="858998" lims:id="858998"><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="858999" lims:id="858999"><Label>1</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2001-494, art. 2]</Repealed></Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859000" lims:id="859000" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="859001" lims:id="859001"><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859002" lims:id="859002" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>force étrangère présente au Canada</DefinedTermFr> Force étrangère présente au Canada définie dans la <XRefExternal reference-type="act" link="V-2">Loi sur les forces étrangères présentes au Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>visiting force</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859003" lims:id="859003" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="M-13">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859004" lims:id="859004" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>organisation internationale</DefinedTermFr> Organisation définie à l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les privilèges et immunités des organisations internationales</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>international organization</DefinedTermEn>)</Text></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859006" lims:id="859006">DORS/2001-494, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="859007" lims:id="859007"><Label>2.1</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa b) de la définition de <DefinedTermFr>autre élément</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la Loi, <DefinedTermFr>autre élément</DefinedTermFr> s’entend notamment dans le cas d’un impôt destiné à payer tout ou partie des frais d’exploitation d’un service fourni à un immeuble ou à un bien réel :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859008" lims:id="859008"><Label>a)</Label><Text>soit du coût réel ou prévu pour la construction d’un nouveau bâtiment;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859009" lims:id="859009"><Label>b)</Label><Text>soit du nombre de pièces, de logements ou de lits dans un bâtiment;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859010" lims:id="859010"><Label>c)</Label><Text>soit du nombre d’occupants d’un bâtiment;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859011" lims:id="859011"><Label>d)</Label><Text>soit d’un lot, d’une parcelle, d’une amélioration ou de toute composante ou caractéristique d’une propriété fédérale qu’une autorité évaluatrice déterminerait comme base de calcul de l’impôt qu’aurait à payer le propriétaire sur la façade ou sur la superficie de la propriété si celle-ci était une propriété imposable.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859013" lims:id="859013">DORS/87-20, art. 1; DORS/2001-494, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859014" lims:id="859014" level="1"><TitleText>Immeuble ou bien réel pris à bail ou occupé par des organismes autres que les ministères</TitleText><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859016" lims:id="859016">DORS/2001-494, art. 5</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="859017" lims:id="859017"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859018" lims:id="859018"><Label>(1)</Label><Text>Tout immeuble ou bien réel qui appartient à Sa Majesté du chef du Canada et qui est pris à bail ou occupé par une personne ou par un organisme autre qu’un ministère, constitué en personne morale ou non, est à classer, pour l’application de la Loi, comme propriété fédérale au sens du paragraphe 2(1) de la Loi, s’il appartient à l’une des catégories suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859019" lims:id="859019"><Label>a)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel pris à bail ou occupé par un employé de Sa Majesté ou un membre des Forces canadiennes et utilisé par lui à des fins résidentielles;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859020" lims:id="859020"><Label>b)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel dont un ministre fédéral a la gestion, la charge et la direction, qui est occupé par une personne morale mentionnée aux annexes III ou IV de la Loi bénéficiant à son égard d’une exemption de l’impôt foncier;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859021" lims:id="859021"><Label>c)</Label><Text>tout bien réel pris à bail ou occupé par une personne ou par un organisme, qui fait partie d’un bien réel acquis par Sa Majesté en vue de l’établissement de l’aéroport de Pickering;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859022" lims:id="859022"><Label>d)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel qui, immédiatement avant son acquisition par Sa Majesté, était pris à bail ou occupé par une personne ou par un organisme duquel une autorité taxatrice peut, en raison du droit détenu sur l’immeuble ou le bien réel ou de l’occupation qui en est faite, percevoir des impôts fonciers ou des impôts sur la façade ou sur la superficie, sous réserve que le bail ou l’occupation se poursuive pour la durée prévue au moment de l’acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859023" lims:id="859023"><Label>e)</Label><Text>par dérogation à l’alinéa d), tout immeuble ou bien réel qui, immédiatement avant son acquisition par Sa Majesté, faisait l’objet d’une évaluation spéciale aux fins d’imposition sur la façade ou sur la superficie relativement au coût d’une amélioration locale sans tenir compte de la durée du bail ou de l’occupation en vigueur au moment de l’acquisition, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859024" lims:id="859024"><Label>e.1)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel dont le bail ou l’occupation — y compris tout droit de renouvellement ou de prolongation — est d’au plus une année;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859025" lims:id="859025"><Label>f)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel qui :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859026" lims:id="859026"><Label>(i)</Label><Text>est détenu par Sa Majesté afin d’en donner l’occupation ou d’en permettre l’utilisation par une personne qui a le statut d’Indien aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-5">Loi sur les Indiens</XRefExternal> ou d’Inuit et de laquelle, en raison du droit qu’elle en fait, une autorité taxatrice peut percevoir un impôt foncier,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859027" lims:id="859027"><Label>(ii)</Label><Text>lorsqu’il est pris à bail ou occupé par un Indien ou un Inuit visé au sous-alinéa (i) et qu’il est utilisé par lui principalement à des fins résidentielles ou agricoles, et</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859028" lims:id="859028"><Label>(iii)</Label><Text>ne fait pas partie d’une réserve indienne;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859029" lims:id="859029"><Label>g)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel au Canada pris à bail ou occupé par un membre d’une force étrangère présente au Canada, et utilisé à des fins résidentielles ou militaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859030" lims:id="859030"><Label>h)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel au Canada pris à bail ou occupé par un gouvernement autre que le gouvernement du Canada ou d’une province ou par le chef d’une mission diplomatique de ce gouvernement, et utilisé à titre de :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859031" lims:id="859031"><Label>(i)</Label><Text>chancellerie ou bureau d’une mission diplomatique, ou</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859032" lims:id="859032"><Label>(ii)</Label><Text>résidence officielle d’un chef d’une mission diplomatique</Text></Subparagraph><ContinuedParagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859033" lims:id="859033"><Text>de ce gouvernement;</Text></ContinuedParagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859034" lims:id="859034"><Label>i)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel au Canada pris à bail ou occupé par un gouvernement autre que le gouvernement du Canada ou d’une province, et utilisé à titre de :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859035" lims:id="859035"><Label>(i)</Label><Text>chancellerie ou bureau d’une mission consulaire ou commerciale, ou</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859036" lims:id="859036"><Label>(ii)</Label><Text>résidence officielle d’un chef d’une mission consulaire ou commerciale</Text></Subparagraph><ContinuedParagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859037" lims:id="859037"><Text>de ce gouvernement;</Text></ContinuedParagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859038" lims:id="859038"><Label>j)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel au Canada pris à bail ou occupé par une organisation internationale et utilisé à titre de :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859039" lims:id="859039"><Label>(i)</Label><Text>chancellerie ou bureau, ou</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859040" lims:id="859040"><Label>(ii)</Label><Text>résidence officielle d’un chef de mission,</Text></Subparagraph><ContinuedParagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859041" lims:id="859041"><Text>de cette organisation internationale;</Text></ContinuedParagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859042" lims:id="859042"><Label>k)</Label><Text>un immeuble situé dans les limites de la municipalité d’Ottawa et pris à bail ou occupé par la société du Centre national des arts;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859043" lims:id="859043"><Label>l)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel au Canada pris à bail ou occupé à des fins résidentielles et qui fait l’objet d’une entente en vertu de l’article 12 de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859044" lims:id="859044"><Label>m)</Label><Text>tout immeuble ou bien réel appartenant à Sa Majesté et pris à bail par une administration aéroportuaire désignée, au sens de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-10.4">Loi relative aux cessions d’aéroports</XRefExternal>, qui, selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859045" lims:id="859045"><Label>(i)</Label><Text>n’est pas sous-loué à une personne autre que l’administration aéroportuaire désignée ou un séquestre-gérant en possession des éléments d’actif de l’administration aéroportuaire désignée ni occupé par une telle personne,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859046" lims:id="859046"><Label>(ii)</Label><Text>est sous-loué par Sa Majesté du chef du Canada ou occupé par elle.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859047" lims:id="859047"><Label>(2)</Label><Text>Tout immeuble ou bien réel qui appartient à Sa Majesté du chef du Canada et dont une personne morale mentionnée aux annexes III ou IV de la Loi a, en vertu d’un bail, la gestion, la charge et la direction et qui est occupé par un ministère, est à classer, pour l’application de la Loi, comme propriété fédérale au sens du paragraphe 2(1) de la Loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859048" lims:id="859048"><Label>(3)</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2001-494, art. 6]</Repealed></Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859050" lims:id="859050">DORS/83-14, art. 1; DORS/92-504, art. 1; DORS/92-505, art. 1; DORS/2001-494, art. 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859051" lims:id="859051" level="1"><TitleText>Supplément à l’annexe I de la Loi</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="859052" lims:id="859052"><Label>4</Label><Text>L’annexe I de la Loi est modifiée par insertion, suivant l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859053" lims:id="859053" format-ref="indent-2-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>« La Commission de la Capitale nationale, relativement aux immeubles qui consistent en des terrains appartenant à Sa Majesté du chef du Canada sur lesquels sont situés le Musée des Beaux-Arts du Canada, dans la ville d’Ottawa, et le Musée canadien des civilisations, dans la ville de Hull.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859054" lims:id="859054" format-ref="indent-2-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>La Commission des champs de batailles nationaux, relativement aux immeubles appartenant à Sa Majesté du chef du Canada dont l’administration et le contrôle relève de la Commission, que le titre de propriété de ces immeubles soit établi au nom de Sa Majesté ou de la Commission.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859055" lims:id="859055" format-ref="indent-2-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>La société d’aménagement du Cap-Breton, relativement aux immeubles appartenant à Sa Majesté du chef du Canada et occupés par le ministère des Transports aux fins d’aménagement du Collège de la garde côtière canadienne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859056" lims:id="859056" format-ref="indent-2-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>La Société de construction des musées du Canada Inc., relativement aux immeubles qui consistent en des bâtiments appartenant à Sa Majesté du chef du Canada qui abritent le Musée des Beaux-Arts du Canada, dans la ville d’Ottawa, et le Musée canadien des civilisations, dans la ville de Hull.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859057" lims:id="859057" format-ref="indent-2-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>Queens Quay West Land Corporation relativement aux immeubles appartenant à Sa Majesté du chef du Canada dont l’administration et le contrôle relèvent de cette société, que le titre de propriété de ces immeubles soit établi au nom de Sa Majesté ou de cette société. »</Text></Provision><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859059" lims:id="859059">DORS/83-14, art. 2; DORS/86-385, art. 1; DORS/88-446, art. 1; DORS/92-504, art. 2; DORS/94-738, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859060" lims:id="859060" level="1"><TitleText>Modification de l’annexe III de la Loi</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="859061" lims:id="859061"><Label>5</Label><Text>L’annexe III de la Loi est modifiée par insertion, suivant l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><BilingualGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859062" lims:id="859062"><BilingualItemFr>« Queens Quay West Land Corporation</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Queens Quay West Land Corporation</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Société canadienne des postes</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canada Post Corporation</BilingualItemEn><BilingualItemFr>Société de construction des musées du Canada Inc.</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canada Museums Construction Corporation Inc. <Emphasis style="regular">»</Emphasis></BilingualItemEn></BilingualGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859067" lims:id="859067">DORS/83-14, art. 3; DORS/88-446, art. 2; DORS/94-738, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859068" lims:id="859068" level="1"><TitleText>Suppression à l’annexe III de la Loi</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="859069" lims:id="859069"><Label>5.1</Label><Text>L’annexe III de la Loi est modifiée par suppression de ce qui suit :</Text><BilingualGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859070" lims:id="859070"><BilingualItemFr>Harbourfront Corporation</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Harbourfront Corporation</BilingualItemEn></BilingualGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859073" lims:id="859073">DORS/94-738, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859074" lims:id="859074" level="1"><TitleText>Modification de l’annexe IV de la Loi</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="859075" lims:id="859075"><Label>6</Label><Text>L’annexe IV de la Loi est modifiée par insertion, après</Text><BilingualGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859076" lims:id="859076"><BilingualItemFr>« Corporation commerciale canadienne</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canadian commercial Corporation<Emphasis style="regular"> »,</Emphasis></BilingualItemEn></BilingualGroup><ContinuedSectionSubsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859078" lims:id="859078"><Text>de ce qui suit :</Text></ContinuedSectionSubsection><BilingualGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859079" lims:id="859079"><BilingualItemFr>« Corporation d’investissements au développement du Canada</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Canada Development Investment Corporation<Emphasis style="regular">. »</Emphasis></BilingualItemEn></BilingualGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="859082" lims:id="859082">DORS/83-14, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body></Regulation>