<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-11-02" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667012" lims:id="667012" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667013" lims:id="667013"><InstrumentNumber>DORS/2001-527</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>12</MM><DD>6</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667015" lims:id="667015"><XRefExternal reference-type="act" link="C-10.2">LOI SUR LE FINANCEMENT DES PETITES ENTREPRISES DU CANADA</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667016" lims:id="667016">Règlement sur le financement des petites entreprises du Canada — établissement et mise en oeuvre d’un projet pilote sur la location-acquisition</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2001-2237 </OrderNumber><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>12</MM><DD>6</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667017" lims:id="667017"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667018" lims:id="667018" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que, conformément au paragraphe 13(5) de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-10.2">Loi sur le financement des petites entreprises du Canada</XRefExternal><FootnoteRef idref="footnotea_f">a</FootnoteRef>, le ministre de l’Industrie a fait déposer le projet de règlement intitulé <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur le financement des petites entreprises du Canada — établissement et mise en oeuvre d’un projet pilote sur la location-acquisition</XRefExternal>, conforme en substance au texte ci-après, devant la Chambre des communes et le Sénat le 3 octobre 2001,</Text><Footnote id="footnotea_f" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 1998, ch. 36</Text></Footnote></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667019" lims:id="667019" format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>À ces causes, sur recommandation du ministre chargé de l’application de la <XRefExternal reference-type="act" link="A-13.7">Loi sur l’Agence de promotion économique du Canada atlantique</XRefExternal>, du ministre de la Diversification de l’économie de l’Ouest canadien, du ministre de l’Industrie, du ministre des Finances et du Conseil du Trésor et en vertu des articles 13 et 14 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-10.2">Loi sur le financement des petites entreprises du Canada</XRefExternal><FootnoteRef idref="footnotea_f">a</FootnoteRef>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur le financement des petites entreprises du Canada — établissement et mise en oeuvre d’un projet pilote sur la location-acquisition</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667020" lims:id="667020"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667021" lims:id="667021" level="1"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:fid="667022" lims:id="667022"><Label>1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667023" lims:id="667023"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667024" lims:id="667024" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>contrat de location-acquisition</DefinedTermFr> Bail ou crédit-bail aux termes duquel le locateur met à la disposition du locataire du matériel contre paiement et qui remplit l’une des conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667025" lims:id="667025"><Label>a)</Label><Text>il prévoit une option d’achat à prix de faveur ou le transfert de la propriété du matériel au locataire à son expiration;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667026" lims:id="667026"><Label>b)</Label><Text>sa durée est supérieure à 75 % de la durée économique du matériel;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667027" lims:id="667027"><Label>c)</Label><Text>à sa date de passation, la valeur actualisée nette des versements prévus, calculée à partir du taux d’intérêt implicite annuel utilisé pour déterminer ceux-ci, est égale ou supérieure à 90 % du coût du matériel. (<DefinedTermEn>capital lease</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667028" lims:id="667028" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>coût du matériel</DefinedTermFr> S’agissant du matériel mis à la disposition du locataire aux termes d’un contrat de location-acquisition :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667029" lims:id="667029"><Label>a)</Label><Text>dans le cas de matériel neuf, son prix d’achat;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667030" lims:id="667030"><Label>b)</Label><Text>dans le cas de matériel usagé, la moindre des sommes suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667031" lims:id="667031"><Label>(i)</Label><Text>son prix d’achat,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667032" lims:id="667032"><Label>(ii)</Label><Text>sa juste valeur marchande à la date de la passation du contrat de location-acquisition.</Text></Subparagraph></Paragraph><ContinuedDefinition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667033" lims:id="667033"><Text>Le coût du matériel neuf ou usagé peut — également inclure — les éléments suivants :</Text></ContinuedDefinition><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667034" lims:id="667034"><Label>c)</Label><Text>les coûts accessoires nécessaires au fonctionnement du matériel, à l’exclusion des coûts de formation et d’entretien;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667035" lims:id="667035"><Label>d)</Label><Text>le coût des logiciels qui ont trait au fonctionnement du matériel;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667036" lims:id="667036"><Label>e)</Label><Text>les taxes et les droits de douane non remboursables imposés sur le matériel. (<DefinedTermEn>cost of the equipment</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667037" lims:id="667037" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>investisseur</DefinedTermFr> Personne qui acquiert un contrat de location-acquisition ou en accepte la cession. (<DefinedTermEn>lease funder</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667038" lims:id="667038" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>locataire</DefinedTermFr> Personne qui exploite ou qui est sur le point d’exploiter une petite entreprise au Canada et qui est partie à un contrat de location-acquisition. Sont exclus de la présente définition Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province, ses mandataires, ainsi que les municipalités et les organismes publics — municipaux ou autres — exerçant une fonction gouvernementale. (<DefinedTermEn>lessee</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667039" lims:id="667039" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>locateur</DefinedTermFr> Selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667040" lims:id="667040"><Label>a)</Label><Text>un membre de l’Association canadienne des paiements constituée en vertu du paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-21">Loi canadienne sur les paiements</XRefExternal> qui est mentionné :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667041" lims:id="667041"><Label>(i)</Label><Text>soit aux alinéas 4(1)b) ou c) ou aux alinéas 4(2)a) ou c) de cette loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667042" lims:id="667042"><Label>(ii)</Label><Text>soit à l’un des alinéas 4(2)d) à h) de cette loi, si le membre fournit, avec sa demande d’agrément au titre de locateur aux termes du présent règlement, son numéro de transit de l’Association canadienne des paiements et une attestation délivrée par son vérificateur externe indiquant qu’au cours des cinq dernières années le membre a exercé, au Canada, des activités commerciales de location-acquisition;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667043" lims:id="667043"><Label>b)</Label><Text>une société coopérative de crédit locale — au sens du paragraphe 2(1) de la même loi — qui est membre d’une société coopérative de crédit centrale — au sens de ce paragraphe — qui est elle-même membre de l’Association canadienne des paiements;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667044" lims:id="667044"><Label>c)</Label><Text>une entreprise de location constituée au Canada ou un investisseur exerçant ses activités au Canada et ayant un établissement qui :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667045" lims:id="667045"><Label>(i)</Label><Text>soit maintient une cote BBB ou une cote supérieure décernée par une agence canadienne de cotation des titres,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667046" lims:id="667046"><Label>(ii)</Label><Text>soit participe à des opérations de titrisation approuvées par une agence canadienne de cotation des titres;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667047" lims:id="667047"><Label>d)</Label><Text>tout autre organisme agréé par le ministre à titre de locateur pour l’application du présent règlement. (<DefinedTermEn>lessor</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667048" lims:id="667048" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="C-10.2">Loi sur le financement des petites entreprises du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667049" lims:id="667049" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>montant total du financement du contrat de location-acquisition</DefinedTermFr> La somme des éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667050" lims:id="667050"><Label>a)</Label><Text>le coût financé du matériel;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667051" lims:id="667051"><Label>b)</Label><Text>les droits d’enregistrement prévus au paragraphe 14(1), s’ils sont financés et indiqués au formulaire d’enregistrement conformément au sous-alinéa 12(1)d)(ii). (<DefinedTermEn>total financing amount of a capital lease</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667052" lims:id="667052" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>petite entreprise</DefinedTermFr> Entreprise exploitée au Canada — ou sur le point de l’être — en vue d’un gain ou d’un profit et dont les recettes annuelles brutes estimatives :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667053" lims:id="667053"><Label>a)</Label><Text>dans le cas d’une entreprise existante, ne sont pas supérieures à 5 millions de dollars pour l’exercice au cours duquel un contrat de location-acquisition est approuvé par le locateur ou un prêt est consenti par le prêteur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667054" lims:id="667054"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’une entreprise en gestation, ne devraient pas, d’après l’estimation faite au moment de l’approbation du contrat de location-acquisition par le locateur ou de l’approbation du prêt par le prêteur, dépasser 5 millions de dollars pour son premier exercice d’une durée d’au moins cinquante-deux semaines.</Text></Paragraph><ContinuedDefinition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667055" lims:id="667055"><Text>Sont exclues de la présente définition les entreprises à vocation religieuse ou de bienfaisance et les entreprises agricoles. (<DefinedTermEn>small business</DefinedTermEn>)</Text></ContinuedDefinition></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667056" lims:id="667056" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>solde impayé du contrat de location-acquisition</DefinedTermFr> La somme des éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667057" lims:id="667057"><Label>a)</Label><Text>les versements en souffrance;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667058" lims:id="667058"><Label>b)</Label><Text>la valeur actualisée nette des versements prévus au contrat de location-acquisition, au taux d’intérêt implicite annuel utilisé pour calculer les versements;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667059" lims:id="667059"><Label>c)</Label><Text>la valeur actualisée, au taux d’intérêt implicite annuel utilisé pour calculer les versements prévus, de la moindre des valeurs suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667060" lims:id="667060"><Label>(i)</Label><Text>la valeur résiduelle du matériel inscrite au formulaire d’enregistrement prévu au paragraphe 12(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667061" lims:id="667061"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur de l’option d’achat à prix de faveur du matériel prévue au contrat de location-acquisition. (<DefinedTermEn>outstanding balance of a capital lease</DefinedTermEn>)</Text></Subparagraph></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667062" lims:id="667062" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>somme des soldes impayés</DefinedTermFr> La somme, calculée à la date de la passation du contrat de location-acquisition ou de sa modification en raison d’améliorations apportées au matériel, des éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667063" lims:id="667063"><Label>a)</Label><Text>le montant total du financement du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667064" lims:id="667064"><Label>b)</Label><Text>le solde impayé de tout autre contrat de location-acquisition enregistré auprès du ministre conformément au présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667065" lims:id="667065"><Label>c)</Label><Text>le montant de tout prêt impayé visé au paragraphe 4(3) de la Loi. (<DefinedTermEn>aggregate outstanding balance</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667066" lims:id="667066" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>taux de rendement des obligations du gouvernement du Canada</DefinedTermFr></Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667067" lims:id="667067"><Label>a)</Label><Text>dans le cas du contrat de location-acquisition d’une durée inférieure à trois ans, le taux de rendement moyen des obligations négociables du gouvernement du Canada pour une durée de un à trois ans qui est publié par la Banque du Canada le dernier mercredi du mois précédant la date de passation du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667068" lims:id="667068"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’un contrat de location-acquisition d’une durée de trois à cinq ans, le taux de rendement moyen des obligations négociables du gouvernement du Canada pour une durée de trois à cinq ans qui est publié par la Banque du Canada le dernier mercredi du mois précédant la date de passation du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667069" lims:id="667069"><Label>c)</Label><Text>dans le cas d’un contrat de location-acquisition d’une durée supérieure à cinq ans mais égale ou inférieure à dix ans, le taux de rendement moyen des obligations négociables du gouvernement du Canada pour une durée de cinq à dix ans, qui est publié par la Banque du Canada le dernier mercredi du mois précédant la date de passation du contrat de location-acquisition. (<DefinedTermEn>rate of interest on Government of Canada bonds</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667070" lims:id="667070"><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du présent règlement, la détermination du lien de dépendance s’effectue conformément à la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667071" lims:id="667071"><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application du présent règlement, un locataire est lié à un autre locataire ou à un emprunteur, selon le cas, dans l’un ou l’autre des cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667072" lims:id="667072"><Label>a)</Label><Text>l’un contrôle l’autre, directement ou indirectement, de quelque manière que ce soit;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667073" lims:id="667073"><Label>b)</Label><Text>la même personne ou le même groupe de personnes les contrôle, directement ou indirectement, de quelque manière que ce soit;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667074" lims:id="667074"><Label>c)</Label><Text>le locataire exploite sa petite entreprise avec un associé qui est l’autre locataire ou l’emprunteur et qui exploite une autre petite entreprise;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667075" lims:id="667075"><Label>d)</Label><Text>le locataire partage avec l’autre locataire ou l’emprunteur — sans être son associé — des services de gestion, des services administratifs, de l’équipement ou des bureaux ou des frais généraux afférents à l’exploitation de son entreprise.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667076" lims:id="667076"><Label>(4)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (3), <DefinedTermFr>contrôle</DefinedTermFr> s’entend du fait de détenir des actions d’une personne morale conférant plus de 50 % des droits de vote requis pour élire la majorité des administrateurs.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667077" lims:id="667077"><Label>(5)</Label><Text>Malgré le paragraphe (3), le locataire n’est pas lié à un autre locataire ou à un emprunteur pour l’application du présent règlement si leur entreprise respective se trouve en des lieux différents et qu’aucun d’entre eux ne tire de l’autre plus de 25 % de ses revenus bruts réels ou projetés.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667078" lims:id="667078"><Label>(6)</Label><Text>Pour l’application du présent règlement, la date de passation d’un contrat de location-acquisition correspond à la date de sa signature par le locateur et le locataire.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667080" lims:id="667080">DORS/2002-446, art. 1; DORS/2006-272, art. 1(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667081" lims:id="667081" level="1"><TitleText>Champ d’application</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667082" lims:id="667082"><Label>2</Label><Text>Le présent règlement s’applique aux contrats de location-acquisition passés après son entrée en vigueur et enregistrés auprès du ministre conformément au présent règlement.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667083" lims:id="667083"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667084" lims:id="667084"><Label>(1)</Label><Text>Tout contrat de location-acquisition doit satisfaire aux critères suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667085" lims:id="667085"><Label>a)</Label><Text>il remplit les exigences prévues au paragraphe (2);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667086" lims:id="667086"><Label>b)</Label><Text>il a pour objet de mettre à la disposition d’un locataire le matériel nécessaire à l’exploitation de sa petite entreprise, qu’il s’agisse :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667087" lims:id="667087"><Label>(i)</Label><Text>de matériel neuf,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667088" lims:id="667088"><Label>(ii)</Label><Text>de matériel usagé dont la durée économique est supérieure à la durée du contrat de location-acquisition.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667089" lims:id="667089"><Label>(2)</Label><Text>Le présent règlement s’applique au contrat de location-acquisition si, à la fois :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667090" lims:id="667090"><Label>a)</Label><Text>le coût du matériel n’excède pas 250 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667091" lims:id="667091"><Label>b)</Label><Text>le montant total du financement n’excède pas 250 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667092" lims:id="667092"><Label>c)</Label><Text>la somme des soldes impayés concernant le locataire partie au contrat de location-acquisition, ou concernant un autre locataire ou emprunteur qui lui est lié, n’excède pas 250 000 $.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667093" lims:id="667093"><Label>4</Label><Text>Le présent règlement ne s’applique pas au contrat de location-acquisition portant sur ce qui suit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667094" lims:id="667094"><Label>a)</Label><Text>du matériel dont le coût excède 250 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667095" lims:id="667095"><Label>b)</Label><Text>du matériel dont le coût financé excède 100 % de son coût;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667096" lims:id="667096"><Label>c)</Label><Text>des immeubles ou des biens réels;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667097" lims:id="667097"><Label>d)</Label><Text>du matériel faisant l’objet d’une vente conditionnelle;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667098" lims:id="667098"><Label>e)</Label><Text>du matériel faisant l’objet d’une cession-bail.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667099" lims:id="667099"><Label>5</Label><Text>Sous réserve du paragraphe 21(2), la durée du contrat de location-acquisition ne peut excéder dix ans à compter de la date de passation du contrat de location-acquisition.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667100" lims:id="667100" level="1"><TitleText>Responsabilité du ministre</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667101" lims:id="667101"><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667102" lims:id="667102"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le ministre est tenu d’indemniser le locateur de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667103" lims:id="667103"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut aviser le locateur par écrit qu’il se dégage de toute responsabilité à l’égard d’un contrat de location-acquisition à compter de la date fixée dans l’avis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667104" lims:id="667104"><Label>(3)</Label><Text>Pour que l’avis soit valable, il doit s’écouler au moins vingt-quatre heures entre sa réception à l’établissement du locateur et la date qui y est fixée.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667105" lims:id="667105" level="1"><TitleText>Plafond de responsabilité</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667106" lims:id="667106"><Label>7</Label><Text>Le ministre est tenu d’indemniser le locateur des pertes résultant du défaut de tous les locataires aux termes de tous les contrats de location-acquisition, jusqu’à concurrence d’une somme n’excédant pas le total de ce qui suit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667107" lims:id="667107"><Label>a)</Label><Text>90 % de la première tranche de 250 000 $ du montant total de financement de tous les contrats de location-acquisition conclus par le locateur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667108" lims:id="667108"><Label>b)</Label><Text>50 % de la tranche suivante de 250 000 $ du montant total de financement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667109" lims:id="667109"><Label>c)</Label><Text>10 % de la tranche du montant total de financement qui excède 500 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667110" lims:id="667110"><Label>d)</Label><Text>10 % de la valeur du montant total du financement de tous les contrats de location-acquisition acquis dans le cadre d’une opération de financement aux termes de l’article 36.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667111" lims:id="667111"><Label>8</Label><Text>Le ministre n’est pas tenu d’indemniser le locateur de toute perte résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition, si la somme des soldes impayés — communiquée au locateur par le locataire ou dont le locateur a effectivement connaissance à la date de passation du contrat de location-acquisition — concernant le locataire ou un autre locataire ou un emprunteur qui lui est lié excède 250 000 $.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667112" lims:id="667112" level="1"><TitleText>Ratio de partage des pertes</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667113" lims:id="667113"><Label>9</Label><Text>Le ministre est tenu d’indemniser le locateur de toute perte résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition, jusqu’à concurrence de 85 % de toute perte admissible calculée conformément au paragraphe 44(7).</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667114" lims:id="667114"><Label>10</Label><Text>Le ministre n’est toutefois pas tenu d’indemniser le locateur si celui-ci :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667115" lims:id="667115"><Label>a)</Label><Text>ne lui a pas versé les droits d’enregistrement prévus au paragraphe 14(1);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667116" lims:id="667116"><Label>b)</Label><Text>ne lui a pas versé les frais d’administration prévus au paragraphe 14(2);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667117" lims:id="667117"><Label>c)</Label><Text>ne satisfait pas à toutes les autres exigences prévues par le présent règlement.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667118" lims:id="667118" level="1"><TitleText>Enregistrement auprès du ministre des contrats de location-acquisition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667119" lims:id="667119"><Label>11</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667120" lims:id="667120"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le locateur doit présenter le contrat de location-acquisition au ministre pour enregistrement dans les quatre mois suivant la date de passation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667121" lims:id="667121"><Label>(2)</Label><Text>En cas de manquement involontaire au paragraphe (1), le ministre prolonge de deux mois le délai qui y est prévu.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667122" lims:id="667122"><Label>12</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667123" lims:id="667123"><Label>(1)</Label><Text>L’enregistrement se fait au moyen d’un formulaire; celui-ci doit être signé par le locateur et le locataire et contenir les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667124" lims:id="667124"><Label>a)</Label><Text>les nom et adresse du locateur ainsi que le numéro d’identification que lui a attribué le ministre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667125" lims:id="667125"><Label>b)</Label><Text>le nom du locataire ainsi que les adresse et numéro de téléphone de sa petite entreprise;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667126" lims:id="667126"><Label>c)</Label><Text>la date de la passation du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667127" lims:id="667127"><Label>d)</Label><Text>un état indiquant :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667128" lims:id="667128"><Label>(i)</Label><Text>le montant total du financement du contrat de location-acquisition,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667129" lims:id="667129"><Label>(ii)</Label><Text>les droits d’enregistrement prévus au paragraphe 14(1) si ceux-ci sont financés,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667130" lims:id="667130"><Label>(iii)</Label><Text>le coût du matériel,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667131" lims:id="667131"><Label>(iv)</Label><Text>la valeur de l’option d’achat à prix de faveur du matériel ou la valeur résiduelle du matériel;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667132" lims:id="667132"><Label>e)</Label><Text>s’il y a lieu, le montant des frais, des coûts d’inspection et des primes d’assurance visés à l’article 16 que le locataire est tenu de payer;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667133" lims:id="667133"><Label>f)</Label><Text>l’attestation du locateur portant que les seuls droits ou frais qu’il exige du locataire sont ceux autorisés par le présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667134" lims:id="667134"><Label>g)</Label><Text>le consentement du locataire :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667135" lims:id="667135"><Label>(i)</Label><Text>à la vérification par le ministre des dossiers du locateur concernant l’approbation et l’administration du contrat de location-acquisition,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667136" lims:id="667136"><Label>(ii)</Label><Text>à la communication par le ministre des renseignements concernant ses contrats de location-acquisition en cours, enregistrés auprès de celui-ci conformément au présent règlement, à tout autre locateur auquel il demande un contrat de location-acquisition,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667137" lims:id="667137"><Label>(iii)</Label><Text>à la communication par le ministre des renseignements concernant ses prêts impayés visés à la Loi ou à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prêts aux petites entreprises</XRefExternal> à tout autre locateur auquel il demande un contrat de location-acquisition,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667138" lims:id="667138"><Label>(iv)</Label><Text>à la communication par le ministre des renseignements concernant ses contrats de location-acquisition en cours enregistrés auprès de celui-ci conformément au présent règlement, à tout prêteur auquel il demande un prêt;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667139" lims:id="667139"><Label>h)</Label><Text>l’attestation du locateur portant que, avant la passation du contrat de location-acquisition, il a vérifié auprès de son organisation que la somme des soldes impayés concernant le locataire ou un autre locataire ou emprunteur qui lui est lié n’excédait pas 250 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667140" lims:id="667140"><Label>i)</Label><Text>l’attestation du locataire portant que la somme des soldes impayés le concernant ou concernant un autre locataire ou emprunteur qui lui est lié n’excède pas 250 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667141" lims:id="667141"><Label>j)</Label><Text>l’attestation du locateur portant que le contrat de location-acquisition ne vise aucun des éléments mentionnés aux alinéas 4a) à e);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667142" lims:id="667142"><Label>k)</Label><Text>l’attestation du locateur portant que, avant d’approuver le contrat de location-acquisition, il a fait preuve de toute la diligence requise par l’article 19.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667143" lims:id="667143"><Label>(2)</Label><Text>Le locateur doit joindre au formulaire d’enregistrement prévu au paragraphe (1) un formulaire d’attestation des coûts du contrat de location-acquisition, signé par lui, et contenant les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667144" lims:id="667144"><Label>a)</Label><Text>le taux d’intérêt implicite annuel utilisé pour calculer les versements prévus;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667145" lims:id="667145"><Label>b)</Label><Text>un état détaillé du calcul des versements prévus;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667146" lims:id="667146"><Label>c)</Label><Text>dans le cas de matériel usagé, sa juste valeur marchande à la date de la passation du contrat de location-acquisition.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667147" lims:id="667147" level="1"><TitleText>Droits et frais</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667148" lims:id="667148"><Label>13</Label><Text>Le contrat de location-acquisition est assujetti à la condition que seuls les droits et les frais ci-après peuvent être exigés du locataire :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667149" lims:id="667149"><Label>a)</Label><Text>les droits d’enregistrement prévus au paragraphe 14(1);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667150" lims:id="667150"><Label>b)</Label><Text>les frais d’administration prévus au paragraphe 14(2);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667151" lims:id="667151"><Label>c)</Label><Text>les autres droits et frais prévus au présent règlement.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667152" lims:id="667152"><Label>14</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667153" lims:id="667153"><Label>(1)</Label><Text>Les droits d’enregistrement du contrat de location-acquisition à payer au ministre au moment de la présentation du contrat de location-acquisition pour enregistrement sont fixés à 2 % du coût financé du matériel. Ces droits peuvent être inclus dans le montant total du financement du contrat de location-acquisition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667154" lims:id="667154"><Label>(2)</Label><Text>Les frais d’administration du contrat de location-acquisition à payer par le locateur au ministre se calculent, à la fin de chaque mois, au taux annuel de 1,25 % du solde impayé du contrat de location-acquisition moins la valeur actualisée de la moindre des valeurs suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667155" lims:id="667155"><Label>a)</Label><Text>la valeur résiduelle du matériel inscrite au formulaire d’enregistrement prévu au paragraphe 12(1);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667156" lims:id="667156"><Label>b)</Label><Text>la valeur de l’option d’achat à prix de faveur du matériel prévue au contrat de location-acquisition.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667157" lims:id="667157"><Label>(3)</Label><Text>Les frais d’administration sont acquittés trimestriellement, dans les deux mois suivant la fin de chaque trimestre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667158" lims:id="667158"><Label>(4)</Label><Text>Le locateur produit avec chaque versement fait aux termes du paragraphe (3) un état justificatif de la méthode de calcul.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667159" lims:id="667159"><Label>(5)</Label><Text>Si le locateur est incapable de produire pour une année donnée tout état justificatif prévu au paragraphe (4), le ministre l’avise :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667160" lims:id="667160"><Label>a)</Label><Text>qu’il peut acquitter les versements visés au paragraphe (3) pour l’année donnée — sauf celui pour le dernier trimestre — selon une estimation de la somme à payer;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667161" lims:id="667161"><Label>b)</Label><Text>qu’il doit produire pour l’année donnée l’état justificatif prévu au paragraphe (6) au lieu de celui prévu au paragraphe (4).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667162" lims:id="667162"><Label>(6)</Label><Text>Le locateur qui effectue des versements aux termes du paragraphe (5) doit, au plus tard le 1<Sup>er</Sup> juin suivant la fin de l’année en cause, verser toute somme impayée ou demander le remboursement de tout trop-payé pour cette année et produire à l’intention du ministre un état justificatif de la méthode de calcul des frais d’administration annuels.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667163" lims:id="667163"><Label>(7)</Label><Text>Sur réception d’une demande du locateur présentée dans l’année suivant la passation du contrat de location-acquisition enregistré auprès du ministre conformément au présent règlement, le ministre :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667164" lims:id="667164"><Label>a)</Label><Text>dans le cas où le locateur n’a pas remis au locataire la totalité du matériel faisant l’objet du contrat de location-acquisition, lui rembourse la partie des droits d’enregistrement payés qui correspond au matériel non remis et soustrait la valeur de celui-ci du montant total du financement du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667165" lims:id="667165"><Label>b)</Label><Text>dans le cas où le locateur conclut que le contrat de location-acquisition n’est pas conforme aux exigences du présent règlement, lui rembourse les droits d’enregistrement et les frais d’administration et raye le montant total du financement du contrat de location-acquisition du registre, ce qui met fin à sa responsabilité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667166" lims:id="667166"><Label>(8)</Label><Text>Le locateur ne peut faire payer au locataire les frais d’administration d’un contrat de location-acquisition sauf au moyen du taux d’intérêt implicite annuel.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667167" lims:id="667167" level="1"><TitleText>Taux d’intérêt implicite annuel maximal</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667168" lims:id="667168"><Label>15</Label><Text>Le taux d’intérêt implicite annuel maximal utilisé pour calculer les versements prévus au contrat de location-acquisition ne peut dépasser la somme de 13,25 % et du taux de rendement des obligations du gouvernement du Canada.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667169" lims:id="667169" level="1"><TitleText>Frais supplémentaires payés par le locataire</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667170" lims:id="667170"><Label>16</Label><Text>Le locateur peut, en plus des droits d’enregistrement prévus au paragraphe 14(1) et des frais d’administration prévus au paragraphe 14(2), exiger que le locataire paie les frais suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667171" lims:id="667171"><Label>a)</Label><Text>les frais déboursés pour enregistrer les garanties du locateur ou pour faire publier ses droits;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667172" lims:id="667172"><Label>b)</Label><Text>si le locateur paie à l’égard d’un contrat de location-acquisition une prime aux termes d’une police d’assurance-vie ou d’assurance-invalidité qui prévoit qu’une prestation peut lui être versée, le montant de la prime;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667173" lims:id="667173"><Label>c)</Label><Text>les frais prévus au contrat de location-acquisition pour défaut de provision;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667174" lims:id="667174"><Label>d)</Label><Text>les coûts d’inspection du matériel prévus au contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667175" lims:id="667175"><Label>e)</Label><Text>les frais pour apporter un changement au contrat de location-acquisition à la demande du locataire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667176" lims:id="667176"><Label>f)</Label><Text>les frais engagés par le locateur pour préserver ses garanties en cas de défaut du locataire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667177" lims:id="667177"><Label>g)</Label><Text>les frais prévus au contrat de location-acquisition pour maintenir le matériel en bon état;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667178" lims:id="667178"><Label>h)</Label><Text>les frais prévus au contrat de location-acquisition pour assurer le matériel, incluant les dommages au matériel et la valeur à neuf.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667179" lims:id="667179" level="1"><TitleText>Agrément des locateurs</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667180" lims:id="667180"><Label>17</Label><Text>Le ministre est autorisé à agréer des organismes à titre de locateurs.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667181" lims:id="667181" level="1"><TitleText>Maintien de la qualité de locateur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667182" lims:id="667182"><Label>18</Label><Text>L’entreprise de location ou l’investisseur doit, pour conserver sa qualité de locateur, fournir au ministre chaque année :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667183" lims:id="667183"><Label>a)</Label><Text>soit une preuve du maintien de sa cote BBB ou d’une cote supérieure décernée par une agence canadienne de cotation des titres;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667184" lims:id="667184"><Label>b)</Label><Text>soit une preuve de sa participation à des opérations de titrisation approuvées par une agence canadienne de cotation des titres.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667185" lims:id="667185" level="1"><TitleText>Obligation de diligence</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667186" lims:id="667186"><Label>19</Label><Text>Le locateur doit, avant la passation et l’administration d’un contrat de location-acquisition, faire preuve de la même diligence et appliquer les mêmes pratiques commerciales que s’il s’agissait d’un contrat de location-acquisition du même montant non prévu par le présent règlement; il doit notamment :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667187" lims:id="667187"><Label>a)</Label><Text>obtenir des renseignements sur la cote de crédit du locataire ou effectuer une vérification de crédit à son sujet;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667188" lims:id="667188"><Label>b)</Label><Text>évaluer la capacité de payer du locataire en tenant compte de l’ensemble de ses obligations financières;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667189" lims:id="667189"><Label>c)</Label><Text>prévoir pour le contrat de location-acquisition une durée comparable à celle prévue pour un contrat de location-acquisition non visé par le présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667190" lims:id="667190"><Label>d)</Label><Text>dans le cas de matériel usagé, justifier par écrit, sa juste valeur marchande et sa durée économique à la date de la passation du contrat de location-acquisition.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667191" lims:id="667191" level="1"><TitleText>Modalités de versement</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:fid="667192" lims:id="667192"><Label>20</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667193" lims:id="667193"><Label>(1)</Label><Text>Le contrat de location-acquisition fait état du montant total du financement, des modalités de versement, de la fréquence des versements et de la date de passation du contrat de location-acquisition. Il doit également faire mention, selon le cas, de la valeur de l’option d’achat à prix de faveur du matériel ou encore de la valeur résiduelle de celui-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667194" lims:id="667194"><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas du contrat de location-acquisition en règle d’une durée inférieure à la période maximale prévue à l’article 5, le locateur peut le renouveler à un taux d’intérêt implicite annuel n’excédant pas le taux maximal calculé selon l’article 15 à la date de renouvellement, à condition que la durée totale du contrat de location-acquisition — compte tenu de tous les renouvellements — ne dépasse pas dix ans à compter de la date de passation du contrat de location-acquisition.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667196" lims:id="667196">DORS/2006-272, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667197" lims:id="667197" level="1"><TitleText>Modification des modalités de versement</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667198" lims:id="667198"><Label>21</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667199" lims:id="667199"><Label>(1)</Label><Text>Le locateur et le locataire peuvent convenir, à tout moment, de modifier les modalités de versement du contrat de location-acquisition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667200" lims:id="667200"><Label>(2)</Label><Text>Si le locateur et le locataire conviennent de prolonger la durée du contrat de location-acquisition au-delà de la période maximale prévue à l’article 5, la responsabilité du ministre aux termes du présent règlement est maintenue à condition que son approbation écrite soit obtenue au préalable. Le ministre donne son approbation si la prolongation est susceptible de réduire le risque de défaut du locataire.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667201" lims:id="667201" level="1"><TitleText>Améliorations</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667202" lims:id="667202"><Label>22</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667203" lims:id="667203"><Label>(1)</Label><Text>Le locateur et le locataire peuvent convenir d’apporter, à tout moment, des améliorations au matériel initial visé par le contrat de location-acquisition à l’exclusion de son remplacement intégral.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667204" lims:id="667204"><Label>(2)</Label><Text>Si le locateur et le locataire conviennent d’apporter de telles améliorations au matériel initial visé par le contrat ou de modifier celui-ci, la responsabilité du ministre aux termes du présent règlement est maintenue pourvu que le contrat de location-acquisition soit modifié en conséquence et que les conditions suivantes soient respectées :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667205" lims:id="667205"><Label>a)</Label><Text>le contrat de location-acquisition, dans sa version modifiée, ne doit pas dépasser la durée maximale prévue à l’article 5;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667206" lims:id="667206"><Label>b)</Label><Text>le taux d’intérêt implicite annuel utilisé pour déterminer les versements prévus au contrat de location-acquisition original doit demeurer inchangé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667207" lims:id="667207"><Label>c)</Label><Text>le locateur doit aviser le ministre par écrit des améliorations apportées au matériel dans les trois mois suivant la date de la passation de la modification du contrat de location-acquisition, et lui fournir les renseignements suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667208" lims:id="667208"><Label>(i)</Label><Text>un état détaillé du coût des améliorations,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667209" lims:id="667209"><Label>(ii)</Label><Text>un état détaillé du calcul des versements révisés,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667210" lims:id="667210"><Label>(iii)</Label><Text>le montant additionnel du coût du matériel financé,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667211" lims:id="667211"><Label>(iv)</Label><Text>le nouveau solde impayé du contrat de location-acquisition;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667212" lims:id="667212"><Label>d)</Label><Text>le locateur doit transmettre au ministre, avec l’avis prévu à l’alinéa c), les droits d’enregistrement additionnels calculés à partir du montant additionnel du coût du matériel financé.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667213" lims:id="667213" level="1"><TitleText>Garanties</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667214" lims:id="667214"><Label>23</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667215" lims:id="667215"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe 2, le locateur doit, au moment de consentir ou de modifier un contrat de location-acquisition, inscrire, à titre de sûreté, son intérêt dans le matériel loué, dans le délai et selon les formalités applicables dans la province.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667216" lims:id="667216"><Label>(2)</Label><Text>S’il y a lieu, le locateur doit faire publier ses droits, au bureau de la publicité des droits, dans le délai et selon les formalités applicables dans la province, pour rendre ses droits opposables aux tiers.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667217" lims:id="667217"><Label>24</Label><Text>Le locateur peut prendre une sûreté supplémentaire constituée sur des éléments d’actif de la petite entreprise du locataire.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667218" lims:id="667218"><Label>25</Label><Text>Le locateur peut donner mainlevée de toute sûreté supplémentaire si le contrat de location-acquisition est en règle.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667219" lims:id="667219" level="1"><TitleText>Cautionnements</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667220" lims:id="667220"><Label>26</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667221" lims:id="667221"><Label>(1)</Label><Text>Le locateur peut accepter, en sus des garanties prévues aux articles 23 et 24, des cautionnements de personnes physiques — non assortis d’une sûreté —, ne dépassant pas le total des éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667222" lims:id="667222"><Label>a)</Label><Text>25 % du montant total du financement du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667223" lims:id="667223"><Label>b)</Label><Text>les intérêts sur un jugement contre la caution;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667224" lims:id="667224"><Label>c)</Label><Text>les dépens et les frais accessoires relatifs aux procédures judiciaires contre la caution;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667225" lims:id="667225"><Label>d)</Label><Text>les honoraires d’avocat et débours — autres que les frais prévus à l’alinéa c) — ainsi que les autres frais engagés par le locateur pour les services rendus par des personnes autres que ses employés relativement aux procédures judiciaires contre la caution.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667226" lims:id="667226"><Label>(2)</Label><Text>Si le locateur accepte deux ou plusieurs cautionnements de personnes physiques, ceux-ci doivent préciser que la responsabilité globale des cautions ne peut excéder la limite prévue au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667227" lims:id="667227"><Label>27</Label><Text>Le locateur peut accepter, en sus des garanties et cautionnements prévus aux articles 23, 24 et 26, des cautionnements de personnes morales, assortis ou non d’une sûreté.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667228" lims:id="667228"><Label>28</Label><Text>Le locateur ne peut donner mainlevée d’un cautionnement que si le contrat de location-acquisition est en règle et que le locataire a payé au moins la moitié du montant total du financement du contrat de location-acquisition.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667229" lims:id="667229"><Label>29</Label><Text>Le locataire peut, avec le consentement du locateur, remplacer un cautionnement par une sûreté constituée sur des éléments d’actif de sa petite entreprise ou par un autre cautionnement, à la condition que la sûreté ou le cautionnement de remplacement soit d’une valeur égale ou supérieure et, dans le cas d’un cautionnement, qu’il ne dépasse pas le maximum prévu à l’article 26.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667230" lims:id="667230" level="1"><TitleText>Manquement</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667231" lims:id="667231"><Label>30</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667232" lims:id="667232"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre n’est pas tenu d’indemniser le locateur des pertes résultant du défaut de tous les locataires aux termes de tous les contrats de location-acquisition si le locateur n’a pas payé les frais d’administration prévus au paragraphe 14(2).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667233" lims:id="667233"><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), le ministre est tenu d’indemniser le locateur de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — résultant du défaut de tous les locataires aux termes de tous les contrats de location-acquisition si les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667234" lims:id="667234"><Label>a)</Label><Text>le manquement était involontaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667235" lims:id="667235"><Label>b)</Label><Text>les frais d’administration sont acquittés dans les quatre-vingt-dix jours suivant la date où le locateur reçoit à son établissement un avis du ministre signalant le manquement.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:fid="667236" lims:id="667236"><Label>31</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667237" lims:id="667237"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre n’est pas tenu d’indemniser le locateur des pertes résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition, dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667238" lims:id="667238"><Label>a)</Label><Text>le contrat de location-acquisition porte sur l’un des éléments prévus à l’article 4;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667239" lims:id="667239"><Label>b)</Label><Text>la diligence requise à l’article 19 n’a pas été exercée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667240" lims:id="667240"><Label>c)</Label><Text>les exigences prévues à l’article 23 n’ont pas été respectées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667241" lims:id="667241"><Label>d)</Label><Text>le locateur n’a pas fourni tous les documents justificatifs visés à l’alinéa 44(4)a) à l’appui de sa réclamation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667242" lims:id="667242"><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), si le manquement prévu à l’un des alinéas (1)a) à d) est involontaire, le ministre est tenu d’indemniser le locateur de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — subie à l’égard de la portion du montant total de financement du contrat de location-acquisition qui porte sur du matériel et qui remplit les conditions prévues au présent règlement.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667244" lims:id="667244">DORS/2006-272, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667245" lims:id="667245"><Label>32</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667246" lims:id="667246"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre n’est pas tenu d’indemniser le locateur des pertes résultant du défaut du locataire aux termes d’un contrat de location-acquisition si les exigences relatives aux cautionnements énoncées aux articles 26 à 29 ne sont pas respectées à l’égard du contrat de location-acquisition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667247" lims:id="667247"><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), le ministre est tenu d’indemniser le locateur de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition si les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667248" lims:id="667248"><Label>a)</Label><Text>le manquement est involontaire et n’a eu aucun effet sur la perte;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667249" lims:id="667249"><Label>b)</Label><Text>la somme totale recouvrée grâce à la réalisation des cautionnements de personnes physiques, le cas échéant, ne dépasse pas le total des éléments prévus aux alinéas 26(1)a) à d).</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667250" lims:id="667250"><Label>33</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667251" lims:id="667251"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre n’est pas tenu d’indemniser le locateur des pertes résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition, dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667252" lims:id="667252"><Label>a)</Label><Text>la durée du contrat de location-acquisition excède la période maximale prévue à l’article 5 ou, le cas échéant, celle permise au paragraphe 21(2);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667253" lims:id="667253"><Label>b)</Label><Text>des droits ou des frais, autres que ceux prévus aux articles 13, 14 ou 16, sont exigés;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667254" lims:id="667254"><Label>c)</Label><Text>le taux d’intérêt implicite annuel utilisé pour déterminer les versements prévus au contrat de location-acquisition est supérieur au taux maximal prévu à l’article 15.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667255" lims:id="667255"><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), le ministre est tenu d’indemniser le locateur de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition si les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667256" lims:id="667256"><Label>a)</Label><Text>le manquement est involontaire et n’a eu aucun effet sur la perte;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667257" lims:id="667257"><Label>b)</Label><Text>le locateur a remboursé au locataire toute surcharge résultant du manquement et a remédié à celui-ci.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:fid="667258" lims:id="667258"><Label>34</Label><Text>Malgré l’article 41, si le locateur ne fournit pas le relevé prévu à l’article 40 à la date prévue et que ce manquement est involontaire, le ministre est tenu de l’indemniser, après avoir reçu le relevé, de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — résultant du défaut d’un locataire aux termes du contrat de location-acquisition prévu par le relevé.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667260" lims:id="667260">DORS/2006-272, art. 4(A)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667261" lims:id="667261" level="1"><TitleText>Cession du contrat de location-acquisition à la demande du locataire</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:fid="667262" lims:id="667262"><Label>35</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667263" lims:id="667263"><Label>(1)</Label><Text>Si le contrat de location-acquisition fait l’objet, à la demande du locataire, d’une cession entre locateurs, les parties en avisent le ministre au moyen du formulaire prévu au paragraphe (4).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667264" lims:id="667264"><Label>(2)</Label><Text>Une fois la cession effectuée, le ministre est tenu d’indemniser le cessionnaire de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition si les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667265" lims:id="667265"><Label>a)</Label><Text>à la suite de la cession, l’indemnité pouvant être versée aux termes de l’article 7 à l’égard des autres contrats de location-acquisition du cédant ne dépasse pas toute indemnité que le ministre a déjà payée à celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667266" lims:id="667266"><Label>b)</Label><Text>le nombre total de contrats de location-acquisition cédés par le cédant en vertu du présent article pendant la durée du présent règlement n’est pas supérieur au plus élevé de 20 ou de 1 % du nombre de contrats de location-acquisition passés par lui au cours de la même période.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667267" lims:id="667267"><Label>(3)</Label><Text>Le ministre détermine si les conditions prévues au paragraphe (2) sont remplies et informe les deux locateurs de sa décision.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667268" lims:id="667268"><Label>(4)</Label><Text>Le locataire, le cédant et le cessionnaire doivent signer un formulaire portant le numéro d’enregistrement attribué au contrat de location-acquisition par le ministre et la déclaration du locataire attestant qu’il a demandé la cession.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667269" lims:id="667269"><Label>(5)</Label><Text>La cession doit être soumise aux formalités relatives à l’inscription ou à la publicité des droits applicables dans la province.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667271" lims:id="667271">DORS/2006-272, art. 5(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667272" lims:id="667272" level="1"><TitleText>Cession du contrat de location-acquisition pour investissement</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667273" lims:id="667273"><Label>36</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667274" lims:id="667274"><Label>(1)</Label><Text>Si le contrat de location-acquisition est cédé pour financement par un locateur à un autre locateur, les deux locateurs en avisent le ministre au moyen du formulaire prévu au paragraphe (4).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667275" lims:id="667275"><Label>(2)</Label><Text>Une fois la cession effectuée, le ministre est tenu d’indemniser le cessionnaire de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition si, à la suite de la cession, l’indemnité pouvant être versée aux termes de l’article 7 à l’égard des autres contrats de location-acquisition du cédant ne dépasse pas toute indemnité que le ministre a déjà payée à celui-ci, le cas échéant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667276" lims:id="667276"><Label>(3)</Label><Text>Le ministre détermine si la condition prévue au paragraphe (2) est remplie et informe le cédant et le cessionnaire de sa décision.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667277" lims:id="667277"><Label>(4)</Label><Text>Le cédant et le cessionnaire doivent signer un formulaire portant le numéro d’enregistrement attribué au contrat de location-acquisition par le ministre.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667278" lims:id="667278"><Label>(5)</Label><Text>La cession du contrat de location-acquisition dans le cadre d’une opération de financement doit être soumise aux formalités relatives à l’inscription ou à la publicité des droits applicables dans la province.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667279" lims:id="667279" level="1"><TitleText>Fusion de locateurs</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667280" lims:id="667280"><Label>37</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667281" lims:id="667281"><Label>(1)</Label><Text>En cas de fusion projetée de deux ou plusieurs locateurs, ceux-ci doivent aviser le ministre par écrit de la fusion et de la date de sa prise d’effet.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667282" lims:id="667282"><Label>(2)</Label><Text>Une fois la fusion effectuée, le ministre est tenu d’indemniser le locateur issu de la fusion de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — résultant du défaut de tous les locataires aux termes de tous les contrats de location-acquisition et les règles suivantes s’appliquent :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667283" lims:id="667283"><Label>a)</Label><Text>les contrats de location-acquisition passés par les locateurs sont réputés avoir été passés par le locateur issu de la fusion;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667284" lims:id="667284"><Label>b)</Label><Text>toutes les indemnités déjà payées par le ministre aux locateurs à l’égard de ces contrats de location-acquisition sont réputées avoir été payées au locateur issu de la fusion;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667285" lims:id="667285"><Label>c)</Label><Text>si, à la suite de la fusion, les indemnités déjà payées aux locateurs par le ministre aux termes de l’article 7 dépassent celles pouvant être versées au locateur issu de la fusion, l’indemnité pouvant être payée par le ministre est réputée égale aux indemnités déjà versées.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667286" lims:id="667286" level="1"><TitleText>Cessation des activités de location-acquisition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667287" lims:id="667287"><Label>38</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667288" lims:id="667288"><Label>(1)</Label><Text>Le locateur qui cesse ses activités de location-acquisition et cède tous ses contrats de location-acquisition en cours à un autre locateur doit en aviser le ministre par écrit.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667289" lims:id="667289"><Label>(2)</Label><Text>Une fois la cession effectuée, le ministre est tenu d’indemniser le cessionnaire de toute perte admissible — calculée conformément au paragraphe 44(7) — résultant du défaut de tous les locataires aux termes de tous les contrats de location-acquisition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667290" lims:id="667290"><Label>(3)</Label><Text>Pour la détermination de l’indemnité, il est fait abstraction des autres contrats de location-acquisition du cessionnaire enregistrés auprès du ministre conformément au présent règlement.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667291" lims:id="667291" level="1"><TitleText>Cession de contrats de location-acquisition entre locataires</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:fid="667292" lims:id="667292"><Label>39</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667293" lims:id="667293"><Label>(1)</Label><Text>Lors de la cession par le locataire d’un contrat à un autre locataire de location-acquisition, l’indemnité pouvant être versée par le ministre aux termes de l’article 7 à l’égard de ce contrat de location-acquisition est maintenue si les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667294" lims:id="667294"><Label>a)</Label><Text>après avoir exercé la diligence requise par l’article 19, le locateur approuve le fait que le cessionnaire devienne le locataire et la somme des soldes impayés concernant le cessionnaire ou un autre locataire ou un emprunteur qui lui est lié n’excède pas 250 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667295" lims:id="667295"><Label>b)</Label><Text>la garantie prévue à l’article 23 est maintenue;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667296" lims:id="667296"><Label>c)</Label><Text>toute sûreté supplémentaire prévue à l’article 24 est maintenue ou est remplacée par une autre sûreté supplémentaire d’une valeur égale ou supérieure prise conformément à cet article;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667297" lims:id="667297"><Label>d)</Label><Text>tout cautionnement prévu à l’article 26 est maintenu ou est remplacé par un autre cautionnement d’une valeur égale ou supérieure pris conformément à cet article.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667298" lims:id="667298"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) n’a pas pour effet d’empêcher le locateur de libérer le locataire de toutes obligations découlant du contrat de location-acquisition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667299" lims:id="667299"><Label>(3)</Label><Text>Lors d’un changement d’associés dans une société de personnes, l’indemnité pouvant être versée par le ministre aux termes de l’article 7 à l’égard d’un contrat de location-acquisition est maintenue si les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667300" lims:id="667300"><Label>a)</Label><Text>après avoir exercé la diligence requise par l’article 19, le locateur approuve le fait que le nouvel associé assume les obligations de l’ancienne société et la somme des soldes impayés concernant le nouvel associé ou un locataire ou un emprunteur qui lui est lié n’excède pas 250 000 $;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667301" lims:id="667301"><Label>b)</Label><Text>les conditions prévues aux alinéas (1)b), c) et d) sont remplies.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667302" lims:id="667302"><Label>(4)</Label><Text>Si un associé quitte une société de personnes sans y être remplacé, l’indemnité pouvant être versée par le ministre aux termes de l’article 7 à l’égard d’un contrat de location-acquisition est maintenue si les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667303" lims:id="667303"><Label>a)</Label><Text>après avoir fait preuve de la diligence requise par l’article 19, le locateur approuve le fait que les associés restants assument seuls les obligations de la nouvelle société;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667304" lims:id="667304"><Label>b)</Label><Text>les conditions prévues aux alinéas (1)b) à d) sont remplies.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667306" lims:id="667306">DORS/2006-272, art. 6(A)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667307" lims:id="667307" level="1"><TitleText>Relevés</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667308" lims:id="667308"><Label>40</Label><Text>Le locateur doit fournir au ministre, avant le 1<Sup>er</Sup> juin de chaque année, un relevé détaillé de tous ses contrats de location-acquisition enregistrés auprès du ministre conformément au présent règlement et en cours au 31 mars précédent, où il est précisé pour chacun d’eux :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667309" lims:id="667309"><Label>a)</Label><Text>le numéro d’enregistrement attribué par le ministre aux termes du présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667310" lims:id="667310"><Label>b)</Label><Text>le nom du locataire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667311" lims:id="667311"><Label>c)</Label><Text>le solde impayé du contrat de location-acquisition au 31 mars précédent.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667312" lims:id="667312"><Label>41</Label><Text>Si le locateur ne fournit pas le relevé prévu à l’article 40, le ministre n’est plus tenu, après la date où le relevé aurait dû être remis, de l’indemniser des pertes résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition au sujet duquel les renseignements prévus à l’un des alinéas 40a) à c) n’ont pas été fournis.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667313" lims:id="667313" level="1"><TitleText>Défaut</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667314" lims:id="667314"><Label>42</Label><Text>Pour l’application du présent règlement et sous réserve de l’article 21, le solde impayé d’un contrat de location-acquisition devient exigible et le locataire est en défaut dès le jour où il ne respecte plus une condition importante du contrat de location-acquisition.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667315" lims:id="667315" level="1"><TitleText>Marche à suivre en cas de défaut</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:fid="667316" lims:id="667316"><Label>43</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667317" lims:id="667317"><Label>(1)</Label><Text>En cas de défaut du locataire aux termes de l’article 42 qui n’est pas corrigé à la satisfaction du locateur, celui-ci doit donner au locataire par écrit un avis de défaut et exiger qu’il se conforme aux conditions du contrat de location-acquisition dans le délai prévu dans l’avis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667318" lims:id="667318"><Label>(2)</Label><Text>Si le locataire ne se conforme pas aux conditions dans le délai prévu, le locateur doit exiger, par voie de mise en demeure, que soit réglé le solde impayé du contrat de location-acquisition dans le délai qu’il précise.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667319" lims:id="667319"><Label>(3)</Label><Text>Si le solde impayé du contrat de location-acquisition n’est pas réglé dans le délai précisé, le locateur doit prendre celles des mesures suivantes qui réduiront au minimum les pertes résultant du défaut du locataire et permettront de recouvrer la somme la plus élevée possible :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667320" lims:id="667320"><Label>a)</Label><Text>le recouvrement du solde impayé du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667321" lims:id="667321"><Label>b)</Label><Text>la réalisation intégrale des sûretés ou des cautionnements;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667322" lims:id="667322"><Label>c)</Label><Text>la réalisation des polices d’assurance dont le locateur est le bénéficiaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667323" lims:id="667323"><Label>d)</Label><Text>la mise en oeuvre d’un règlement à l’amiable conclu avec le locataire ou avec une caution ou avec toute autre personne en leur nom;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667324" lims:id="667324"><Label>e)</Label><Text>sous réserve du paragraphe (4), l’institution de procédures judiciaires, notamment l’exécution forcée d’un éventuel jugement, si le coût estimatif des procédures n’excède pas la somme estimative à recouvrer.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667325" lims:id="667325"><Label>(4)</Label><Text>Si le locataire est une société de personnes ou un propriétaire exploitant, le locateur ne peut exécuter un jugement par réalisation des éléments d’actif des associés ou du propriétaire exploitant, autres que les éléments d’actif de la petite entreprise bénéficiaire du contrat de location-acquisition, que jusqu’à concurrence du total des éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667326" lims:id="667326"><Label>a)</Label><Text>25 % du montant total du financement du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667327" lims:id="667327"><Label>b)</Label><Text>les intérêts sur le jugement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667328" lims:id="667328"><Label>c)</Label><Text>les dépens et les frais accessoires relatifs aux procédures judiciaires contre le locataire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667329" lims:id="667329"><Label>d)</Label><Text>les honoraires d’avocat et débours — autres que les frais prévus à l’alinéa c) — ainsi que les autres frais engagés par le locateur pour les services rendus par des personnes autres que ses employés relativement aux procédures judiciaires contre le locataire.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667331" lims:id="667331">DORS/2006-272, art. 7(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667332" lims:id="667332" level="1"><TitleText>Marche à suivre en cas de réclamation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:fid="667333" lims:id="667333"><Label>44</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667334" lims:id="667334"><Label>(1)</Label><Text>Le locateur doit prendre toutes les mesures applicables prévues au paragraphe 43(3) avant de présenter au ministre une réclamation pour la perte résultant du défaut du locataire aux termes de contrat de location-acquisition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667335" lims:id="667335"><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), le locateur doit présenter sa réclamation pour perte dans les trente-six mois suivant l’expiration du délai prévu dans l’avis prévu au paragraphe 43(1).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667336" lims:id="667336"><Label>(3)</Label><Text>Le ministre est autorisé à prolonger le délai prévu au paragraphe (2) si le locateur en fait la demande avant l’expiration du délai.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667337" lims:id="667337"><Label>(4)</Label><Text>La réclamation doit être certifiée par le locateur et être accompagnée des documents suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667338" lims:id="667338"><Label>a)</Label><Text>une copie du contrat de location-acquisition et, le cas échéant, de ses modifications en raison d’améliorations du matériel, de même que tous autres documents justificatifs établissant le montant total du financement du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667339" lims:id="667339"><Label>b)</Label><Text>le cas échéant, une copie de tout document relatif à la valeur du produit net de la disposition du matériel prévue au sous-alinéa (7)b)(i);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667340" lims:id="667340"><Label>c)</Label><Text>une copie de l’état de compte du contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667341" lims:id="667341"><Label>d)</Label><Text>une copie des dossiers du locateur concernant l’approbation et l’administration du contrat de location-acquisition, si le ministre en fait la demande.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667342" lims:id="667342"><Label>(5)</Label><Text>La réclamation doit comprendre l’attestation du locateur portant qu’il a fait preuve de la diligence requise par l’article 19 pour la passation et l’administration du contrat de location-acquisition et qu’il a pris à l’égard du locataire les mesures prévues au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667343" lims:id="667343"><Label>(6)</Label><Text>La réclamation doit être accompagnée de tous les documents attestant l’inscription ou la publication des droits ou des intérêts concernant le contrat de location-acquisition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667344" lims:id="667344"><Label>(7)</Label><Text>La perte admissible subie par le locateur correspond à l’excédent de la somme prévue à l’alinéa a) sur celle prévue à l’alinéa b) :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667345" lims:id="667345"><Label>a)</Label><Text>la somme des éléments suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667346" lims:id="667346"><Label>(i)</Label><Text>le solde impayé du contrat de location-acquisition à l’expiration du délai prévu dans l’avis donné aux termes du paragraphe 43(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667347" lims:id="667347"><Label>(ii)</Label><Text>les intérêts calculés conformément au paragraphe (10),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667348" lims:id="667348"><Label>(iii)</Label><Text>les dépens et les frais accessoires non perçus, relatifs à toutes procédures judiciaires se rapportant au contrat de location-acquisition,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667349" lims:id="667349"><Label>(iv)</Label><Text>les honoraires d’avocat et débours — autres que les frais prévus au sous-alinéa (iii) — ainsi que les autres frais engagés par le locateur pour les services rendus par des personnes autres que ses employés en vue de recouvrer le solde impayé du contrat de location-acquisition auprès du locataire ou de la caution;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667350" lims:id="667350"><Label>b)</Label><Text>la somme des éléments suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667351" lims:id="667351"><Label>(i)</Label><Text>la valeur résiduelle du matériel inscrite au formulaire d’enregistrement prévu au paragraphe 12(1) ou, si elle est plus grande, la somme nette réalisée par le locateur à la suite de la vente ou autre disposition du matériel ou aux termes de tout contrat de location-acquisition de celui-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667352" lims:id="667352"><Label>(ii)</Label><Text>le produit réalisé à la suite de la prise de toute mesure prévue au paragraphe 43(3),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667353" lims:id="667353"><Label>(iii)</Label><Text>les versements faits par le locateur à ses créanciers garantis, si ceux-ci détiennent des garanties ou des droits sur le matériel faisant l’objet du contrat de location-acquisition et que ces garanties ou ces droits prennent rang avant ceux que détient le locateur;</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667354" lims:id="667354"><Label>(8)</Label><Text>Si le locateur passe, avec un autre locataire, un nouveau contrat de location-acquisition portant sur du matériel ayant déjà fait l’objet d’un tel contrat, la somme nette visée au sous-alinéa (7)b)(i) correspond à la somme des éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667355" lims:id="667355"><Label>a)</Label><Text>le versement initial fait par le locataire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667356" lims:id="667356"><Label>b)</Label><Text>la valeur actualisée du solde impayé du nouveau contrat de location-acquisition, calculée selon le paragraphe (9).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667357" lims:id="667357"><Label>(9)</Label><Text>La valeur actualisée du solde impayé du nouveau contrat de location-acquisition se calcule selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667358" lims:id="667358"><Formula lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667359" lims:id="667359"><FormulaText>(A - B) - C + D</FormulaText></Formula><FormulaConnector>où :</FormulaConnector><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667360" lims:id="667360"><FormulaTerm>A</FormulaTerm><Text>représente le taux d’intérêt implicite annuel utilisé pour calculer les versements prévus au contrat original de location-acquisition;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667361" lims:id="667361"><FormulaTerm>B</FormulaTerm><Text>représente le taux de rendement des obligations du gouvernement du Canada à la date de la passation du contrat de location-acquisition original;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667362" lims:id="667362"><FormulaTerm>C</FormulaTerm><Text>représente 1,25 %, soit le taux des frais d’administration prévus au paragraphe 14(2);</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667363" lims:id="667363"><FormulaTerm>D</FormulaTerm><Text>représente le taux de rendement des obligations du gouvernement du Canada à la date de la passation du nouveau contrat de location-acquisition.</Text></FormulaDefinition></FormulaGroup></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667364" lims:id="667364"><Label>(10)</Label><Text>Les intérêts prévus au sous-alinéa (7)a)(ii) se calculent sur le solde impayé comme ci-après, compte tenu du produit réalisé à la suite de la prise des mesures prévues au paragraphe 43(3) :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667365" lims:id="667365"><Label>a)</Label><Text>pour la période commençant à la date du défaut et se terminant à l’expiration du délai prévu dans l’avis donné aux termes du paragraphe 43(1), selon le taux d’intérêt implicite annuel utilisé pour calculer les versements prévus au contrat de location-acquisition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667366" lims:id="667366"><Label>b)</Label><Text>pour la période de six mois suivant la période prévue à l’alinéa a), selon le taux d’intérêt implicite annuel utilisé pour calculer les versements prévus au contrat de location-acquisition calculé au premier jour de cette période;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667367" lims:id="667367"><Label>c)</Label><Text>pour la période de six mois suivant la période prévue à l’alinéa b), selon un taux d’intérêt égal à la moitié de celui prévu à cet alinéa;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667368" lims:id="667368"><Label>d)</Label><Text>pour la période de vingt-quatre mois suivant la période prévue à l’alinéa c), selon un taux d’intérêt de 0 %.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667369" lims:id="667369"><Label>(11)</Label><Text>Si le montant total du financement du contrat de location-acquisition prévu au sous-alinéa 12(1)d)(i) n’est pas celui prévu au contrat de location-acquisition, la perte admissible calculée conformément au paragraphe (7) se calcule à partir de la portion du contrat de location-acquisition enregistré auprès du ministre conformément au présent règlement.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667371" lims:id="667371">DORS/2006-272, art. 8</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667372" lims:id="667372" level="1"><TitleText>Réclamation intérimaire</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667373" lims:id="667373"><Label>45</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667374" lims:id="667374"><Label>(1)</Label><Text>Le locateur peut présenter au ministre une réclamation intérimaire pour une perte calculée conformément au paragraphe 44(7) qui résulte du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition, s’il a pris les mesures applicables prévues au paragraphe 43(3) et que l’une des situations suivantes existe :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667375" lims:id="667375"><Label>a)</Label><Text>le cautionnement prévu à l’alinéa 43(3)b) n’a pas été réalisé intégralement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667376" lims:id="667376"><Label>b)</Label><Text>la mise en oeuvre du règlement à l’amiable prévu à l’alinéa 43(3)d) n’est pas encore terminée.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667377" lims:id="667377"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre est tenu d’indemniser le locateur qui a présenté une réclamation intérimaire comme si celui-ci avait déjà réalisé intégralement le cautionnement ou mis en oeuvre le règlement à l’amiable.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667378" lims:id="667378"><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 44(2) à (11) s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, aux réclamations intérimaires.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667379" lims:id="667379"><Label>(4)</Label><Text>Si, une fois l’indemnité payée, le locateur, par suite de la réalisation du cautionnement ou de la mise en oeuvre du règlement à l’amiable, recouvre la totalité du cautionnement ou du montant du règlement, il doit en informer le ministre et sa réclamation intérimaire est réputée être sa réclamation définitive.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667380" lims:id="667380"><Label>(5)</Label><Text>Si, une fois l’indemnité payée, le locateur, par suite de la réalisation du cautionnement ou de la mise en oeuvre du règlement à l’amiable, ne recouvre pas la totalité du cautionnement ou du montant du règlement, il peut présenter au ministre une réclamation définitive selon l’article 44 pour le reliquat.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667381" lims:id="667381" level="1"><TitleText>Subrogation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667382" lims:id="667382"><Label>46</Label><Text>L’indemnisation du locateur par le ministre de la perte résultant du défaut du locataire aux termes du contrat de location-acquisition subroge Sa Majesté, à compter de l’indemnisation finale, dans les droits du locateur jusqu’à concurrence de la somme versée à celui-ci par le ministre.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667383" lims:id="667383" level="1"><TitleText>Vérification ou examen</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:lastAmendedDate="2006-11-02" lims:fid="667384" lims:id="667384"><Label>47</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667385" lims:id="667385"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, en donnant par écrit un avis d’au moins vingt et un jours au locateur, procéder, à l’égard du contrat de location-acquisition, à la vérification ou à l’examen des documents, dossiers et livres de comptabilité du locateur pour vérifier la conformité au présent règlement, en s’assurant que le locateur a fait preuve de la diligence requise à l’article 19 pour la passation et l’administration du contrat de location-acquisition et que les documents qui lui ont été transmis concernant le locataire sont corrects et complets.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667386" lims:id="667386"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre est autorisé à nommer des personnes pour procéder à la vérification ou à l’examen en vertu du présent règlement. Celles-ci peuvent, à tout moment convenable, consulter les documents, dossiers et livres de comptabilité du locateur relatifs au contrat de location-acquisition.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667387" lims:id="667387"><Label>(3)</Label><Text>Le locateur doit, dans le cadre de la vérification ou de l’examen effectué en vertu du présent règlement, donner aux personnes nommées par le ministre pour y procéder l’assistance raisonnable requise à cette fin ainsi que l’accès aux lieux appropriés, répondre aux questions pertinentes, oralement ou par écrit, et fournir tous les renseignements et documents utiles en sa possession, de même que les doubles, qui sont nécessaires à la vérification ou à l’examen. Sauf autorisation du locateur, les documents et doubles ne peuvent être emportés des lieux en question.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667388" lims:id="667388"><Label>(4)</Label><Text>Une fois le rapport sur la vérification ou l’examen rédigé, le ministre en transmet copie au locateur dans les vingt et un jours.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667389" lims:id="667389"><Label>(5)</Label><Text>Si le locateur refuse ou omet intentionnellement de se conformer à toute exigence prévue au présent article, le ministre peut lui donner avis par écrit qu’il n’est plus tenu de l’indemniser en vertu du présent règlement de la perte résultant du défaut de tous les locataires aux termes de tous les contrats de location-acquisition.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-11-02" lims:fid="667391" lims:id="667391">DORS/2006-272, art. 9(A)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667392" lims:id="667392" level="1"><TitleText>Évaluation du règlement</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667393" lims:id="667393"><Label>48</Label><Text>Le ministre peut demander au locateur ou au locataire de lui fournir tout renseignement ou document relatifs au contrat de location-acquisition dans le but d’évaluer le présent règlement.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667394" lims:id="667394" level="1"><TitleText>Cessation d’effet</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667395" lims:id="667395"><Label>49</Label><Text>Le présent règlement cesse d’avoir effet le 1<Sup>er</Sup> avril 2007.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667396" lims:id="667396" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="667397" lims:id="667397"><Label>50</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667398" lims:id="667398"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le présent règlement entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> avril 2002.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="667399" lims:id="667399"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>locateur</DefinedTermFr> au paragraphe 1(1) et les articles 17 et 18 entrent en vigueur à la date d’enregistrement du présent règlement.</Text></Subsection></Section></Body></Regulation>