<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885538" lims:id="885538" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885539" lims:id="885539"><InstrumentNumber>DORS/86-524</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1986</YYYY><MM>5</MM><DD>8</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885541" lims:id="885541"><XRefExternal reference-type="act">AFFECTATION DE CRÉDITS N<Sup>o</Sup> 1 DE 1980-81</XRefExternal><XRefExternal reference-type="act">AFFECTATION DE CRÉDITS N<Sup>o</Sup> 4 DE 1981-82</XRefExternal><XRefExternal reference-type="act" link="Z-01">LOIS DE CRÉDITS</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885542" lims:id="885542">Règlement sur l’assurance-prêt dans la région de l’Atlantique</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885543" lims:id="885543">Règlement concernant l’assurance-prêt dans la région de l’Atlantique</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1986-1107</OrderNumber><Date><YYYY>1986</YYYY><MM>5</MM><DD>8</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885544" lims:id="885544"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885545" lims:id="885545" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur avis conforme du ministre de l’Expansion industrielle régionale et du Conseil du Trésor et en vertu du crédit 1a (Industrie et Commerce) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 1 de 1980-81 portant affectation de crédits</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_1">*</FootnoteRef>, dont la portée a été étendue par le crédit 1e (Industrie et Commerce) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi n<Sup>o</Sup> 4 de 1981-82 portant affectation de crédits</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_2">**</FootnoteRef>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil de prendre le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement concernant l’assurance-prêt dans la région de l’Atlantique</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_1" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>S.C. 1980-81-82-83, ch. 3</Text></Footnote><Footnote id="nbp_2" placement="page" status="official"><Label>**</Label><Text>S.C. 1980-81-82-83, ch. 90</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885546" lims:id="885546"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885547" lims:id="885547" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885548" lims:id="885548"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-86-524">Règlement sur l’assurance-prêt dans la région de l’Atlantique</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885549" lims:id="885549" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885550" lims:id="885550"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885551" lims:id="885551"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885552" lims:id="885552"><Text><DefinedTermFr>convention d’assurance-prêt</DefinedTermFr> Entente conclue entre le ministre et un prêteur, en vertu de laquelle le ministre accorde une assurance-prêt au prêteur en vertu du présent règlement, quant à un prêt que le prêteur a consenti à un requérant. (<DefinedTermEn>loan insurance agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885553" lims:id="885553"><Text><DefinedTermFr>convention de prêt</DefinedTermFr> Entente conclue entre un prêteur et un requérant, en vertu de laquelle le prêteur consent un prêt au requérant au titre du financement d’un projet ou projet de l’Atlantique du requérant. (<DefinedTermEn>loan agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885554" lims:id="885554"><Text><DefinedTermFr>coûts d’immobilisations</DefinedTermFr> Dans le cas d’un projet ou projet de l’Atlantique, les coûts en capital déterminés conformément aux principes comptables généralement acceptés, qui sont nécessaires à la réalisation de ce projet ou projet de l’Atlantique, à l’exclusion des éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885555" lims:id="885555"><Label>a)</Label><Text>l’achalandage;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885556" lims:id="885556"><Label>b)</Label><Text>les véhicules automobiles qui ne sont pas utilisés exclusivement sur l’emplacement d’un projet ou projet de l’Atlantique ou entre au moins deux emplacements d’un projet ou projet de l’Atlantique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885557" lims:id="885557"><Label>c)</Label><Text>la fraction du coût de tout élément d’actif qui dépasse sa juste valeur marchande. (<DefinedTermEn>capital costs</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885558" lims:id="885558"><Text><DefinedTermFr>demande officielle</DefinedTermFr> Demande présentée par le prêteur en vue du remboursement du solde non réglé en vertu d’une convention de prêt. (<DefinedTermEn>formal demand</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885559" lims:id="885559"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Dans le cas d’un projet, le ministre de l’Expansion industrielle régionale et, dans le cas d’un projet de l’Atlantique, le ministre responsable de l’Agence de promotion économique du Canada atlantique. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885560" lims:id="885560"><Text><DefinedTermFr>prêteur</DefinedTermFr> Toute banque, y compris une banque régie par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les banques d’épargne de Québec</XRefExternal>, coopérative de crédit, caisse populaire ou autre société coopérative, société de fiducie, société de prêt, compagnie d’assurances, caisse de retraite ou établissement non bancaire membre d’un groupe bancaire étranger au sens de l’article 303 de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal>. La présente définition exclut les institutions contrôlées par le gouvernement du Canada, par le gouvernement d’une province ou par une municipalité, ou leurs mandataires. (<DefinedTermEn>lender</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885561" lims:id="885561"><Text><DefinedTermFr>projet</DefinedTermFr> Selon le cas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885562" lims:id="885562"><Label>a)</Label><Text>la mise sur pied, l’agrandissement, la modernisation ou la rénovation d’une entreprise commerciale du secteur touristique visé à l’annexe et situé dans la région désignée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885563" lims:id="885563"><Label>b)</Label><Text>la mise sur pied, l’agrandissement ou la modernisation d’une entreprise commerciale dans tout autre secteur admissible situé dans la région désignée. (<DefinedTermEn>project</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885564" lims:id="885564"><Text><DefinedTermFr>projet de l’Atlantique</DefinedTermFr> Activité, dans les provinces de la Nouvelle-Écosse, du Nouveau-Brunswick, de l’Île-du-Prince-Édouard ou de Terre-Neuve, dont les coûts d’immobilisations ne dépassent pas vingt millions de dollars et visant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885565" lims:id="885565"><Label>a)</Label><Text>soit la mise sur pied, l’agrandissement, la modernisation ou la rénovation d’une entreprise commerciale du secteur touristique visé à l’article 11 de l’annexe;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885566" lims:id="885566"><Label>b)</Label><Text>soit la mise sur pied, l’agrandissement ou la modernisation d’une entreprise commerciale dans tout autre secteur admissible. (<DefinedTermEn>Atlantic project</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885567" lims:id="885567"><Text><DefinedTermFr>région désignée</DefinedTermFr> Les provinces de la Nouvelle-Écosse, du Nouveau-Brunswick, de l’Île-du-Prince-Édouard et de Terre-Neuve, ainsi que la région de la péninsule de Gaspé, au Québec, jusqu’à la frontière ouest et sud du comté de Kamouraska, selon la publication intitulée <XRefExternal reference-type="other">Recensement du Canada de 1981 de Statistique Canada, Cartes de référence — Divisions et subdivisions de recensement</XRefExternal>, y compris les Îles de la Madeleine. (<DefinedTermEn>designated region</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885568" lims:id="885568"><Text><DefinedTermFr>requérant</DefinedTermFr> Particulier, société de personnes, coopérative, personne morale ou fiduciaire ou représentant juridique de ceux-ci, à l’exclusion d’un gouvernement, d’une municipalité ou de leurs mandataires ou d’une entité juridique possédée ou contrôlée par un gouvernement, une municipalité, leurs mandataires ou filiales qui présente une demande d’assurance-prêt en vertu du présent règlement. (<DefinedTermEn>applicant</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885569" lims:id="885569"><Text><DefinedTermFr>secteur admissible</DefinedTermFr> Secteur visé à l’annexe du présent règlement. (<DefinedTermEn>eligible sector</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885570" lims:id="885570"><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application des définitions de <DefinedTermFr>projet</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>projet de l’Atlantique</DefinedTermFr>, au paragraphe (1), la mise sur pied d’une entreprise commerciale comprend l’achat de l’actif d’un établissement existant si, à la date de la demande :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885571" lims:id="885571"><Label>a)</Label><Text>l’exploitation de l’établissement a cessé ou est sur le point de cesser;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885572" lims:id="885572"><Label>b)</Label><Text>la cessation ou la cessation imminente de l’exploitation de l’établissement visé par l’achat dépend de circonstances indépendantes de la volonté du propriétaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885573" lims:id="885573"><Label>c)</Label><Text>l’achat de l’actif de l’établissement est une transaction effectuée de bonne foi par un requérant qui n’a aucun lien de dépendance avec le propriétaire actuel ou précédent et qui n’a pas été arrangée à la seule fin de faire une demande en vertu du présent règlement.</Text></Paragraph></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885575" lims:id="885575">DORS/87-34, art. 1; DORS/88-134, art. 1 et 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885576" lims:id="885576" level="1"><TitleText>Assurance</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885577" lims:id="885577"><Label>3</Label><Text>Le ministre peut accorder à un prêteur une assurance à l’égard d’un prêt consenti à un requérant par le prêteur, en vertu d’une convention de prêt, aux conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885578" lims:id="885578"><Label>a)</Label><Text>le montant du prêt est d’au moins 100 000 $ et sa durée ne dépasse pas 15 ans;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885579" lims:id="885579"><Label>b)</Label><Text>le montant total du prêt doit servir à financer un projet ou projet de l’Atlantique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885580" lims:id="885580"><Label>c)</Label><Text>sous réserve de l’article 4, le prêt ne doit s’appliquer qu’aux coûts d’immobilisations;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885581" lims:id="885581"><Label>d)</Label><Text>le prêteur se porte acquéreur d’une garantie réalisable en vue du remboursement du prêt au moyen d’une participation dans cette garantie, conformément aux pratiques bancaires établies;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885582" lims:id="885582"><Label>e)</Label><Text>le requérant ne peut obtenir de prêts à des conditions raisonnables sans une assurance-prêt accordée au prêteur par le ministre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885583" lims:id="885583"><Label>f)</Label><Text>sans une assurance-prêt accordée au prêteur par le ministre, le projet ou projet de l’Atlantique risque de ne pas être réalisé selon l’échéancier prévu, de ne pas avoir l’ampleur prévue ou de ne pas être réalisé à l’endroit prévu;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885584" lims:id="885584"><Label>g)</Label><Text>le projet ou projet de l’Atlantique et l’entreprise commerciale existante du requérant sont ou deviendront commercialement viables, dans des conditions d’un niveau raisonnable de risque commercial;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885585" lims:id="885585"><Label>h)</Label><Text>dans le cas d’un projet, celui-ci contribuera à la prospérité économique du Canada et de la région désignée et, dans le cas d’un projet de l’Atlantique, celui-ci contribuera considérablement à la prospérité économique du Canada et des provinces de la Nouvelle-Écosse, du Nouveau-Brunswick, de l’Île-du-Prince-Édouard et de Terre-Neuve;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885586" lims:id="885586"><Label>i)</Label><Text>toutes les autres exigences en vertu du présent règlement sont respectées.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885588" lims:id="885588">DORS/87-34, art. 2; DORS/88-134, art. 2 et 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885589" lims:id="885589"><Label>4</Label><Text>Nonobstant l’alinéa 3c), le ministre peut, avec le consentement du ministre des Finances, accorder une assurance à l’égard d’un prêt pour le fonds de roulement, nécessaire à la réalisation d’un projet ou projet de l’Atlantique, aux conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885590" lims:id="885590"><Label>a)</Label><Text>toutes les autres exigences de l’article 3 sont respectées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885591" lims:id="885591"><Label>b)</Label><Text>l’assurance est essentielle à la viabilité du projet ou projet de l’Atlantique.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885593" lims:id="885593">DORS/88-134, art. 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885594" lims:id="885594"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885595" lims:id="885595"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut assurer un prêt consenti à l’égard d’un projet dans le secteur touristique visé à l’article 11 de l’annexe, si ce projet, en raison de sa qualité et de son ampleur, attirera des visiteurs d’autres provinces ou d’autres pays.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885596" lims:id="885596"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut assurer un prêt consenti à l’égard d’un projet de l’Atlantique dans le secteur touristique visé à l’article 11 de l’annexe, si ce projet, en raison de sa qualité et de son ampleur, attirera des visiteurs ou leur offrira des services.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885598" lims:id="885598">DORS/88-134, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885599" lims:id="885599"><Label>6</Label><Text>Lorsqu’un prêt est consenti pour la mise sur pied, l’agrandissement, la modernisation ou la rénovation d’un établissement conçu pour y servir des repas ou des boissons, une assurance ne peut être accordée à l’égard de ce prêt, en vertu du présent règlement, que si l’établissement se classe dans l’une des catégories suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885600" lims:id="885600"><Label>a)</Label><Text>il fait partie intégrante d’un établissement touristique ou contribue à un tel établissement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885601" lims:id="885601"><Label>b)</Label><Text>il revêt un caractère suffisamment unique ou thématique pour en faire une attraction touristique en soi.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885602" lims:id="885602" level="1"><TitleText>Protection</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885603" lims:id="885603"><Label>7</Label><Text>Sous réserve de l’article 8, le montant d’assurance accordé au prêteur par le ministre ne doit pas dépasser 90 pour cent du montant versé conformément à une convention de prêt.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885604" lims:id="885604"><Label>8</Label><Text>Si un projet ou projet de l’Atlantique semble vraisemblablement très avantageux pour le Canada, le ministre peut, avec l’accord du ministre des Finances, assurer jusqu’à 95 pour cent du prêt versé conformément à une convention de prêt.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885606" lims:id="885606">DORS/88-134, art. 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885607" lims:id="885607" level="1"><TitleText>Demande</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885608" lims:id="885608"><Label>9</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885609" lims:id="885609"><Label>(1)</Label><Text>Le requérant qui, en application du présent règlement, demande une assurance pour obtenir un prêt doit présenter au ministre une demande écrite, une description détaillée du projet ou projet de l’Atlantique ainsi que tout autre renseignement nécessaire pour lui permettre de bien évaluer la demande.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885610" lims:id="885610"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le ministre approuve une demande d’assurance, il doit conclure une convention d’assurance-prêt avec le prêteur.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885612" lims:id="885612">DORS/88-134, art. 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885613" lims:id="885613" level="1"><TitleText>Prime</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885614" lims:id="885614"><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885615" lims:id="885615"><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’une convention d’assurance-prêt est conclue, une prime d’assurance est payable d’avance par le prêteur au ministre, calculée de la façon suivante :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885616" lims:id="885616"><Label>a)</Label><Text>prime payable à la date du premier versement :</Text><FormulaGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885617" lims:id="885617"><Formula lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885618" lims:id="885618"><FormulaText>A × B × 0,01</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885619" lims:id="885619"><Label>b)</Label><Text>prime payable à la date de chacun des versements subséquents :</Text><FormulaGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885620" lims:id="885620"><Formula lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885621" lims:id="885621"><FormulaText>A × B × <Fraction><Numerator>C</Numerator><Denominator>365</Denominator></Fraction> × 0,01</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885622" lims:id="885622"><Label>c)</Label><Text>prime payable à la date anniversaire du premier versement jusqu’à la date de la demande officielle ou jusqu’à la date à laquelle le prêt est remboursé, selon la date la plus proche :</Text><FormulaGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885623" lims:id="885623"><Formula lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885624" lims:id="885624"><FormulaText>A × D × 0,01</FormulaText></Formula><FormulaConnector>où</FormulaConnector><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885625" lims:id="885625"><FormulaTerm>A</FormulaTerm><Text>représente le pourcentage du prêt que le ministre consent à assurer conformément à la convention d’assurance-prêt;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885626" lims:id="885626"><FormulaTerm>B</FormulaTerm><Text>représente le montant du versement;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885627" lims:id="885627"><FormulaTerm>C</FormulaTerm><Text>représente le nombre de jours qui restent entre la date du versement et la prochaine date anniversaire du premier versement en vertu de la convention de prêt;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885628" lims:id="885628"><FormulaTerm>D</FormulaTerm><Text>représente le montant d’argent versé et non réglé en vertu de la convention de prêt à la date anniversaire en question.</Text></FormulaDefinition></FormulaGroup></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885629" lims:id="885629"><Label>(2)</Label><Text>Toute prime d’assurance payée en application du paragraphe (1) n’est en aucun cas remboursable en tout ou en partie.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885631" lims:id="885631">DORS/89-119, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885632" lims:id="885632" level="1"><TitleText>Paiement de l’assurance</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885633" lims:id="885633"><Label>12</Label><Text>Le ministre ne doit pas régler une réclamation en vertu d’une convention d’assurance-prêt avant que le prêteur n’ait présenté une demande officielle et n’ait fourni la preuve qu’il a pris toutes les mesures raisonnables pour protéger ses droits et réaliser la garantie du prêt consenti en vertu de la convention de prêt.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885634" lims:id="885634"><Label>13</Label><Text>La réclamation du prêteur doit renfermer tous les renseignements dont le ministre pourrait avoir besoin pour calculer le montant d’assurance payable.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885635" lims:id="885635"><Label>14</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885636" lims:id="885636"><Label>(1)</Label><Text>Le montant maximal payable par le ministre au prêteur en vertu d’une convention d’assurance-prêt est le moindre des montants suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885637" lims:id="885637"><Label>a)</Label><Text>le pourcentage assuré (prévu dans la convention d’assurance-prêt) de la perte subie en vertu d’une convention de prêt;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885638" lims:id="885638"><Label>b)</Label><Text>le montant d’assurance en vigueur à la date de la demande officielle.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885639" lims:id="885639"><Label>(2)</Label><Text>La définition qui suit s’applique au paragraphe (1).</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885640" lims:id="885640"><Text><DefinedTermFr>perte</DefinedTermFr> Le total des montants suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885641" lims:id="885641"><Label>a)</Label><Text>le capital d’un prêt non réglé et le montant des intérêts non payés à la date de la demande officielle, moins</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885642" lims:id="885642"><Label>(i)</Label><Text>le montant net tiré de la réalisation des garanties consenties à l’égard du prêt,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885643" lims:id="885643"><Label>(ii)</Label><Text>la fraction de tout autre montant recouvré par le prêteur après la date de la demande officielle, en sus de toutes les autres dettes du requérant envers le prêteur;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885644" lims:id="885644"><Label>b)</Label><Text>les frais juridiques, les débours et autres dépenses raisonnables assumés par le prêteur pour récupérer ou tenter de récupérer, en tout ou en partie, la somme mentionnée à l’alinéa a);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885645" lims:id="885645"><Label>c)</Label><Text>les débours assumés par le prêteur pour protéger toute garantie consentie à l’égard du prêt;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885646" lims:id="885646"><Label>d)</Label><Text>l’intérêt sur les montants visés aux alinéas a), b) et c) à partir de la date de la demande officielle jusqu’à celle du règlement de la réclamation du prêteur par le ministre, selon les taux suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885647" lims:id="885647"><Label>(i)</Label><Text>le taux exigé par le prêteur à la date de la demande officielle :</Text><Clause lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885648" lims:id="885648"><Label>(A)</Label><Text>pendant une période d’au plus 180 jours à compter de la date de la demande officielle, et</Text></Clause><Clause lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885649" lims:id="885649"><Label>(B)</Label><Text>pendant toute période additionnelle d’au plus 180 jours lorsque le ministre et le prêteur ont convenu qu’il est dans l’intérêt de toutes les parties concernées d’attendre jusqu’à la fin de cette période additionnelle pour réaliser en tout ou en partie la garantie,</Text></Clause></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885650" lims:id="885650"><Label>(ii)</Label><Text>la moitié du taux visé au sous-alinéa (i) pour toute période ultérieure aux périodes applicables visées à ce sous-alinéa. (<DefinedTermEn>loss</DefinedTermEn>)</Text></Subparagraph></Paragraph></Definition></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885652" lims:id="885652">DORS/87-195, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885653" lims:id="885653" level="1"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885654" lims:id="885654"><Label>15</Label><Text>Le ministre peut rendre l’octroi d’une assurance-prêt, en vertu du présent règlement, conditionnel à l’acceptation du requérant de lui accorder une redevance sur les ventes et la production.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885655" lims:id="885655"><Label>16</Label><Text>Le ministre n’accorde pas d’assurance à l’égard de prêts consentis à des fins de fusion, de refinancement ou d’acquisition, sauf pour un projet ou projet de l’Atlantique visé au paragraphe 2(2).</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885657" lims:id="885657">DORS/88-134, art. 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885658" lims:id="885658"><Label>17</Label><Text>Aucune demande d’assurance-prêt présentée en application du présent règlement ne sera acceptée pour examen par le ministre si elle est reçue après le 31 décembre 1990.</Text></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="885659" lims:id="885659" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885660" lims:id="885660"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(art. 2)</OriginatingRef><TitleText>Secteurs admissibles</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885661" lims:id="885661" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 1 — Industries agricoles</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885662" lims:id="885662" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Classe 0222 (services de poudrage et de pulvérisation des cultures), décrite dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885663" lims:id="885663" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(2)</Label><Text>La production de sucre, de sirop et de tire d’érable, le nettoyage, le classement et l’emballage des produits agricoles, le nettoyage et le séchage du grain, le nettoyage des semences et la réparation de matériel agricole.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885664" lims:id="885664" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 2 — Aquiculture</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885665" lims:id="885665" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>L’élevage (y compris la pisciculture et la reproduction) du poisson, des mollusques et des crustacées.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885666" lims:id="885666" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(2)</Label><Text>La culture des plantes marines.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885667" lims:id="885667" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(3)</Label><Text>La réparation d’engins de pêche.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885668" lims:id="885668" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(4)</Label><Text>La réparation de filets de pêche.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885669" lims:id="885669" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(5)</Label><Text>L’alevinage.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885670" lims:id="885670" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 3 — Industries des services aux entreprises</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885671" lims:id="885671" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Le groupe 772 (services d’informatique et services connexes) et les classes 7751 (bureaux d’architectes, sauf la conception de logements résidentiels), 7752 (bureaux d’ingénieurs) et 7796 (services de reproduction), décrits dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885672" lims:id="885672" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(2)</Label><Text>Les services d’organisation de congrès, de démonstration (à l’exception de la vente), la mode (vêtements), les services de dessins graphiques, de prise d’inventaires, d’expédition par courrier, de recherche en commercialisation, d’emballage et de préparation de patrons (couture).</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885673" lims:id="885673" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(3)</Label><Text>Les services de dessins techniques, d’essais (sauf dans les domaines médical et clinique) et de photogrammétrie.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885674" lims:id="885674" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 4 — Établissements commerciaux de recherche et de développement</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885675" lims:id="885675" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 5 — Industrie des services au commerce transitaire</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885676" lims:id="885676" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Classe 4592 décrite dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885677" lims:id="885677" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 6 — Industrie de l’exploitation forestière</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885678" lims:id="885678" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Classe 0411 (exploitation forestière sauf à contrat) décrite dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885679" lims:id="885679" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(2)</Label><Text>Classe 0412 (exploitation forestière à contrat) décrite dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885680" lims:id="885680" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>7</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 7 — Industries manufacturières</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885681" lims:id="885681" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Les industries manufacturières décrites dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada (Division E), à l’exception de la classe 3611 (industrie des produits pétroliers raffinés, sauf les huiles de graissage et les graisses lubrifiantes).</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885682" lims:id="885682" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(2)</Label><Text>Les industries de l’emballage.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885683" lims:id="885683" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas d’un projet de l’Atlantique, les entreprises manufacturières et de transformation dans lesquelles des articles, produits ou marchandises sont créés, fabriqués, raffinés ou rendus plus commercialisables.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885684" lims:id="885684" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>8</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 8 — Industries des mines et services connexes</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885685" lims:id="885685" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Les groupes 061 (mines de métaux), 062 (mines de minerais non métalliques (sauf le charbon)), 063 (mines de charbon), 081 (carrières), 082 (sablières et gravières) et 092 (industries des services relatifs à l’extraction minière) décrits dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885686" lims:id="885686" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>9</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 9 — Autres industries de services</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885687" lims:id="885687" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Les classes 9911 (location de machines et de matériel industriels), 9913 (location de meubles et de machines de bureau), 9941 (réparation de moteurs électriques, à l’exception des appareils électroménagers) et 9942 (soudage, à l’exception des appareils électroménagers) décrites dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885688" lims:id="885688" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>10</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 10 — Industries de l’entreposage et de l’emmagasinage</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885689" lims:id="885689" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Les groupes 471 (industrie des silos à grain) et 479 (autres industries d’entreposage et d’emmagasinage) décrits dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885690" lims:id="885690" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>11</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 11 — Tourisme</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885691" lims:id="885691" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Les grands groupes 91 (industries de l’hébergement) à l’exception des camps d’été pour garçons et filles et 92 (industries de la restauration) décrits dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885692" lims:id="885692" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(2)</Label><Text>Les classes 9651 (clubs de golf), 9653 (installations de ski), 9654 (location de bateaux et ports de plaisance) et 9696 (jardins botaniques et zoologiques) décrites dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885693" lims:id="885693" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(3)</Label><Text>Les centres de villégiature, les parcs d’amusement, les parcs thématiques, les entreprises de descente en eau vive et d’excursions en bateau.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885694" lims:id="885694" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>12</Label><Text><Emphasis style="italic">Secteur 12 — Services de réparation</Emphasis></Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885695" lims:id="885695" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(1)</Label><Text>Tous les services de réparation destinés à l’industrie et au secteur des richesses naturelles qui ne font pas déjà partie de la présente annexe.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885696" lims:id="885696" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas d’un projet de l’Atlantique, tous les services d’entretien destinés à l’industrie et au secteur des richesses naturelles qui ne font pas déjà partie de la présente annexe.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885697" lims:id="885697" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas d’un projet de l’Atlantique, tous les services de réparation et d’entretien au sein d’une entreprise existante, sauf les entreprises comprises dans les industries des divisions J (commerce de détail), K (intermédiaires financiers et assurances), L (services immobiliers et agences d’assurances), N (services gouvernementaux), O (services d’enseignement), P (soins de santé et services sociaux) et Q (hébergement et restauration) décrites dans la <XRefExternal reference-type="standard">Classification type des industries (1980)</XRefExternal> de Statistique Canada.</Text></Provision></Provision><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="885699" lims:id="885699">DORS/87-34, art. 3; DORS/88-134, art. 4 et 5</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule></Regulation>