<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965378" lims:id="965378" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965379" lims:id="965379"><InstrumentNumber>DORS/95-76</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1995</YYYY><MM>1</MM><DD>31</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965381" lims:id="965381"><XRefExternal reference-type="act" link="S-8.3">LOI SUR L’ADMINISTRATION DES BIENS SAISIS</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965382" lims:id="965382">Règlement sur le partage du produit de l’aliénation des biens confisqués</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965383" lims:id="965383">Règlement concernant le partage du produit de l’aliénation des biens confisqués, le partage de certaines amendes et le partage de fonds transférés au canada par des gouvernements étrangers</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1995-125</OrderNumber><Date><YYYY>1995</YYYY><MM>1</MM><DD>13</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965384" lims:id="965384"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965385" lims:id="965385" language-align="yes" format-ref="indent-0-0" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre des Approvisionnements et Services, du ministre de la Justice et du solliciteur général du Canada et en vertu de l’alinéa 9f), de l’article 11, des alinéas 13(2)a) et c) et des articles 18 et 19 de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-8.3">Loi sur l’administration des biens saisis</XRefExternal><FootnoteRef idref="footnote1star_e">*</FootnoteRef>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil de prendre le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-95-76">Règlement concernant le partage du produit de l’aliénation des biens confisqués, le partage de certaines amendes et le partage de fonds transférés au Canada par des gouvernements étrangers</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="footnote1star_e" placement="page" status="official"><Label>*</Label><Text>L.C. 1993, ch. 37</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965386" lims:id="965386"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965387" lims:id="965387" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965388" lims:id="965388"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-95-76">Règlement sur le partage du produit de l’aliénation des biens confisqués</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965389" lims:id="965389" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965390" lims:id="965390"><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965391" lims:id="965391" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>amende</DefinedTermFr> Amende perçue en application du paragraphe 462.37(3) du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal> à la suite de procédures engagées sur l’instance du gouvernement fédéral. (<DefinedTermEn>fine</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965392" lims:id="965392" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>apport</DefinedTermFr> La participation du gouvernement fédéral ou d’une autorité, déterminée conformément à l’article 7. (<DefinedTermEn>contribution</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965393" lims:id="965393" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>autorité</DefinedTermFr> Le gouvernement d’une province ou un gouvernement étranger. (<DefinedTermEn>jurisdiction</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965394" lims:id="965394" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>bien</DefinedTermFr> Bien confisqué au profit de Sa Majesté en vertu de l’une ou l’autre des dispositions mentionnées à l’article 10 de la Loi. (<DefinedTermEn>property</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965395" lims:id="965395" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="S-8.3">Loi sur l’administration des biens saisis</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965396" lims:id="965396" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>organisme</DefinedTermFr></Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965397" lims:id="965397"><Label>a)</Label><Text>Dans le cas du gouvernement fédéral, tout organisme chargé de l’application de la loi qui relève de la compétence du gouvernement fédéral;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965398" lims:id="965398"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’une autorité qui est :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965399" lims:id="965399"><Label>(i)</Label><Text>le gouvernement d’une province, tout organisme chargé de l’application de la loi qui est régi par la législation provinciale ou la Gendarmerie royale du Canada travaillant à contrat dans cette province,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965400" lims:id="965400"><Label>(ii)</Label><Text>un gouvernement étranger, tout organisme chargé de l’application de la loi au sein de son territoire. (<DefinedTermEn>agency</DefinedTermEn>)</Text></Subparagraph></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965401" lims:id="965401" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>produit net</DefinedTermFr> Le produit net de l’aliénation d’un bien, calculé conformément à l’article 12 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-94-303">Règlement sur l’aliénation des biens saisis</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>net proceeds</DefinedTermEn>) </Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965402" lims:id="965402" level="1"><TitleText>Accords de partage avec des gouvernements étrangers</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965403" lims:id="965403"><Label>3</Label><Text>Le partage prévu à la Loi et au présent règlement ne se fait avec un gouvernement étranger qu’à la condition qu’il ait conclu un accord sous le régime de l’article 11 de la Loi.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965405" lims:id="965405">DORS/2000-115, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965406" lims:id="965406"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965407" lims:id="965407"><Label>(1)</Label><Text>Tout accord conclu avec un gouvernement étranger sous le régime de l’article 11 de la Loi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965408" lims:id="965408"><Label>a)</Label><Text>prévoit que le partage se fait entre le gouvernement du Canada et le gouvernement étranger;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965409" lims:id="965409"><Label>b)</Label><Text>prévoit que le partage du produit de l’aliénation des biens au Canada et des amendes au Canada se fait conformément à la partie I du présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965410" lims:id="965410"><Label>c)</Label><Text>prévoit que l’utilisation des sommes reçues aux termes de l’accord ne sera subordonnée à aucune condition;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965411" lims:id="965411"><Label>d)</Label><Text>soit précise le titre du représentant officiel à qui le montant de la part doit être payé et envoyé soit indique qu’une agence centrale désignera à qui le montant de la part doit être payé et envoyé.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965412" lims:id="965412"><Label>(2)</Label><Text>Tout accord visé au paragraphe (1) doit être compatible avec la Loi et le présent règlement.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965413" lims:id="965413" level="1"><Label>PARTIE I</Label><TitleText>Biens confisqués et amendes au canada</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965414" lims:id="965414" level="2"><TitleText>Calcul du montant à partager</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965415" lims:id="965415"><Label>5</Label><Text>Le montant à partager à l’égard des biens d’une personne qui ont été confisqués à la suite d’une ou de plusieurs infractions commises par cette personne et des amendes imposées à cette personne à la suite de l’infraction ou des infractions est obtenu en soustrayant les montants suivants de la somme des produits nets de ces biens et des amendes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965416" lims:id="965416"><Label>a)</Label><Text>un montant égal à une proportion donnée des dépenses de fonctionnement visées à l’alinéa 13(3)a) de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965417" lims:id="965417"><Label>b)</Label><Text>un montant égal à une proportion donnée des sommes réservées pour :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965418" lims:id="965418"><Label>(i)</Label><Text>les pertes anticipées,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965419" lims:id="965419"><Label>(ii)</Label><Text>le paiement des indemnités relatives aux engagements pris par le procureur général en application des paragraphes 462.32(6) ou 462.33(7) du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965420" lims:id="965420"><Label>(iii)</Label><Text>les paiements occasionnés par les garanties octroyées en application de l’article 18 de la Loi.</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965421" lims:id="965421" level="2"><TitleText>Modalités de temps du partage</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965422" lims:id="965422"><Label>6</Label><Text>Le partage d’un montant calculé conformément à l’article 5 se fait au plus tard le 90<Sup>e</Sup> jour après la fin de l’exercice au cours duquel a été versé au Trésor et porté au crédit du compte des biens saisis :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965423" lims:id="965423"><Label>a)</Label><Text>dans le cas où un seul bien visé à l’article 5 a été confisqué, le produit net de ce bien;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965424" lims:id="965424"><Label>b)</Label><Text>dans le cas où plus d’un bien visé à l’article 5 a été confisqué, le produit net du dernier bien aliéné;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965425" lims:id="965425"><Label>c)</Label><Text>dans le cas où une amende visée à l’article 5 a été imposée, l’amende perçue;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965426" lims:id="965426"><Label>d)</Label><Text>dans le cas où un ou des biens visés à l’article 5 ont été confisqués et une amende visée à l’article 5 a été imposée, le produit net des biens et l’amende perçue.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965427" lims:id="965427" level="2"><TitleText>Apport du gouvernement fédéral et des autorités</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965428" lims:id="965428"><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965429" lims:id="965429"><Label>(1)</Label><Text>Aux fins du partage d’un montant calculé conformément à l’article 5, le procureur général évalue, en se basant sur les critères suivants, l’apport du gouvernement fédéral et celui de chacune des autorités en cause :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965430" lims:id="965430"><Label>a)</Label><Text>la nature et l’importance des informations fournies par les organismes du gouvernement fédéral et de chaque autorité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965431" lims:id="965431"><Label>b)</Label><Text>le niveau de participation des organismes du gouvernement fédéral et de chaque autorité à l’enquête et à la poursuite dont le résultat est la confiscation de biens ou la condamnation à une amende.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965432" lims:id="965432"><Label>(2)</Label><Text>Le procureur général peut consulter, aux fins de l’évaluation visée au paragraphe (1), les organismes et les autorités en cause.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965433" lims:id="965433"><Label>(3)</Label><Text>Le procureur général attribue un pourcentage représentant l’apport du gouvernement fédéral et de chaque autorité en cause, en regard de celui d’une autre autorité ou du groupe formé des autres autorités, selon le cas, de la façon suivante :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965434" lims:id="965434"><Label>a)</Label><Text>l’apport du gouvernement fédéral ou d’une autorité qui représente la plus grande partie de l’apport total est réputé être 90 pour cent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965435" lims:id="965435"><Label>b)</Label><Text>l’apport du gouvernement fédéral ou d’une autorité qui représente une partie considérable de l’apport total est réputé être 50 pour cent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965436" lims:id="965436"><Label>c)</Label><Text>l’apport du gouvernement fédéral ou d’une autorité qui représente une partie minime de l’apport total est réputé être 10 pour cent.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965437" lims:id="965437"><Label>(4)</Label><Text>Le procureur général détermine, selon les étapes suivantes, l’apport du gouvernement fédéral et de chaque autorité et de chaque groupe d’autorités suivants, exprimé en pourcentage conformément au paragraphe (3) :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965438" lims:id="965438"><Label>a)</Label><Text>il détermine l’apport du gouvernement fédéral et celui du groupe formé des autorités en cause;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965439" lims:id="965439"><Label>b)</Label><Text>il détermine l’apport de l’autorité parmi le groupe visé à l’alinéa a) qui a le plus grand apport et celui du groupe formé de toutes les autres autorités;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965440" lims:id="965440"><Label>c)</Label><Text>il reprend l’étape visée à l’alinéa b) pour le groupe des autres autorités jusqu’à ce qu’il n’en reste que deux;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965441" lims:id="965441"><Label>d)</Label><Text>lorsqu’il ne reste que deux autorités, il détermine l’apport de chacune d’entre elles.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965442" lims:id="965442"><Label>(5)</Label><Text>Dans tous les cas, le pourcentage attribué au gouvernement fédéral est d’au moins 10 pour cent.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965443" lims:id="965443"><Label>8</Label><Text>Le procureur général fournit au ministre les pourcentages représentant l’apport du gouvernement fédéral et celui des autorités et des groupes d’autorités en cause, déterminés conformément à l’article 7.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965444" lims:id="965444" level="2"><TitleText>Calcul et paiement des parts</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965445" lims:id="965445"><Label>9</Label><Text>Le ministre calcule, selon les pourcentages visés à l’article 8 et selon les étapes suivantes, la part du gouvernement fédéral et celle de chaque autorité en cause d’un montant calculé conformément à l’article 5 :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965446" lims:id="965446"><Label>a)</Label><Text>le montant à partager est multiplié par le pourcentage attribué au gouvernement fédéral pour établir la part de ce dernier;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965447" lims:id="965447"><Label>b)</Label><Text>le produit calculé selon l’alinéa a) est soustrait du montant à partager pour établir le premier montant résiduel;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965448" lims:id="965448"><Label>c)</Label><Text>s’il ne reste qu’une autorité, la part de cette dernière est le montant résiduel visé à l’alinéa b), sinon, pour calculer la part de l’autorité qui a le plus grand apport aux termes de l’alinéa 7(4)b), le premier montant résiduel est multiplié par le pourcentage attribué à cette autorité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965449" lims:id="965449"><Label>d)</Label><Text>le produit calculé selon l’alinéa c) est soustrait du premier montant résiduel pour établir le nouveau montant résiduel;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965450" lims:id="965450"><Label>e)</Label><Text>les étapes visées aux alinéas c) et d) sont reprises avec les modifications nécessaires jusqu’à ce qu’il ne reste à calculer que la part de deux autorités;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965451" lims:id="965451"><Label>f)</Label><Text>le dernier montant résiduel est multiplié par le pourcentage attribué à chacune des deux autorités qui restent pour établir leur part respective.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965452" lims:id="965452"><Label>10</Label><Text>Le ministre paie à chaque autorité en cause sa part, calculée conformément à l’article 9, par envoi du montant de la part au gouvernement de la province en cause ou au représentant officiel désigné dans l’accord visé à l’article 3.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965453" lims:id="965453"><Label>11</Label><Text>Dans le cas où le gouvernement d’une province signe un protocole d’entente avec le gouvernement fédéral concernant l’affectation par la province d’une portion de toute part reçue conformément à l’article 10, l’affectation de cette part doit être compatible avec le protocole d’entente.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965454" lims:id="965454" level="1"><Label>PARTIE II</Label><TitleText>Partage des fonds transférés au canada</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965455" lims:id="965455" level="2"><TitleText>Calcul du montant à partager</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965456" lims:id="965456"><Label>12</Label><Text>Le montant à partager entre le gouvernement fédéral et le gouvernement des provinces en cause à l’égard de fonds transférés au Canada par un gouvernement étranger à la suite d’un accord conclu sous le régime de l’article 11 de la Loi est obtenu par soustraction du montant visé à l’alinéa 5a) de ces fonds.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965457" lims:id="965457" level="2"><TitleText>Modalités de partage</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965458" lims:id="965458"><Label>13</Label><Text>Les articles 7 à 11 s’appliquent au partage du montant calculé conformément à l’article 12, sauf que l’apport du gouvernement étranger n’est pas pris en compte.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965459" lims:id="965459" level="2"><TitleText>Modalités de temps du partage</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965460" lims:id="965460"><Label>14</Label><Text>Le partage se fait au plus tard le 90<Sup>e</Sup> jour après la fin de l’exercice au cours duquel ont été versées au Trésor et portées au crédit du compte des biens saisis les sommes reçues du gouvernement étranger.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965461" lims:id="965461"><Label>15</Label><Text>Dans les 120 jours suivant la fin de chaque exercice, les sommes portées au crédit du compte des biens saisis et qui n’ont pas été partagées conformément aux articles 10 et 11 de la Loi sont calculées pour l’exercice et sont portées au crédit du compte Biens saisis — recettes non taxables en y soustrayant les sommes réservées selon l’article 16 de la Loi.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965463" lims:id="965463">DORS/98-191, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="965464" lims:id="965464"><Label>16</Label><Text>Le 31 mars 2000 ou avant cette date, les sommes portées au crédit du compte des biens saisis au cours des exercices 1993-1994 à 1996-1997 qui n’ont pas été partagées conformément aux articles 10 et 11 de la Loi, moins les sommes réservées selon l’article 16 de la Loi, sont calculées et portées au crédit du compte Biens saisis — recettes non taxables.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="965466" lims:id="965466">DORS/98-191, art. 1; DORS/2000-115, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body></Regulation>