<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2015-01-15" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2015-01-15" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778155" lims:id="778155" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778156" lims:id="778156"><InstrumentNumber>DORS/2012-36</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>3</MM><DD>7</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2012-03-07"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778158" lims:id="778158"><XRefExternal reference-type="act" link="E-1.6">LOI VISANT À PROMOUVOIR L’EFFICACITÉ ET LA CAPACITÉ D’ADAPTATION DE L’ÉCONOMIE CANADIENNE PAR LA RÉGLEMENTATION DE CERTAINES PRATIQUES QUI DÉCOURAGENT L’EXERCICE DES ACTIVITÉS COMMERCIALES PAR VOIE ÉLECTRONIQUE ET MODIFIANT LA LOI SUR LE CONSEIL DE LA RADIODIFFUSION ET DES TÉLÉCOMMUNICATIONS CANADIENNES, LA LOI SUR LA CONCURRENCE, LA LOI SUR LA PROTECTION DES RENSEIGNEMENTS PERSONNELS ET LES DOCUMENTS ÉLECTRONIQUES ET LA LOI SUR LES TÉLÉCOMMUNICATIONS</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778159" lims:id="778159">Règlement sur la protection du commerce électronique (CRTC)</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778160" lims:id="778160"><Provision lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778161" lims:id="778161" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En vertu du paragraphe 64(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="E-1.6">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_81000-2-801F_hq_10555">a</FootnoteRef>, le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2012-36">Règlement sur la protection du commerce électronique (CRTC)</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_81000-2-801F_hq_10555" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2010, ch. 23</Text></Footnote></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778162" lims:id="778162" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Gatineau (Québec), le 5 mars 2012</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778163" lims:id="778163" language-align="yes" topmarginspacing="12"><SignatureBlock justification="right" width="20pc"><SignatureTitle justification="right"><Emphasis style="italic">Le secrétaire général du</Emphasis></SignatureTitle><SignatureTitle justification="right"><Emphasis style="italic">Conseil de la radiodiffusion et des </Emphasis></SignatureTitle><SignatureTitle justification="right"><Emphasis style="italic">télécommunications canadiennes</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="right">JOHN TRAVERSY</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778164" lims:id="778164"><Heading lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778165" lims:id="778165" level="1"><TitleText>Définition</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:lastAmendedDate="2014-07-01" lims:fid="778166" lims:id="778166"><Label>1</Label><Text>Dans le présent règlement, <DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> s’entend de la <XRefExternal reference-type="act" link="E-1.6">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778167" lims:id="778167" level="1"><TitleText>Renseignements à inclure dans les messages électroniques commerciaux</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:lastAmendedDate="2014-07-01" lims:fid="778168" lims:id="778168"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778169" lims:id="778169"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 6(2) de la Loi, le message électronique commercial comporte les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778170" lims:id="778170"><Label>a)</Label><Text>le nom sous lequel la personne qui envoie le message exerce ses activités commerciales, s’il diffère du sien, ou, à défaut, son nom;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778171" lims:id="778171"><Label>b)</Label><Text>si le message est envoyé au nom d’une autre personne, le nom sous lequel celle-ci exerce ses activités commerciales, s’il diffère du sien, ou, à défaut, son nom;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778172" lims:id="778172"><Label>c)</Label><Text>si le message est envoyé au nom d’une autre personne, une mention indiquant le nom de la personne qui envoie le message et celui au nom de qui il est envoyé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778173" lims:id="778173"><Label>d)</Label><Text>l’adresse postale et soit le numéro de téléphone donnant accès à un agent de service ou à un service de messagerie vocale, soit l’adresse de courriel ou du site Web de la personne qui envoie le message ou, le cas échéant, de celle au nom de qui il est envoyé.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778174" lims:id="778174"><Label>(2)</Label><Text>S’il est pratiquement impossible d’inclure les renseignements mentionnés au paragraphe (1) et le mécanisme d’exclusion visé à l’alinéa 6(2)c) de la Loi dans le message électronique commercial, ils peuvent être affichés sur une page Web facilement accessible sans frais par le destinataire au moyen d’un lien indiqué dans le message en termes clairs et facilement lisibles.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778175" lims:id="778175" level="1"><TitleText>Forme des messages électroniques commerciaux</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:lastAmendedDate="2014-07-01" lims:fid="778176" lims:id="778176"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778177" lims:id="778177"><Label>(1)</Label><Text>Les renseignements visés à l’article 2 et le mécanisme d’exclusion visé à l’alinéa 6(2)c) de la Loi doivent être énoncés en termes clairs et facilement lisibles.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778178" lims:id="778178"><Label>(2)</Label><Text>Le mécanisme d’exclusion visé à l’alinéa 6(2)c) de la Loi doit pouvoir s’exécuter facilement.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778179" lims:id="778179" level="1"><TitleText>Renseignements à inclure dans les demandes de consentement</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:lastAmendedDate="2014-07-01" lims:fid="778180" lims:id="778180"><Label>4</Label><Text>Pour l’application des paragraphes 10(1) et (3) de la Loi, la demande de consentement est faite oralement ou par écrit et séparément pour chacun des actes visés aux articles 6 à 8 de la Loi et comporte les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778181" lims:id="778181"><Label>a)</Label><Text>le nom sous lequel la personne qui sollicite le consentement exerce ses activités commerciales, s’il diffère du sien, ou, à défaut, son nom;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778182" lims:id="778182"><Label>b)</Label><Text>si le consentement est sollicité au nom d’une autre personne, le nom sous lequel celle-ci exerce ses activités commerciales, s’il diffère du sien, ou, à défaut, son nom;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778183" lims:id="778183"><Label>c)</Label><Text>si le consentement est sollicité au nom d’une autre personne, une mention indiquant le nom de la personne qui sollicite le consentement et celui au nom de qui il est sollicité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778184" lims:id="778184"><Label>d)</Label><Text>l’adresse postale et soit le numéro de téléphone donnant accès à un agent de service ou à un service de messagerie vocale, soit l’adresse de courriel ou du site Web de la personne qui sollicite le consentement ou, le cas échéant, de celle au nom de qui il est sollicité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-07-01" lims:fid="778185" lims:id="778185"><Label>e)</Label><Text>un énoncé portant que la personne auprès de qui le consentement est sollicité peut retirer son consentement.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778186" lims:id="778186" level="1"><TitleText>Programme d’ordinateur effectuant des fonctions spécifiques</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2015-01-15" lims:lastAmendedDate="2015-01-15" lims:fid="778187" lims:id="778187"><Label>5</Label><Text>Les éléments d’un programme d’ordinateur qui effectuent l’une ou l’autre des fonctions mentionnées au paragraphe 10(5) de la Loi sont portés à l’attention de la personne auprès de qui le consentement est sollicité séparément des autres renseignements fournis dans la demande de consentement et la personne qui sollicite le consentement doit obtenir de cette personne une confirmation écrite attestant qu’elle comprend et accepte que le programme effectue les fonctions mentionnées.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-03-07" lims:fid="778188" lims:id="778188" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-05-28" lims:lastAmendedDate="2014-05-28" lims:fid="778189" lims:id="778189"><Label><FootnoteRef idref="fn_Ind41D4_hq_14049">*</FootnoteRef>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-05-28" lims:fid="778190" lims:id="778190"><Label>(1)</Label><Text>Le présent règlement, à l’exception de l’article 5, entre en vigueur à la date d’entrée en vigueur des articles 6, 7 et 9 à 11 et du paragraphe 64(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="E-1.6">Loi visant à promouvoir l’efficacité et la capacité d’adaptation de l’économie canadienne par la réglementation de certaines pratiques qui découragent l’exercice des activités commerciales par voie électronique et modifiant la Loi sur le Conseil de la radiodiffusion et des télécommunications canadiennes, la Loi sur la concurrence, la Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques et la Loi sur les télécommunications</XRefExternal>, chapitre 23 des Lois du Canada (2010) ou, si elle est postérieure, à la date de son enregistrement.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-05-28" lims:fid="778191" lims:id="778191"><Label>(2)</Label><Text>L’article 5 entre en vigueur à la date d’entrée en vigueur de l’article 8 de la loi visée au paragraphe (1).</Text></Subsection><Footnote id="fn_Ind41D4_hq_14049" placement="section" status="editorial"><Label>*</Label><Text>[Note : Règlement, à l’exception de l’article 5, en vigueur le 1<Sup>er</Sup> juillet 2014, article 5 en vigueur le 15 janvier 2015, <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/2013-127.]</Text></Footnote><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-05-28" lims:fid="778193" lims:id="778193">DORS/2014-130, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section></Body></Regulation>