<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848888" lims:id="848888" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848889" lims:id="848889"><InstrumentNumber>DORS/66-506</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1966</YYYY><MM>11</MM><DD>3</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848891" lims:id="848891"><XRefExternal reference-type="act" link="Z-01">LOIS DE CRÉDITS</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848892" lims:id="848892">Règlement sur le paiement des réclamations étrangères (Bulgarie)</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848893" lims:id="848893">Règlement relatif au paiement de réclamations (Bulgarie)</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber> 1966-2062</OrderNumber><Date><YYYY>1996</YYYY><MM>11</MM><DD>3</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848894" lims:id="848894"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848895" lims:id="848895" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur avis conforme du Secrétaire d’Etat aux Affaires extérieures et du ministre des Finances et en vertu de quelque loi du Parlement du Canada, destinée à subvenir aux diverses charges et dépenses du service public à compter du 1<Sup>er</Sup> avril 1966, qui prévoit des paiements à même le Fonds pour les réclamations étrangères, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil d’édicter par les présentes le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-66-506">Règlement relatif au paiement de réclamations (Bulgarie)</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848896" lims:id="848896"><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="848897" lims:id="848897"><Label>1</Label><Text>Le présent règlement peut être cité sous le titre : <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-66-506">Règlement sur le paiement des réclamations étrangères (Bulgarie)</XRefExternal>.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="848898" lims:id="848898"><Label>2</Label><Text>Dans le présent règlement, l’expression</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848899" lims:id="848899" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr> désigne l’Accord intervenu entre le Gouvernement canadien et le Gouvernement de la République populaire de Bulgarie concernant le règlement de questions financières, signé à Ottawa le 30 juin 1966; (<DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848900" lims:id="848900" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>réclamation</DefinedTermFr> désigne une réclamation déposée par le Gouvernement canadien, un citoyen canadien ou par une personne morale canadienne contre le Gouvernement bulgare au sujet de biens, de droits, d’intérêts et de créances qu’ils possédaient en Bulgarie et qui ont été affectés directement ou indirectement par les mesures bulgares de nationalisation, d’expropriation ou autres mesures analogues qui sont entrées en vigeur avant le 30 juin 1966; (<DefinedTermEn>Claim</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848901" lims:id="848901" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Fonds pour les réclamations étrangères</DefinedTermFr> désigne le compte spécial du Fonds du revenu consolidé connu sous le nom de Fonds pour les réclamations étrangères établi en vertu du crédit 22a de la <XRefExternal reference-type="act">Loi des subsides n<Sup>o</Sup> 7, 1966</XRefExternal>; (<DefinedTermEn>Foreign Claims Fund</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848902" lims:id="848902" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Ministres</DefinedTermFr> désigne le Secrétaire d’Etat aux Affaires extérieures et le ministre des Finances. (<DefinedTermEn>Ministers</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="848903" lims:id="848903"><Label>3</Label><Text>Le versement par le Gouvernement de la République populaire de Bulgarie au Gouvernement canadien d’une somme de $40,000, conformément aux Articles I et II de l’Accord, constitue l’acquittement par la Bulgarie de ses obligations envers le Canada et les requérants canadiens à l’égard de toute réclamation prévue par l’Accord.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="848904" lims:id="848904"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848905" lims:id="848905"><Label>(1)</Label><Text>Les Ministres peuvent effectuer sur le Fonds pour les réclamations étrangères des versements à tout requérant canadien</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848906" lims:id="848906"><Label>a)</Label><Text>qui a prévenu le Gouvernement canadien de sa réclamation avant le 30 juin 1966; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848907" lims:id="848907"><Label>b)</Label><Text>qui établit à la satisfaction des Ministres qu’il a droit, aux termes des Articles I et III de l’Accord, de recevoir une indemnité à l’égard de sa réclamation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848908" lims:id="848908"><Label>(2)</Label><Text>Advenant qu’un requérant canadien décède le 30 juin 1966 ou ultérieurement, les Ministres peuvent verser à son exécuteur testamentaire ou à toute autre personne qui, à leur avis, a droit aux biens dudit requérant, tout montant qu’ils auraient versé en vertu du paragraphe (1) au requérant lui-même.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="848909" lims:id="848909"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848910" lims:id="848910"><Label>(1)</Label><Text>Le versement à toute personne d’un montant que les Ministres indiquent comme dernier versement relativement à la réclamation d’un requérant canadien aux termes des Articles I et III de l’Accord, constitue le règlement de toutes réclamations afférentes à ce requérant canadien aux termes desdits Articles.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848911" lims:id="848911"><Label>(2)</Label><Text>Avant d’effectuer le dernier versement, les Ministres devront obtenir du destinataire du versement, sous une forme jugée par eux satisfaisante, une libération de la réclamation à l’égard de laquelle le versement est effectué.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="848912" lims:id="848912"><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848913" lims:id="848913"><Label>(1)</Label><Text>Les Ministres peuvent, dans l’application du présent règlement, déférer toute question à un conseiller désigné avec l’agrément du Conseil du Trésor et nommé « conseiller en réclamations aux termes de l’Accord », mais ils ne sont pas liés par les conclusions et les recommandations de celui-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848914" lims:id="848914"><Label>(2)</Label><Text>Si les Ministres le lui demandent, le conseiller ira aux renseignements, dressera des rapports et formulera des recommandations à leur intention touchant</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848915" lims:id="848915"><Label>a)</Label><Text>la validité des réclamations inscrites par les requérants canadiens aux termes de l’Accord;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848916" lims:id="848916"><Label>b)</Label><Text>le montant d’argent auquel a droit un requérant canadien aux termes des Articles I et II de l’Accord, par suite de sa réclamation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848917" lims:id="848917"><Label>c)</Label><Text>la répartition à faire entre requérants canadiens des sommes que doivent verser les Ministres; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848918" lims:id="848918"><Label>d)</Label><Text>toute autre question découlant de l’application du présent règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848919" lims:id="848919"><Label>(3)</Label><Text>Le Conseil du Trésor</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848920" lims:id="848920"><Label>a)</Label><Text>fixera la rémunération que touchera le conseiller; et</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848921" lims:id="848921"><Label>b)</Label><Text>déterminera si la rémunération et les dépenses du conseiller seront</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848922" lims:id="848922"><Label>(i)</Label><Text>payées sur le Fonds pour les réclamations étrangères,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848923" lims:id="848923"><Label>(ii)</Label><Text>payées sur les sommes prévues par le Parlement, ou</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="848924" lims:id="848924"><Label>(iii)</Label><Text>réparties selon les instructions du Conseil du Trésor entre le Fonds pour les réclamations étrangères et les sommes prévues par le Parlement.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection></Section></Body></Regulation>