<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2017-11-24" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2017-11-24" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746406" lims:id="746406" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746407" lims:id="746407"><InstrumentNumber>DORS/2010-147</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>6</MM><DD>17</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2010-10-28"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746409" lims:id="746409"><XRefExternal reference-type="act" link="P-33">LOI SUR L’EMPLOI DANS LA FONCTION PUBLIQUE</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746410" lims:id="746410">Règlement sur l’emploi de durée déterminée à Statistique Canada dans le cadre du recensement et de l’enquête nationale</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2010-772</OrderNumber><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>6</MM><DD>17</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746411" lims:id="746411"><Provision lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746412" lims:id="746412" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre du Patrimoine canadien et de la Commission de la fonction publique et en vertu de l’article 21 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-33">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_612625-F_hq_7942">a</FootnoteRef>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement concernant l’emploi pour une durée déterminée à Statistique Canada dans le cadre du recensement</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_612625-F_hq_7942" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2003, ch. 22, art. 12 et 13</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746413" lims:id="746413"><Heading lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746414" lims:id="746414" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:lastAmendedDate="2010-10-28" lims:fid="746415" lims:id="746415"><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746416" lims:id="746416"><Text><DefinedTermFr>décret</DefinedTermFr> Le <XRefExternal reference-type="regulation">Décret d’exemption sur l’emploi de durée déterminée à Statistique Canada dans le cadre du recensement et de l’enquête nationale</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Order</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746417" lims:id="746417"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="P-33">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746418" lims:id="746418"><Text><DefinedTermFr>mutation</DefinedTermFr> Transfert, effectué en vertu de l’article 6, d’une personne, d’un fonctionnaire non exempté par le décret ou d’un employé d’un organisme distinct à un poste. (<DefinedTermEn>deployment</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746419" lims:id="746419"><Text><DefinedTermFr>nomination intérimaire</DefinedTermFr> Le fait pour une personne d’exercer temporairement les fonctions d’un autre poste où une nomination à titre non intérimaire aurait constitué pour elle une promotion. (<DefinedTermEn>acting appointment</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746420" lims:id="746420"><Text><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> Personne exemptée par le décret qui est nommée ou mutée à un poste. (<DefinedTermEn>person</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746421" lims:id="746421"><Text><DefinedTermFr>poste</DefinedTermFr> Poste exempté par le décret. (<DefinedTermEn>position</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746422" lims:id="746422"><Text><DefinedTermFr>processus de nomination interne</DefinedTermFr> Processus de nomination dans le cadre duquel seules peuvent être prises en compte des personnes. (<DefinedTermEn>internal appointment process</DefinedTermEn>)</Text></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746424" lims:id="746424">DORS/2010-243, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746425" lims:id="746425" level="1"><TitleText>Champ d’application</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2017-11-24" lims:lastAmendedDate="2017-11-24" lims:fid="746426" lims:id="746426"><Label>2</Label><Text>Le présent règlement s’applique aux postes de Statistique Canada qui sont exemptés de l’application des définitions de <DefinitionRef>mutation</DefinitionRef> et de <DefinitionRef>processus de nomination interne</DefinitionRef> au paragraphe 2(1), des alinéas 22(2)a) à c) et des articles 39.1 à 41, 48, 51 à 53, 57, 59 et 62 de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-33">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> ainsi qu’aux personnes — autres que celles mentionnées au paragraphe 5(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-19">Loi sur la statistique</XRefExternal> — qui sont nommées ou mutées à ces postes pour une durée déterminée, dont les seules fonctions sont d’offrir un soutien en matière d’administration ou de gestion ou de traiter des données en vue de la réalisation :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-11-24" lims:fid="746427" lims:id="746427"><Label>a)</Label><Text>du recensement de la population et du recensement agricole, comme le prévoit la <XRefExternal reference-type="act" link="S-19">Loi sur la statistique</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2017-11-24" lims:fid="746428" lims:id="746428"><Label>b)</Label><Text>de l’enquête nationale autorisée par les articles 7 et 8 de cette loi, dans le cas où elle remplace le questionnaire détaillé du recensement de la population et est tenue en même temps que le recensement de la population.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2017-11-24" lims:fid="746430" lims:id="746430">DORS/2010-243, art. 3; DORS/2017-252, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746431" lims:id="746431" level="1"><TitleText>Sort des postes et des personnes exemptés</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746432" lims:id="746432" level="2"><TitleText>Nominations et mutations de durée déterminée</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:lastAmendedDate="2010-06-17" lims:fid="746433" lims:id="746433"><Label>3</Label><Text>Les nominations et les mutations aux postes sont de durée déterminée seulement.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746434" lims:id="746434" level="2"><TitleText>Processus de nomination interne</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:lastAmendedDate="2010-06-17" lims:fid="746435" lims:id="746435"><Label>4</Label><Text>Une personne n’est pas admissible à un processus de nomination interne, sauf s’il s’agit d’une nomination intérimaire.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746436" lims:id="746436" level="2"><TitleText>Nominations intérimaires</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:lastAmendedDate="2010-06-17" lims:fid="746437" lims:id="746437"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746438" lims:id="746438"><Label>(1)</Label><Text>Lorsque les nominations ci-après sont faites ou proposées dans le cadre d’un processus de nomination interne, la Commission avise par écrit les personnes qui sont dans la zone de recours, au sens du paragraphe 77(2) de la Loi, du nom de la personne qu’elle propose ainsi de nommer ou qu’elle a ainsi nommée, selon le cas, de leur droit de porter plainte et des raisons pour lesquelles elles peuvent le faire :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746439" lims:id="746439"><Label>a)</Label><Text>la nomination intérimaire de quatre mois ou plus;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746440" lims:id="746440"><Label>b)</Label><Text>la nomination intérimaire portant la durée cumulative de la nomination intérimaire d’une personne de moins de quatre mois à quatre mois ou plus.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746441" lims:id="746441"><Label>(2)</Label><Text>La nomination intérimaire de moins de quatre mois d’une personne est soustraite à l’application des articles 30 et 77 de la Loi pourvu qu’elle n’en porte pas la durée cumulative à ce poste à quatre mois ou plus.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746442" lims:id="746442"><Label>(3)</Label><Text>Malgré le paragraphe (2), l’exigence prévue à l’alinéa 30(2)a) de la Loi concernant la compétence dans les langues officielles s’applique à la nomination intérimaire de moins de quatre mois à un poste bilingue vacant dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746443" lims:id="746443"><Label>a)</Label><Text>la Commission est en mesure de combler ce poste par la nomination d’une personne ou d’un fonctionnaire non exempté par le décret qui possède la qualification de la compétence dans les langues officielles;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746444" lims:id="746444"><Label>b)</Label><Text>la durée cumulative des nominations intérimaires de toutes les personnes et des nominations intérimaires au sens du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2005-334">Règlement sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> de tous les fonctionnaires non exemptés par le décret à ce poste est de quatre mois ou plus.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746445" lims:id="746445"><Label>(4)</Label><Text>Les nominations intérimaires de quatre mois ou plus mais d’au plus douze mois à tout poste bilingue non vacant que la Commission n’a pas été en mesure de combler par la nomination intérimaire d’une personne ou la nomination intérimaire au sens du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2005-334">Règlement sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> d’un fonctionnaire non exempté par le décret qui possède la qualification de la compétence dans les langues officielles prévue à l’alinéa 30(2)a) de la Loi sont soustraites à l’application de cet alinéa quant à la compétence dans les langues officielles.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746446" lims:id="746446"><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe (4) ne s’applique pas aux nominations intérimaires à un même poste si la durée cumulative des nominations intérimaires de toutes les personnes et des nominations intérimaires au sens du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2005-334">Règlement sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal> de tous les fonctionnaires non exemptés par le décret à ce poste est de plus de douze mois.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746447" lims:id="746447" level="2"><TitleText>Mutations</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:lastAmendedDate="2010-06-17" lims:fid="746448" lims:id="746448"><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746449" lims:id="746449"><Label>(1)</Label><Text>Le statisticien en chef peut muter à un poste une personne, un fonctionnaire non exempté par le décret ou un employé d’un organisme distinct dont les mutations ont été approuvées en vertu du paragraphe 51(2) de la Loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746450" lims:id="746450"><Label>(2)</Label><Text>La mutation peut s’effectuer à l’intérieur d’un groupe professionnel ou, sauf si la mutation au sens de tout règlement pris en vertu de l’alinéa 26(1)a) de la Loi est exclue en vertu de ce règlement, entre groupes professionnels.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746451" lims:id="746451"><Label>(3)</Label><Text>La mutation à un poste se fait suivant les mêmes règles que celles établies par tout règlement pris par le Conseil du Trésor sur les mutations, au sens du paragraphe 2(1) de la Loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746452" lims:id="746452"><Label>(4)</Label><Text>Aucune mutation ne peut :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746453" lims:id="746453"><Label>a)</Label><Text>constituer une promotion au sens de tout règlement pris par le Conseil du Trésor;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746454" lims:id="746454"><Label>b)</Label><Text>changer la durée des fonctions de déterminée à indéterminée.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746455" lims:id="746455"><Label>(5)</Label><Text>La mutation ne peut s’effectuer sans le consentement de la personne en cause, sauf dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746456" lims:id="746456"><Label>a)</Label><Text>le consentement à la mutation fait partie des conditions d’emploi de son poste actuel;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746457" lims:id="746457"><Label>b)</Label><Text>la personne a, dans l’exercice de ses fonctions, harcelé une autre personne ou un fonctionnaire non exempté par le décret et la mutation se fait à un autre poste.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746458" lims:id="746458"><Label>(6)</Label><Text>Dès sa mutation, une personne cesse d’être titulaire du poste auquel elle avait été nommée ou mutée avant la mutation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746459" lims:id="746459"><Label>(7)</Label><Text>Les mutations ne constituent pas des nominations pour l’application de la Loi.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746460" lims:id="746460" level="2"><TitleText>Durée de la période de stage — renvoi</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:lastAmendedDate="2010-06-17" lims:fid="746461" lims:id="746461"><Label>7</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746462" lims:id="746462"><Label>(1)</Label><Text>À tout moment au cours de la période de stage, le statisticien en chef peut aviser par écrit la personne :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746463" lims:id="746463"><Label>a)</Label><Text>soit qu’il sera mis fin à son emploi le septième jour suivant la réception de l’avis et qu’elle perdra sa qualité de fonctionnaire au terme de ce délai;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746464" lims:id="746464"><Label>b)</Label><Text>soit qu’il sera mis fin à son emploi à la date précisée dans l’avis, que lui sera versée une indemnité équivalant au salaire auquel elle aurait eu droit si un préavis de sept jours lui avait été donné et qu’elle perdra sa qualité de fonctionnaire à la date mentionnée dans l’avis.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746465" lims:id="746465"><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas prévu à l’alinéa (1)a), la personne perd sa qualité de fonctionnaire au terme du délai prévu dans l’avis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:fid="746466" lims:id="746466"><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas prévu à l’alinéa (1)b), la personne perd sa qualité de fonctionnaire à la date mentionnée dans l’avis et reçoit une indemnité équivalant au salaire auquel elle aurait eu droit si un préavis de sept jours lui avait été donné.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-10-28" lims:fid="746467" lims:id="746467" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-06-17" lims:lastAmendedDate="2010-06-17" lims:fid="746468" lims:id="746468"><Label>8</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur à la date de son enregistrement.</Text></Section></Body></Regulation>