<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713397" lims:id="713397" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713398" lims:id="713398"><InstrumentNumber>DORS/2006-236</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2006</YYYY><MM>9</MM><DD>28</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-09-28"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713400" lims:id="713400"><XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713401" lims:id="713401">Règlement administratif de la Société d’assurance-dépôts du Canada relatif à la demande d’assurance-dépôts</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713402" lims:id="713402"><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713403" lims:id="713403" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En vertu des alinéas 11(2)g)<FootnoteRef idref="footnote1_f">a</FootnoteRef> et i) et du paragraphe 18(1)<FootnoteRef idref="footnote2_f">b</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal>, le conseil d’administration de la Société d’assurance-dépôts du Canada prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-93-515">Règlement administratif de la Société d’assurance-dépôts du Canada relatif à la demande d’assurance-dépôts</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713404" lims:id="713404" format-ref="indent-0-0"><Text>Ottawa, le 27 septembre 2006</Text></Provision><Footnote id="footnote1_f" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.R., ch. 18 (3<Sup>e</Sup> suppl.), art. 51</Text></Footnote><Footnote id="footnote2_f" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.C. 1999, ch. 28, art. 100</Text></Footnote></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713405" lims:id="713405"><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713406" lims:id="713406" level="1"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713407" lims:id="713407"><Label>1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713408" lims:id="713408"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement administratif.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713409" lims:id="713409"><Text><DefinedTermFr>associé</DefinedTermFr> Du fait de sa relation avec une personne :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713410" lims:id="713410"><Label>a)</Label><Text>la personne morale dont la personne a, soit directement ou indirectement, la propriété effective d’un certain nombre de valeurs mobilières conférant plus de 10 % des droits de vote attachés à toutes les valeurs mobilières avec droit de vote en circulation de la personne morale;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713411" lims:id="713411"><Label>b)</Label><Text>l’associé de la personne;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713412" lims:id="713412"><Label>c)</Label><Text>la fiducie ou la succession dans lesquelles la personne a un intérêt substantiel à titre de véritable propriétaire ou à l’égard desquelles elle remplit des fonctions de fiduciaire ou des fonctions analogues. (<DefinedTermEn>associate</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713413" lims:id="713413"><Text><DefinedTermFr>demandeur</DefinedTermFr> Toute institution provinciale qui présente une demande d’assurance-dépôts à la Société. (<DefinedTermEn>applicant</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713414" lims:id="713414"><Text><DefinedTermFr>dirigeant</DefinedTermFr></Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713415" lims:id="713415"><Label>a)</Label><Text>Dans le cas d’une personne morale, tout individu désigné à ce titre par règlement administratif ou résolution du conseil d’administration, et notamment le premier dirigeant, le président, le vice-président, le secrétaire, le contrôleur et le trésorier;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713416" lims:id="713416"><Label>b)</Label><Text>dans le cas de toute autre entité, tout individu désigné à ce titre. (<DefinedTermEn>officer</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713417" lims:id="713417"><Text><DefinedTermFr>entité</DefinedTermFr> Personne morale, fiducie, société de personnes, fonds, organisation ou association non dotée de la personnalité morale, Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province et ses organismes ou le gouvernement d’un pays étranger ou de l’une de ses subdivisions politiques et les organismes de l’un de ceux-ci. (<DefinedTermEn>entity</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713418" lims:id="713418"><Text><DefinedTermFr>états financiers</DefinedTermFr> Les états financiers comprennent notamment le bilan, l’état des bénéfices non répartis, l’état des résultats et l’état de l’évolution de la situation financière. (<DefinedTermEn>financial statements</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713419" lims:id="713419"><Text><DefinedTermFr>fausse déclaration</DefinedTermFr> Déclaration comprenant de faux renseignements au sujet d’un fait important ou omettant un fait important dont la communication est essentielle pour que la déclaration ne soit pas trompeuse dans le contexte où elle est faite. (<DefinedTermEn>misrepresentation</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713420" lims:id="713420"><Text><DefinedTermFr>filiale</DefinedTermFr> Personne morale contrôlée par une autre personne morale. (<DefinedTermEn>subsidiary</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713421" lims:id="713421"><Text><DefinedTermFr>haute main</DefinedTermFr> À l’égard des valeurs mobilières avec droit de vote d’une entité, s’entend de la capacité qu’a une personne agissant seule ou avec une ou plusieurs autres personnes d’exercer, directement ou indirectement, les droits de vote attachés à ces valeurs mobilières ou d’en diriger l’exercice. (<DefinedTermEn>direction</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713422" lims:id="713422"><Text><DefinedTermFr>important</DefinedTermFr> Se dit de toute question qui influe ou dont il est raisonnable de croire qu’elle pourrait influer sur la décision de la Société d’agréer ou non un demandeur pour l’assurance-dépôts. (<DefinedTermEn>material</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713423" lims:id="713423"><Text><DefinedTermFr>influence</DefinedTermFr> La capacité qu’a une personne agissant seule ou avec une ou plusieurs autres personnes d’exercer, directement ou indirectement, une influence sur la direction et les politiques d’une entité, que cette influence soit exercée par le biais de la propriété effective de valeurs mobilières avec droit de vote ou de quelque autre façon. (<DefinedTermEn>influence</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713424" lims:id="713424"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713425" lims:id="713425"><Text><DefinedTermFr>organisme de réglementation</DefinedTermFr> Tout organisme de surveillance ou de réglementation des institutions financières, des marchés des capitaux, des opérations sur valeurs mobilières ou des contrats à terme de marchandises qui a compétence à l’égard d’un demandeur. (<DefinedTermEn>regulatory authority</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713426" lims:id="713426"><Text><DefinedTermFr>parent</DefinedTermFr> Tout individu apparenté à l’individu en cause par les liens de la filiation, de l’adoption, du mariage ou d’une union de fait. (<DefinedTermEn>relative</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713427" lims:id="713427"><Text><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> Individu ou entité, y compris leurs mandataires. (<DefinedTermEn>person</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713428" lims:id="713428"><Text><DefinedTermFr>personne morale</DefinedTermFr> Toute personne morale, indépendamment de son lieu ou mode de constitution. (<DefinedTermEn>corporation</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713429" lims:id="713429"><Text><DefinedTermFr>prévisions</DefinedTermFr> Renseignements relatifs aux résultats d’exploitation futurs et à la situation financière future ou l’évolution future de la situation financière d’une entité que l’on peut établir en se fondant sur des hypothèses au sujet de conditions économiques futures et de lignes de conduite envisagées pour une période donnée, compte tenu de l’ensemble des conditions économiques qui, de l’avis de la direction, sont les plus probables. (<DefinedTermEn>forecast</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713430" lims:id="713430"><Text><DefinedTermFr>promoteur</DefinedTermFr></Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713431" lims:id="713431"><Label>a)</Label><Text>Soit une personne qui, agissant seule ou de concert avec une ou plusieurs autres personnes, participe directement ou indirectement à la fondation, à l’organisation ou à une restructuration majeure des activités commerciales d’un demandeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713432" lims:id="713432"><Label>b)</Label><Text>soit une personne qui, à l’égard de la fondation, de l’organisation ou d’une restructuration majeure des activités commerciales d’un demandeur, reçoit directement ou indirectement, en contrepartie de services rendus ou d’un apport de biens, ou des deux à la fois, au moins 5 % des valeurs mobilières d’une catégorie donnée du demandeur ou au moins 5 % du produit de la vente de valeurs mobilières d’une catégorie donnée lors d’une émission particulière — sauf celle qui reçoit de telles valeurs mobilières ou un tel produit uniquement à titre de commission de prise ferme ou uniquement en contrepartie d’un apport de biens si elle ne participe pas par ailleurs à la fondation, à l’organisation ou à une restructuration majeure des activités commerciales du demandeur. (<DefinedTermEn>promoter</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713433" lims:id="713433"><Text><DefinedTermFr>propriété effective</DefinedTermFr> S’entend du droit du véritable propriétaire. (<DefinedTermEn>French version only</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713434" lims:id="713434"><Text><DefinedTermFr>union de fait</DefinedTermFr> Relation qui existe entre deux individus qui vivent ensemble dans une relation conjugale depuis au moins un an. (<DefinedTermEn>common-law partnership</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713435" lims:id="713435"><Text><DefinedTermFr>véritable propriétaire</DefinedTermFr> Est considéré comme tel le propriétaire de valeurs mobilières inscrites au nom d’un ou de plusieurs intermédiaires, notamment d’un fiduciaire, d’un représentant juridique ou d’un mandataire. (<DefinedTermEn>beneficial ownership</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713436" lims:id="713436"><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du présent règlement administratif, a le contrôle d’une entité :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713437" lims:id="713437"><Label>a)</Label><Text>dans le cas d’une personne morale, la personne qui a la propriété effective de valeurs mobilières de celle-ci lui conférant plus de 50 % des droits de vote dont l’exercice lui permet d’élire la majorité des administrateurs de la personne morale;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713438" lims:id="713438"><Label>b)</Label><Text>dans le cas d’une entité non constituée en personne morale, à l’exception d’une société en commandite, la personne qui en détient, à titre de véritable propriétaire, plus de 50 % des titres de participation, quelle qu’en soit la désignation, et qui a la capacité d’en diriger tant les activités commerciales que les affaires internes;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713439" lims:id="713439"><Label>c)</Label><Text>dans le cas d’une société en commandite, le commandité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713440" lims:id="713440"><Label>d)</Label><Text>dans les autres cas, la personne dont l’influence directe ou indirecte auprès de l’entité est telle que son exercice aurait pour résultat le contrôle de fait de celle-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713441" lims:id="713441"><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application du présent règlement administratif, la personne qui contrôle une entité est réputée contrôler toute autre entité contrôlée ou réputée contrôlée par celle-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713442" lims:id="713442"><Label>(4)</Label><Text>Pour l’application du présent règlement administratif, une personne est réputée avoir le contrôle d’une entité quand elle-même et les entités qu’elle contrôle détiennent la propriété effective d’un nombre de valeurs mobilières de la première tel que, si elle-même et les entités contrôlées étaient une seule personne, elle contrôlerait l’entité en question.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713443" lims:id="713443" level="1"><TitleText>Demande d’assurance-dépôts</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713444" lims:id="713444"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713445" lims:id="713445"><Label>(1)</Label><Text>La demande d’assurance-dépôts contient les renseignements et les documents suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713446" lims:id="713446"><Label>a)</Label><Text>dans l’une des langues officielles du Canada, les renseignements et les documents visés aux articles 3 à 17;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713447" lims:id="713447"><Label>b)</Label><Text>un affidavit établi en la forme prévue à la formule 1 de l’annexe et, le cas échéant, un affidavit établi en la forme prévue à la formule 2 de l’annexe, lesquels sont dûment signés.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713448" lims:id="713448"><Label>(2)</Label><Text>Les renseignements et les documents contenus dans la demande sont à jour, c’est-à-dire qu’ils datent d’au plus douze mois avant la date à laquelle le demandeur fournit à la Société les derniers renseignements ou documents pour compléter sa demande.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713449" lims:id="713449" level="1"><TitleText>Renseignements généraux sur le demandeur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713450" lims:id="713450"><Label>3</Label><Text>La demande contient les renseignements ci-après à l’égard du demandeur :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713451" lims:id="713451"><Label>a)</Label><Text>sa dénomination sociale, ainsi que le libellé de celle-ci dans l’autre langue officielle du Canada, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713452" lims:id="713452"><Label>b)</Label><Text>l’adresse, les numéros de téléphone et de télécopieur et l’adresse électronique :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713453" lims:id="713453"><Label>(i)</Label><Text>de son siège social,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713454" lims:id="713454"><Label>(ii)</Label><Text>de son principal établissement si celui-ci est situé ailleurs qu’à son siège social,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713455" lims:id="713455"><Label>(iii)</Label><Text>de chacune de ses succursales actuelles et envisagées, les cas échéants;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713456" lims:id="713456"><Label>c)</Label><Text>sa date de constitution en personne morale, le territoire où il a été constitué et la date à laquelle il a commencé ou prévoit commencer à exercer ses activités commerciales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713457" lims:id="713457"><Label>d)</Label><Text>le nom, le titre ou le poste et l’adresse de chacun de ses administrateurs et dirigeants actuels et envisagés et une copie de leur curriculum vitae;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713458" lims:id="713458"><Label>e)</Label><Text>le fait que l’un ou l’autre des administrateurs et des dirigeants visés à l’alinéa d) est un associé ou un parent de tout autre administrateur ou dirigeant visé à cet alinéa ou des individus suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713459" lims:id="713459"><Label>(i)</Label><Text>les administrateurs et les dirigeants visés à l’alinéa 13e),</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713460" lims:id="713460"><Label>(ii)</Label><Text>les individus visés à l’article 14;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713461" lims:id="713461"><Label>f)</Label><Text>pour chacun des administrateurs et des dirigeants visés à l’alinéa d), des renseignements détaillés sur les éléments suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713462" lims:id="713462"><Label>(i)</Label><Text>toute infraction criminelle importante dont ils ont été déclarés coupables sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713463" lims:id="713463"><Label>(ii)</Label><Text>toute violation aux règles de droit canadiennes ou étrangères relatives à leurs activités commerciales ou à celles du demandeur dont ils ont été déclarés coupables,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713464" lims:id="713464"><Label>(iii)</Label><Text>toute poursuite qui a été intentée contre eux, au Canada ou à l’étranger, pour de telles infractions ou violations;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713465" lims:id="713465"><Label>g)</Label><Text>pour chacun des administrateurs et des dirigeants visés à l’alinéa d), des renseignements détaillés sur les éléments suivants :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713466" lims:id="713466"><Label>(i)</Label><Text>la suspension ou la révocation, sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, de tout permis relatif à la conduite des affaires du demandeur dont ils étaient titulaires,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713467" lims:id="713467"><Label>(ii)</Label><Text>la suspension ou la radiation, sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, de toute inscription en leur nom relative à la conduite des affaires du demandeur,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713468" lims:id="713468"><Label>(iii)</Label><Text>toute enquête qui est menée, ou qui l’a été, au Canada ou à l’étranger, au sujet d’un tel permis ou d’une telle inscription;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713469" lims:id="713469"><Label>h)</Label><Text>la dénomination sociale, l’adresse, les numéros de téléphone et de télécopieur et l’adresse électronique de son vérificateur externe actuel ou proposé, selon le cas;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713470" lims:id="713470"><Label>i)</Label><Text>le nom, l’adresse, les numéros de téléphone et de télécopieur et l’adresse électronique de la personne qui est, ou qui deviendra dans les vingt-quatre mois précédant la date visée au paragraphe 2(2), son promoteur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713471" lims:id="713471"><Label>j)</Label><Text>le nom, le titre ou le poste, l’adresse, les numéros de téléphone et de télécopieur et l’adresse électronique de l’individu qui est autorisé à le représenter à l’égard de la demande.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713472" lims:id="713472" level="1"><TitleText>Renseignements financiers sur le demandeur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713473" lims:id="713473"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713474" lims:id="713474"><Label>(1)</Label><Text>La demande contient les documents ci-après relatifs aux opérations financières du demandeur :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713475" lims:id="713475"><Label>a)</Label><Text>dans le cas où il est constitué en personne morale depuis moins d’un exercice, un bilan d’ouverture vérifié et, le cas échéant, des états financiers intermédiaires non vérifiés portant sur la période comptable commençant à la date où il a commencé à exercer ses activités commerciales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713476" lims:id="713476"><Label>b)</Label><Text>dans le cas où il est constitué en personne morale depuis au moins un exercice :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713477" lims:id="713477"><Label>(i)</Label><Text>des états financiers intermédiaires non vérifiés, le cas échéant, portant sur la période comptable suivant celle visée par les états financiers annuels vérifiés portant sur son dernier exercice complet,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713478" lims:id="713478"><Label>(ii)</Label><Text>des états financiers vérifiés pour :</Text><Clause lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713479" lims:id="713479"><Label>(A)</Label><Text>chacun de ses exercices complets depuis la date de sa constitution en personne morale, dans le cas où il est constitué depuis au moins un exercice mais moins de trois exercices,</Text></Clause><Clause lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713480" lims:id="713480"><Label>(B)</Label><Text>chacun de ses trois derniers exercices, dans le cas où il est constitué depuis trois exercices ou plus,</Text></Clause></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713481" lims:id="713481"><Label>(iii)</Label><Text>son dernier rapport annuel, le cas échéant.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713482" lims:id="713482"><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), les états financiers contenus dans la demande sont :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713483" lims:id="713483"><Label>a)</Label><Text>soit établis selon les principes comptables et les normes de vérification reconnus ou exigés sous le régime des règles de droit du territoire où il a été constitué en personne morale ou prescrits par l’organisme de réglementation dont il relève principalement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713484" lims:id="713484"><Label>b)</Label><Text>soit établis selon les normes et directives comptables formulées par l’Institut canadien des comptables agréés (« ICCA »), ces normes étant également appelées « principes comptables généralement reconnus au Canada » (« PCGR du Canada »), et vérifiés selon les normes et directives de vérification formulées par l’ICCA.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713485" lims:id="713485"><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas où les états financiers contenus dans la demande proviennent d’une entité étrangère qui contrôle le demandeur, ces états financiers sont :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713486" lims:id="713486"><Label>a)</Label><Text>soit établis conformément aux principes comptables et aux procédures de vérification généralement reconnus ou applicables dans le territoire où cette entité a été constituée en personne morale ou établie et accompagnés d’une comparaison entre les normes comptables utilisées pour les établir et les PCGR du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713487" lims:id="713487"><Label>b)</Label><Text>soit établis selon les PCGR du Canada et vérifiés selon les normes et directives de vérification formulées par l’ICCA.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713488" lims:id="713488"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713489" lims:id="713489"><Label>(1)</Label><Text>La demande contient un plan d’entreprise triennal qui porte sur la période commençant le jour où le demandeur prévoit commencer à exercer ses activités en matière de prise de dépôts et qui contient les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713490" lims:id="713490"><Label>a)</Label><Text>les raisons pour lesquelles il souhaite mettre sur pied une entreprise en matière de prise de dépôts;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713491" lims:id="713491"><Label>b)</Label><Text>une analyse des marchés cibles de même que ses objectifs commerciaux à l’égard de ces marchés, sa stratégie à court et à long terme pour atteindre ces objectifs et les raisons pour lesquelles il est confiant d’atteindre ces objectifs;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713492" lims:id="713492"><Label>c)</Label><Text>un aperçu de chaque secteur d’activité qui sera exploité et une description des produits et des services qu’il offrira sur chacun des marchés cibles, de même que le volume des affaires espéré pour ces produits et services;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713493" lims:id="713493"><Label>d)</Label><Text>une analyse des menaces de la concurrence auxquelles il devra faire face dans chacun des marchés cibles, de même qu’une description de la façon dont il entend leur faire face et les raisons pour lesquelles il est confiant que cette façon de faire sera efficace;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713494" lims:id="713494"><Label>e)</Label><Text>des prévisions détaillées comprenant des états financiers pro forma couvrant la période triennale et les hypothèses sur lesquelles ces prévisions sont fondées;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713495" lims:id="713495"><Label>f)</Label><Text>la liste des hypothèses sur lesquelles il s’est basé pour les fins visées aux alinéas b) à e) et les raisons pour lesquelles il considère ces hypothèses comme étant raisonnables;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713496" lims:id="713496"><Label>g)</Label><Text>la description des activités hors bilan qu’il prévoit exercer;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713497" lims:id="713497"><Label>h)</Label><Text>une description des ententes d’impartition prévues et des plans d’urgence à l’égard de ces ententes;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713498" lims:id="713498"><Label>i)</Label><Text>une analyse de sensibilité portant sur ses résultats financiers projetés selon divers scénarios ou hypothèses;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713499" lims:id="713499"><Label>j)</Label><Text>ses effectifs prévus au cours de la période triennale;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713500" lims:id="713500"><Label>k)</Label><Text>une explication de la corrélation entre l’expérience et les compétences de chacun de ses administrateurs et dirigeants et ses objectifs commerciaux.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713501" lims:id="713501"><Label>(2)</Label><Text>La demande contient également tout autre plan d’entreprise dressé par le demandeur ou à sa demande au cours des vingt-quatre mois précédant la date du plan d’entreprise visé au paragraphe (1) et une explication de toute différence notable entre ces plans.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713502" lims:id="713502"><Label>6</Label><Text>La demande contient les renseignements ci-après relatifs au capital du demandeur :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713503" lims:id="713503"><Label>a)</Label><Text>son niveau de capital autorisé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713504" lims:id="713504"><Label>b)</Label><Text>les sources de son capital initial et futur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713505" lims:id="713505"><Label>c)</Label><Text>le montant de son capital émis et en circulation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713506" lims:id="713506"><Label>d)</Label><Text>le montant de son capital d’apport ou déclaré;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713507" lims:id="713507"><Label>e)</Label><Text>une description des autres formes de son capital qui sont acceptées, ou qui sont considérées comme tel, dans le territoire où il a été constitué en personne morale.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713508" lims:id="713508"><Label>7</Label><Text>La demande contient des renseignements détaillés portant sur les éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713509" lims:id="713509"><Label>a)</Label><Text>les litiges importants en cours auxquels le demandeur est partie;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713510" lims:id="713510"><Label>b)</Label><Text>les dettes éventuelles importantes du demandeur, y compris les cautionnements et les obligations de dédommagement au profit de ses actionnaires, ses administrateurs ou ses dirigeants de même qu’au profit des entités qui font partie du même groupe que lui ou de ses associés;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713511" lims:id="713511"><Label>c)</Label><Text>les opérations importantes à l’égard desquelles le demandeur a un intérêt qui sont en cours ou dont il est prévu qu’elles seront effectuées dans les vingt-quatre mois précédant la date visée au paragraphe 2(2) et qui procurent ou sont susceptibles de procurer un avantage à l’une ou l’autre des personnes suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713512" lims:id="713512"><Label>(i)</Label><Text>ses administrateurs ou ses dirigeants,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713513" lims:id="713513"><Label>(ii)</Label><Text>les entités qui font partie du même groupe que lui, ses associés ou son promoteur,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713514" lims:id="713514"><Label>(iii)</Label><Text>les administrateurs ou les dirigeants des entités, des associés ou du promoteur visés au sous-alinéa (ii).</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713515" lims:id="713515"><Label>8</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713516" lims:id="713516"><Label>(1)</Label><Text>La demande contient des éléments démontrant que le demandeur dispose de pratiques adéquates, efficaces et prudentes en matière de régie d’entreprise, de gestion des risques et de gestion des liquidités et du capital, ainsi que de mécanismes de contrôle de son fonctionnement adéquats, efficaces et prudents, qui lui permettent de se conformer aux exigences du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement administratif de la Société d’assurance-dépôts du Canada relatif à la police d’assurance-dépôts</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713517" lims:id="713517"><Label>(2)</Label><Text>Cette démonstration fournit une description détaillée de ces pratiques et ces mécanismes de contrôle, notamment :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713518" lims:id="713518"><Label>a)</Label><Text>la composition, le mandat, les rôles et les responsabilités des comités du conseil d’administration et les fonctions de vérification interne et de conformité;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713519" lims:id="713519"><Label>b)</Label><Text>les politiques et les méthodes permettant de surveiller la tolérance face aux risques et la gestion de ces derniers pour ce qui est des principaux risques tels que le risque de crédit, le risque de marché, le risque de liquidité, le risque opérationnel (lequel comprend la planification de la continuité des opérations), le risque technologique, le risque juridique, le risque réglementaire, le risque réputationnel et le risque stratégique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713520" lims:id="713520"><Label>c)</Label><Text>le cas échéant, les méthodes qui sont ou qui seront intégrées à celles de toute entité qui contrôle le demandeur, de toute filiale ou tout associé du demandeur ou de toute entité qui fait partie du même groupe que lui.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713521" lims:id="713521" level="1"><TitleText>Autres renseignements sur le demandeur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713522" lims:id="713522"><Label>9</Label><Text>La demande contient, le cas échéant, des renseignements détaillés portant sur les éléments ci-après à l’égard du demandeur :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713523" lims:id="713523"><Label>a)</Label><Text>toute entente ou accord ayant ou pouvant avoir des répercussions significatives sur sa gestion ou sur son contrôle;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713524" lims:id="713524"><Label>b)</Label><Text>le rejet d’une demande d’assurance-dépôts qu’il a faite en vertu de la Loi ou d’une autre règle de droit analogue canadienne ou étrangère;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713525" lims:id="713525"><Label>c)</Label><Text>la suspension ou la révocation de sa police d’assurance-dépôts sous le régime de la Loi ou d’une autre règle de droit analogue canadienne ou étrangère;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713526" lims:id="713526"><Label>d)</Label><Text>le rejet, sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, de sa demande d’inscription ou de permis à titre d’institution financière;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713527" lims:id="713527"><Label>e)</Label><Text>la suspension ou la révocation, sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, du permis lui permettant d’exercer ses activités commerciales à titre d’institution financière;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713528" lims:id="713528"><Label>f)</Label><Text>la suspension ou la radiation, sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, de son inscription à titre d’institution financière;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713529" lims:id="713529"><Label>g)</Label><Text>toute enquête ayant été ou étant menée au sujet d’un permis visé à l’alinéa e) ou d’une inscription visée à l’alinéa f);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713530" lims:id="713530"><Label>h)</Label><Text>le rejet, sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, de sa demande de permis ou d’inscription relatifs à la conduite de ses affaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713531" lims:id="713531"><Label>i)</Label><Text>la suspension ou la révocation, sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, d’un permis visé à l’alinéa h) dont il était titulaire ou la radiation d’une inscription en son nom visée à cet alinéa;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713532" lims:id="713532"><Label>j)</Label><Text>toute enquête ayant été ou étant menée au sujet d’un permis ou d’une inscription visés à l’alinéa h);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713533" lims:id="713533"><Label>k)</Label><Text>le rejet, sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, de sa demande d’adhésion à tout organisme d’autoréglementation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713534" lims:id="713534"><Label>l)</Label><Text>la suspension ou la révocation, sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, de son adhésion à tout organisme d’autoréglementation et toute enquête ayant été ou étant menée au sujet de cette adhésion;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713535" lims:id="713535"><Label>m)</Label><Text>le rejet de sa demande de cautionnement ou d’assurance relativement à ses activités commerciales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713536" lims:id="713536"><Label>n)</Label><Text>la suspension ou la révocation du cautionnement ou de la couverture d’assurance dont il bénéficie relativement à ses activités commerciales et toute enquête ayant été ou étant menée au sujet d’un tel cautionnement ou d’une telle couverture d’assurance;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713537" lims:id="713537"><Label>o)</Label><Text>toute infraction criminelle importante dont il a été déclaré coupable sous le régime des règles de droit canadiennes ou étrangères, toute violation des règles de droit canadiennes ou étrangères relatives à l’exercice des activités commerciales dont il a été déclaré coupable par un tribunal judiciaire ou quasi judiciaire ou par un organisme administratif et toute poursuite qui a été intentée contre lui par une autorité compétente au Canada ou à l’étranger pour de telles infractions ou violations.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713538" lims:id="713538"><Label>10</Label><Text>Le demandeur fournit à la Société, sur demande de celle-ci, tout renseignement ou document supplémentaire relatif à sa demande que la Société considère nécessaire, dans le cadre de sa mission prévue à l’article 7 de la Loi, afin de rendre une décision à l’égard de sa demande.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713539" lims:id="713539" level="1"><TitleText>Renseignements sur les promoteurs, les entités faisant partie du même groupe, les associés et les entités qui contrôlent le demandeur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713540" lims:id="713540"><Label>11</Label><Text>La demande contient un organigramme indiquant :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713541" lims:id="713541"><Label>a)</Label><Text>l’entité qui contrôle le demandeur, le cas échéant, et la part que représentent les titres de participation qu’elle détient dans le demandeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713542" lims:id="713542"><Label>b)</Label><Text>toutes les entités, actuelles ou envisagées, du même groupe que le demandeur et tous ses associés, actuels ou envisagés, ainsi que la part que représentent les titres de participation que ces entités ou associés détiennent ou entendent détenir dans le demandeur ou dans l’entité qui le contrôle, selon le cas, y compris la catégorie de valeurs mobilières dont ils ont la propriété ou le contrôle, le nombre de valeurs mobilières qu’ils détiennent et le pourcentage que ces valeurs représentent dans chaque catégorie émise et en circulation et la nature de sa participation (c’est-à-dire s’agit-il d’une participation directe ou indirecte et est-elle par titres nominatifs, en propriété effective ou en haute main).</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713543" lims:id="713543"><Label>12</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713544" lims:id="713544"><Label>(1)</Label><Text>Si l’entité qui contrôle le demandeur n’est pas une institution membre, la demande contient à son égard les renseignements et les documents visés aux articles 3, 4 et 9, y compris le nom, l’adresse, les numéros de téléphone et de télécopieur et l’adresse électronique de chacune des personnes à qui revient ultimement la propriété effective, directe ou indirecte, d’au moins 20 % des valeurs mobilières avec droit de vote de l’entité ou qui en a la haute main.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713545" lims:id="713545"><Label>(2)</Label><Text>Si l’entité qui contrôle le demandeur exerce ses activités commerciales à l’étranger, la demande indique également si l’entité est assujettie à un organisme de surveillance ou de réglementation dans le pays en question et, le cas échéant, la nature et la portée de la surveillance ou de la réglementation.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713546" lims:id="713546"><Label>13</Label><Text>La demande contient les renseignements ci-après à l’égard de toute personne, autre qu’un individu, qui est le promoteur du demandeur, une entité, actuelle ou envisagée, qui fait partie du même groupe que le demandeur ou un associé du demandeur, actuel ou envisagé :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713547" lims:id="713547"><Label>a)</Label><Text>sa dénomination sociale, ainsi que le libellé de celle-ci dans l’autre langue officielle du Canada, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713548" lims:id="713548"><Label>b)</Label><Text>l’adresse, les numéros de téléphone et de télécopieur et l’adresse électronique de son siège social, et de son principal établissement si celui-ci est situé ailleurs qu’à son siège social;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713549" lims:id="713549"><Label>c)</Label><Text>sa date de constitution en personne morale, le territoire où elle a été constituée et la date à laquelle elle a commencé ou prévoit commencer à exercer ses activités commerciales;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713550" lims:id="713550"><Label>d)</Label><Text>un résumé des activités commerciales qu’elle exerce ou entend exercer, y compris la liste des territoires où elle exerce ou entend exercer ces activités;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713551" lims:id="713551"><Label>e)</Label><Text>le nom, le titre ou le poste et l’adresse de chacun de ses administrateurs et dirigeants actuels et envisagés et une copie de leur curriculum vitae;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713552" lims:id="713552"><Label>f)</Label><Text>le fait que l’un ou l’autre des administrateurs et des dirigeants visés à l’alinéa e) est un associé ou un parent de tout autre administrateur ou dirigeant visé à cet alinéa;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713553" lims:id="713553"><Label>g)</Label><Text>les renseignements prévus aux alinéas 3f) et g) à l’égard de chacun de ses administrateurs et dirigeants actuels et envisagés;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713554" lims:id="713554"><Label>h)</Label><Text>les renseignements prévus à l’article 9 à l’égard de tel promoteur, telle entité faisant partie du même groupe ou tels associés;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713555" lims:id="713555"><Label>i)</Label><Text>le nom, l’adresse, les numéros de téléphone et de télécopieur et l’adresse électronique de chacune des personnes à qui revient ultimement la propriété effective, directe ou indirecte, d’au moins 10 % des valeurs mobilières avec droit de vote de tel promoteur, telle entité faisant partie du même groupe ou tel associé, ou qui en a la haute main.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713556" lims:id="713556"><Label>14</Label><Text>La demande contient les renseignements ci-après à l’égard de tout individu qui est le promoteur ou un associé du demandeur :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713557" lims:id="713557"><Label>a)</Label><Text>son nom, son adresse, son numéro de téléphone, son adresse électronique et sa profession;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713558" lims:id="713558"><Label>b)</Label><Text>une copie de son curriculum vitae;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713559" lims:id="713559"><Label>c)</Label><Text>le fait que le promoteur est un associé ou un parent de tout associé du demandeur ou de l’un ou l’autre des administrateurs et des dirigeants visés à l’alinéa 13e);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713560" lims:id="713560"><Label>d)</Label><Text>les renseignements prévus à l’article 9 à l’égard de cet individu;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713561" lims:id="713561"><Label>e)</Label><Text>un résumé détaillé de son actif et de son passif.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713562" lims:id="713562" level="1"><TitleText>Autres documents exigés</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713563" lims:id="713563"><Label>15</Label><Text>La demande contient les documents suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713564" lims:id="713564"><Label>a)</Label><Text>une copie certifiée conforme de l’acte constitutif du demandeur avec toutes ses modifications;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713565" lims:id="713565"><Label>b)</Label><Text>une copie certifiée conforme de tous les règlements administratifs du demandeur avec toutes leurs modifications;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713566" lims:id="713566"><Label>c)</Label><Text>un avis juridique confirmant la constitution en personne morale, l’organisation et la capacité du demandeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713567" lims:id="713567"><Label>d)</Label><Text>une copie de toute demande de constitution en personne morale, d’inscription ou de permis faite, au cours des douze mois précédant la date visée au paragraphe 2(2), par le demandeur ou son promoteur en vertu de toute règle de droit fédérale ou provinciale réglementant les institutions financières;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713568" lims:id="713568"><Label>e)</Label><Text>une copie de toute entente ou accord visé à l’alinéa 9a), si cette entente ou cet accord est fait par écrit;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713569" lims:id="713569"><Label>f)</Label><Text>un organigramme détaillé qui indique chacun des dirigeants et des employés actuels et envisagés du demandeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713570" lims:id="713570"><Label>g)</Label><Text>le cas échéant, une copie des cautionnements ou polices d’assurance ci-après relatifs aux activités commerciales du demandeur :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713571" lims:id="713571"><Label>(i)</Label><Text>un cautionnement ou une police d’assurance contre les détournements et les vols,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713572" lims:id="713572"><Label>(ii)</Label><Text>un cautionnement global ou une police d’assurance globale de banquiers,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713573" lims:id="713573"><Label>(iii)</Label><Text>un cautionnement ou une police d’assurance contre les extorsions,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713574" lims:id="713574"><Label>(iv)</Label><Text>un cautionnement ou une police d’assurance contre la perte de dépôts en coffre-fort,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713575" lims:id="713575"><Label>(v)</Label><Text>une police d’assurance à l’égard des administrateurs ou des dirigeants,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713576" lims:id="713576"><Label>(vi)</Label><Text>tout autre cautionnement ou police d’assurance semblable à ceux visés aux sous-alinéas (i) à (v);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713577" lims:id="713577"><Label>h)</Label><Text>une copie certifiée conforme de la résolution du conseil d’administration du demandeur par laquelle le conseil autorise la présentation de la demande et en approuve la teneur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713578" lims:id="713578"><Label>i)</Label><Text>une copie certifiée conforme de la résolution du conseil d’administration de l’entité qui contrôle le demandeur, le cas échéant, par laquelle le conseil autorise la présentation de la demande et en approuve la teneur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713579" lims:id="713579"><Label>j)</Label><Text>une attestation ou autre preuve confirmant que le demandeur a obtenu de la province où il a été constitué en personne morale l’autorisation de présenter une demande d’assurance-dépôts.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713580" lims:id="713580" level="1"><TitleText>Consentements et engagements</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713581" lims:id="713581"><Label>16</Label><Text>La demande contient :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713582" lims:id="713582"><Label>a)</Label><Text>le consentement du demandeur à ce que tout renseignement qu’il fournit à un organisme de réglementation, à un ministère ou à la Banque du Canada soit communiqué par ces derniers à la Société et aux mandataires de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713583" lims:id="713583"><Label>b)</Label><Text>son engagement à donner ou à veiller à ce que soit donné tout autre consentement, décharge ou renonciation que la Société peut demander dans le cadre du traitement de sa demande.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713584" lims:id="713584"><Label>17</Label><Text>La demande contient :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713585" lims:id="713585"><Label>a)</Label><Text>le consentement du demandeur à ce que tout renseignement qu’il fournit à la Société dans le cadre de sa demande soit communiqué par celle-ci à un organisme de réglementation, à un ministère ou à la Banque du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713586" lims:id="713586"><Label>b)</Label><Text>son engagement à donner ou à veiller à ce que soit donné tout autre consentement, décharge ou renonciation qu’un organisme de réglementation, un ministère ou la Banque du Canada peut demander dans le cadre du traitement de sa demande par la Société.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713587" lims:id="713587" level="1"><TitleText>Abrogation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713588" lims:id="713588"><Label>18</Label><Text>[Abrogation]</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713589" lims:id="713589" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713590" lims:id="713590" type="transitional"><Label>19</Label><Text>Le présent règlement administratif entre en vigueur à la date de son enregistrement.</Text></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:lastAmendedDate="2006-09-28" lims:fid="713591" lims:id="713591" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713592" lims:id="713592"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(alinéa 2(1)b))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><FormGroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713593" lims:id="713593"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713594" lims:id="713594"><Label>FORMULE 1</Label><TitleText>Affidavit</TitleText></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713595" lims:id="713595" pointsize="8"><table lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713596" lims:id="713596" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713597" lims:id="713597" cols="2"><colspec colname="col1" colwidth="53.53*" /><colspec colname="col2" colwidth="46.47*" align="left" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713598" lims:id="713598"><row><entry morerows="3" colsep="0" rowsep="0">Relativement à la demande d’assurance-dépôts faite en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal></entry><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713599" lims:id="713599" format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Je soussigné(e), <Leader leader="solid" length="10pc" /> (<Emphasis style="italic">nom au complet</Emphasis>), de <Leader leader="solid" length="12pc" />,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713600" lims:id="713600" format-ref="indent-0-0"><Text>DÉCLARE SOUS SERMENT :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713601" lims:id="713601" format-ref="indent-0-0" justification="left"><Label>1</Label><Text>Que j’exerce les fonctions de <FormBlank width="7pc">(<Emphasis style="italic">titre ou poste</Emphasis>)</FormBlank> de <Leader leader="solid" length="8pc" />, le demandeur, et que je présente la demande d’assurance-dépôts en cette qualité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713602" lims:id="713602" format-ref="indent-0-0"><Label>2</Label><Text>Que les déclarations faites dans la demande, et dans toutes les pièces qui y sont jointes, ainsi que dans tous les renseignements ou documents supplémentaires que le demandeur fournit à la Société d’assurance-dépôts du Canada à propos de cette demande, sont authentiques et véridiques à tous égards importants et qu’elles ne comportent aucune fausse déclaration.</Text></Provision><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713603" lims:id="713603" pointsize="8" topmarginspacing="4"><table lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713604" lims:id="713604" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713605" lims:id="713605" cols="3"><colspec colname="col1" colwidth="2.53*" /><colspec colname="col2" colwidth="0.12*" align="center" /><colspec colname="col4" colwidth="1.46*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713606" lims:id="713606"><row><entry morerows="3" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>DÉCLARÉ SOUS SERMENT devant moi à <Leader leader="solid" length="5pc" /> dans <Leader leader="solid" length="3pc" /> le <Leader leader="solid" length="2pc" /> 20 <Leader leader="solid" length="1.5pc" />.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><FormBlank width="12pc">Commissaire à l’assermentation</FormBlank></Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry><entry morerows="3" colsep="0" rowsep="0" valign="middle"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><FormBlank width="6pc">(<Emphasis style="italic">signature</Emphasis>)</FormBlank></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></FormGroup><PageBreak /><FormGroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713607" lims:id="713607"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713608" lims:id="713608"><Label>FORMULE 2</Label><TitleText>Affidavit</TitleText></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713609" lims:id="713609" pointsize="8"><table lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713610" lims:id="713610" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713611" lims:id="713611" cols="2"><colspec colname="col1" colwidth="53.72*" /><colspec colname="col2" colwidth="46.28*" align="left" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713612" lims:id="713612"><row><entry morerows="3" colsep="0" rowsep="0">Relativement à la demande d’assurance-dépôts faite en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-3">Loi sur la Société d’assurance-dépôts du Canada</XRefExternal></entry><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713613" lims:id="713613" format-ref="indent-0-0" justification="justify"><Text>Je soussigné(e), <Leader leader="solid" length="10pc" /> (<Emphasis style="italic">nom au complet</Emphasis>), de <Leader leader="solid" length="12pc" />,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713614" lims:id="713614" format-ref="indent-0-0"><Text>DÉCLARE SOUS SERMENT :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713615" lims:id="713615" format-ref="indent-0-0" justification="left"><Label>1</Label><Text>Que j’exerce les fonctions de <FormBlank width="7pc">(<Emphasis style="italic">titre ou poste</Emphasis>)</FormBlank> de <Leader leader="solid" length="10pc" />, l’entité qui contrôle <Leader leader="solid" length="8pc" />, le demandeur.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713616" lims:id="713616" format-ref="indent-0-0"><Label>2</Label><Text>Que les déclarations faites et les renseignements et les documents fournis par l’entité qui contrôle le demandeur à l’appui de la demande d’assurance-dépôts présentée par le demandeur sont authentiques et véridiques à tous égards importants et qu’ils ne comportent aucune fausse déclaration.</Text></Provision><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713617" lims:id="713617" pointsize="8" topmarginspacing="4"><table lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713618" lims:id="713618" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713619" lims:id="713619" cols="3"><colspec colname="col1" colwidth="2.53*" /><colspec colname="col2" colwidth="0.12*" align="center" /><colspec colname="col4" colwidth="1.46*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-09-28" lims:fid="713620" lims:id="713620"><row><entry morerows="3" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>DÉCLARÉ SOUS SERMENT devant moi à <Leader leader="solid" length="5pc" /> dans <Leader leader="solid" length="3pc" /> le <Leader leader="solid" length="2pc" /> 20 <Leader leader="solid" length="1.5pc" />.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><FormBlank width="12pc">Commissaire à l’assermentation</FormBlank></Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry><entry morerows="3" colsep="0" rowsep="0" valign="middle"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><FormBlank width="6pc">(<Emphasis style="italic">signature</Emphasis>)</FormBlank></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></FormGroup></Schedule></Regulation>