<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2010-03-26" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756072" lims:id="756072" gazette-part="II" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756073" lims:id="756073"><InstrumentNumber>DORS/2010-67</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>03</MM><DD>25</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2010-03-26"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756075" lims:id="756075"><XRefExternal reference-type="act" link="N-14.01">LOI SUR LES PARCS NATIONAUX DU CANADA</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756076" lims:id="756076">Règlement sur les activités permises dans le parc national Wapusk du Canada</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2010-386</OrderNumber><Date><YYYY>2010</YYYY><MM>03</MM><DD>25</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756077" lims:id="756077"><Provision lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756078" lims:id="756078" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre de l’Environnement et en vertu des articles 16 et 17 de la <XRefExternal reference-type="act" link="N-14.01">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_607693-F_hq_7883">a</FootnoteRef>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2010-67">Règlement sur les activités permises dans le parc national Wapusk du Canada</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_607693-F_hq_7883" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2000, ch. 32</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756079" lims:id="756079"><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756080" lims:id="756080" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756081" lims:id="756081"><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756082" lims:id="756082"><Text><DefinedTermFr>activité traditionnelle</DefinedTermFr> Toute activité visée aux alinéas 3a) à c). (<DefinedTermEn>traditional activity</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756083" lims:id="756083"><Text><DefinedTermFr>animal à fourrure</DefinedTermFr> S’entend de tout animal des espèces ou types ci-après : castor, hermine, belette à longue queue, coyote, pékan, renard arctique, renard roux, loutre de rivière, blaireau, lynx roux, martre, vison, rat musqué, écureuil roux, carcajou, raton laveur et loup-cervier. Est également visée par la présente définition toute partie de ces animaux ou toute chose en provenant. (<DefinedTermEn>fur-bearing animal</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756084" lims:id="756084"><Text><DefinedTermFr>cabane de récolte des ressources</DefinedTermFr> Bâtiment rudimentaire servant principalement à l’exercice des droits visés au paragraphe 2(2) de la Loi et à la pratique des activités traditionnelles. (<DefinedTermEn>resource harvest cabin</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756085" lims:id="756085"><Text><DefinedTermFr>caribou</DefinedTermFr> Tout animal appartenant au genre <Emphasis style="italic">Rangifer</Emphasis>, y compris toute partie ou toute chose en provenant. (<DefinedTermEn>caribou</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756086" lims:id="756086"><Text><DefinedTermFr>directeur général</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act" link="P-0.4">Loi sur l’Agence Parcs Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Chief Executive Officer</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756087" lims:id="756087"><Text><DefinedTermFr>espèce</DefinedTermFr> Est assimilée à l’espèce la sous-espèce, la variété ou la population animale ou végétale géographiquement ou génétiquement distincte. (<DefinedTermEn>species</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756088" lims:id="756088"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="N-14.01">Loi sur les parcs nationaux du Canada</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756089" lims:id="756089"><Text><DefinedTermFr>parc</DefinedTermFr> Le parc national Wapusk du Canada. (<DefinedTermEn>park</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756090" lims:id="756090"><Text><DefinedTermFr>permis de piégeage du Manitoba</DefinedTermFr> Permis délivré par le Manitoba à tout résident de cette province et l’autorisant à piéger des animaux à fourrure dans un sentier de piégeage enregistré et situé dans le parc. (<DefinedTermEn>Manitoba trapping permit</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756091" lims:id="756091"><Text><DefinedTermFr>permis d’utilisation locale</DefinedTermFr> Permis délivré en vertu de l’article 6. (<DefinedTermEn>local use permit</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756092" lims:id="756092"><Text><DefinedTermFr>utilisateur local</DefinedTermFr></Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756093" lims:id="756093"><Label>a)</Label><Text>Toute personne qui a résidé dans le district d’administration locale de Churchill ou dans un établissement le long du chemin de fer de la baie d’Hudson, depuis Bird vers le nord, pendant au moins cinq années consécutives au cours de la période allant du 24 avril 1976 au 24 avril 1996 et y réside depuis au moins six mois au moment où elle présente une demande de reconnaissance à ce titre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756094" lims:id="756094"><Label>b)</Label><Text>tout enfant d’une telle personne, y compris l’enfant adopté de fait par elle. (<DefinedTermEn>local user</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756095" lims:id="756095"><Text><DefinedTermFr>véhicule de toundra</DefinedTermFr> Véhicule motorisé sur roues ou sur chenilles conçu pour asseoir ou loger à l’abri au moins 10 passagers, et conçu ou adapté pour se déplacer sur terre, dans les marais, sur la neige ou la glace. (<DefinedTermEn>tundra vehicle</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756096" lims:id="756096"><Text><DefinedTermFr>véhicule tout-terrain</DefinedTermFr> Véhicule motorisé, sur roues, sur chenilles ou sur coussin d’air, conçu pour circuler sur les sentiers et hors sentiers, ainsi que sur la neige, les fondrières de mousse ou les terrains marécageux ou sablonneux. La présente définition exclut les véhicules de toundra. (<DefinedTermEn>all-terrain vehicle</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756097" lims:id="756097" level="1"><TitleText>Application</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756098" lims:id="756098"><Label>2</Label><Text>Les dispositions du présent règlement l’emportent sur les dispositions incompatibles de tout autre règlement pris en vertu de la Loi.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756099" lims:id="756099" level="1"><TitleText>Activités traditionnelles</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756100" lims:id="756100"><Label>3</Label><Text>Pour l’application de l’article 17 de la Loi, les activités ci-après, lorsqu’elles sont exercées dans le parc constituent des activités traditionnelles en matière de ressources renouvelables :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756101" lims:id="756101"><Label>a)</Label><Text>la cueillette de petits fruits, de bois mort, de fleurs et d’autres produits naturels de la terre pour usage domestique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756102" lims:id="756102"><Label>b)</Label><Text>le piégeage d’animaux à fourrure;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756103" lims:id="756103"><Label>c)</Label><Text>la chasse au caribou pour consommation domestique.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756104" lims:id="756104"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756105" lims:id="756105"><Label>(1)</Label><Text>L’utilisateur local peut pratiquer une activité traditionnelle dans le parc s’il est titulaire d’un permis d’utilisation locale l’y autorisant.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756106" lims:id="756106"><Label>(2)</Label><Text>L’utilisateur local peut chasser le caribou, piéger un animal à fourrure ou se trouver en possession de l’un de ces animaux dans le parc s’il est titulaire d’un permis d’utilisation locale et s’il est aussi titulaire :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756107" lims:id="756107"><Label>a)</Label><Text>s’agissant de la chasse au caribou ou de la possession du caribou, d’un permis du Manitoba l’autorisant à chasser cet animal dans cette province;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756108" lims:id="756108"><Label>b)</Label><Text>s’agissant du piégeage ou de la possession d’animaux à fourrure, d’un permis de piégeage du Manitoba.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756109" lims:id="756109"><Label>(3)</Label><Text>L’utilisateur local peut utiliser un véhicule tout-terrain dans le parc lorsqu’il exerce des activités traditionnelles conformément à son permis d’utilisation locale.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756110" lims:id="756110"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756111" lims:id="756111"><Label>(1)</Label><Text>Pour assurer la protection des caribous, des animaux à fourrure, des autres espèces animales et de la flore du parc ainsi que la préservation ou le rétablissement de l’intégrité écologique du parc, le directeur doit déterminer, chaque année :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756112" lims:id="756112"><Label>a)</Label><Text>les zones du parc où des activités traditionnelles seront permises ou restreintes, compte tenu de l’accès des véhicules tout-terrain et de la proximité des cabanes de récolte des ressources;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756113" lims:id="756113"><Label>b)</Label><Text>les zones du parc où l’utilisation de véhicules tout-terrain sera permise, restreinte ou interdite, compte tenu de la préservation, la gestion et de l’administration du parc ainsi que de la sécurité des personnes qui exerceront des activités dans le parc;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756114" lims:id="756114"><Label>c)</Label><Text>le début et la durée de la saison pendant laquelle chaque activité traditionnelle peut être pratiquée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756115" lims:id="756115"><Label>d)</Label><Text>s’il y a lieu, le nombre maximal de permis d’utilisation locale à délivrer pour toute activité traditionnelle, compte tenu notamment de la disponibilité des cabanes de récolte des ressources;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756116" lims:id="756116"><Label>e)</Label><Text>s’il y a lieu, les limites à l’égard :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756117" lims:id="756117"><Label>(i)</Label><Text>de la quantité de bois mort et d’autres produits naturels de la terre — et des espèces ou de la quantité de petits fruits et de fleurs — qui peuvent être cueillis,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756118" lims:id="756118"><Label>(ii)</Label><Text>des espèces d’animaux à fourrure qui peuvent être piégés et de leur nombre,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756119" lims:id="756119"><Label>(iii)</Label><Text>des espèces de caribous qui peuvent être chassés et de leur nombre.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756120" lims:id="756120"><Label>(2)</Label><Text>Le directeur peut, à tout moment, pour assurer la gestion du parc, la sécurité publique et la préservation des ressources naturelles, interdire toute activité traditionnelle dans certaines zones du parc durant toute période qu’il juge nécessaire.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756121" lims:id="756121"><Label>6</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions du présent règlement, le directeur peut délivrer à l’utilisateur local qui en fait la demande conformément à l’article 7 un permis d’utilisation locale l’autorisant à pratiquer une ou plusieurs activités traditionnelles dans le parc.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756122" lims:id="756122"><Label>7</Label><Text>La demande de permis d’utilisation locale est soumise au directeur au moyen du formulaire fourni par celui-ci et comporte les éléments suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756123" lims:id="756123"><Label>a)</Label><Text>les nom, date de naissance et adresse du domicile permanent du demandeur;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756124" lims:id="756124"><Label>b)</Label><Text>une preuve écrite qu’il est un utilisateur local;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756125" lims:id="756125"><Label>c)</Label><Text>dans le cas où le permis d’utilisation locale vise la chasse au caribou, une copie du permis du Manitoba l’autorisant à chasser cet animal dans cette province;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756126" lims:id="756126"><Label>d)</Label><Text>dans le cas où le permis d’utilisation locale vise le piégeage d’animaux à fourrure, une copie de son permis de piégeage du Manitoba.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756127" lims:id="756127"><Label>8</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756128" lims:id="756128"><Label>(1)</Label><Text>Le permis d’utilisation locale contient les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756129" lims:id="756129"><Label>a)</Label><Text>les nom et date de naissance du titulaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756130" lims:id="756130"><Label>b)</Label><Text>l’adresse du domicile permanent du titulaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756131" lims:id="756131"><Label>c)</Label><Text>la période de validité du permis, qui doit être d’un an;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756132" lims:id="756132"><Label>d)</Label><Text>une mention portant qu’il est interdit de le transférer ou de le céder;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756133" lims:id="756133"><Label>e)</Label><Text>une description des activités traditionnelles permises;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756134" lims:id="756134"><Label>f)</Label><Text>s’agissant d’un permis de piégeage d’animaux à fourrure, une description de la méthode que doit employer le titulaire pour signaler ses pièges et ses sentiers de piégeage;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756135" lims:id="756135"><Label>g)</Label><Text>une mention portant que toute contravention à l'une quelconque de ses conditions constitue une infraction aux termes de l’article 24 de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756136" lims:id="756136"><Label>h)</Label><Text>les conditions que fixe le directeur, eu égard aux éléments qu’il a déterminés au paragraphe 5(1), pour tous les permis d’utilisation locale délivrés pour une saison donnée à l’égard de toute activité traditionnelle.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756137" lims:id="756137"><Label>(2)</Label><Text>Malgré l’alinéa (1)c), la date d’expiration du permis d’utilisation locale pour la chasse au caribou ou le piégeage d’animaux à fourrure ne peut dépasser le 24 avril 2031.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756138" lims:id="756138"><Label>(3)</Label><Text>Le directeur peut, pour assurer la protection des caribous, des animaux à fourrure, des autres espèces animales, de la flore et des autres ressources naturelles du parc ainsi que la préservation, l’administration et la gestion de celui-ci, y compris le maintien ou le rétablissement de son intégrité écologique, fixer pour tous les permis d’utilisation locale délivrés pour une saison donnée à l’égard de toute activité traditionnelle — et pour l’utilisation accessoire d’un véhicule tout-terrain —, toute autre condition utile à ces fins.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756139" lims:id="756139"><Label>9</Label><Text>Le titulaire du permis d’utilisation locale signe celui-ci dès sa réception.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756140" lims:id="756140"><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756141" lims:id="756141"><Label>(1)</Label><Text>Le titulaire du permis d’utilisation locale, lorsqu’il se trouve dans le parc, doit l’avoir sur lui et le présenter, sur demande, au garde de parc ou à l’agent de l’autorité.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756142" lims:id="756142"><Label>(2)</Label><Text>Le titulaire du permis d’utilisation locale visant la chasse au caribou ou le piégeage d’animaux à fourrure doit, lorsqu’il se trouve dans le parc, avoir sur lui son permis du Manitoba relativement à ces activités traditionnelles et le présenter, sur demande, au garde de parc ou à l’agent de l’autorité.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756143" lims:id="756143"><Label>11</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756144" lims:id="756144"><Label>(1)</Label><Text>Le directeur peut suspendre le permis d’utilisation locale dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756145" lims:id="756145"><Label>a)</Label><Text>le titulaire n’observe pas le présent règlement ou les conditions du permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756146" lims:id="756146"><Label>b)</Label><Text>son permis du Manitoba à l’égard de l’activité traditionnelle en cause a été suspendu.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756147" lims:id="756147"><Label>(2)</Label><Text>Le directeur peut rétablir le permis si son titulaire a remédié au manquement ayant donné lieu à sa suspension.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756148" lims:id="756148"><Label>(3)</Label><Text>Le directeur peut révoquer le permis dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756149" lims:id="756149"><Label>a)</Label><Text>le titulaire a été déclaré coupable d’une infraction à l’égard de toute contravention au présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756150" lims:id="756150"><Label>b)</Label><Text>son permis du Manitoba à l’égard de l’activité traditionnelle en cause a été révoqué;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756151" lims:id="756151"><Label>c)</Label><Text>son permis d’utilisation locale a été suspendu deux fois au cours de la même période de validité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756152" lims:id="756152"><Label>(4)</Label><Text>La personne dont le permis d’utilisation locale a été révoqué aux termes du paragraphe (3) ne peut en demander un nouveau que douze mois après la révocation.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756153" lims:id="756153" level="1"><TitleText>Utilisation de véhicules de toundra</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756154" lims:id="756154"><Label>12</Label><Text>Il est interdit d’utiliser un véhicule de toundra dans le parc à moins d’être :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756155" lims:id="756155"><Label>a)</Label><Text>soit titulaire d’un permis délivré en vertu de l’article 13;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756156" lims:id="756156"><Label>b)</Label><Text>soit un employé de celui-ci.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756157" lims:id="756157"><Label>13</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756158" lims:id="756158"><Label>(1)</Label><Text>Le directeur peut, sur demande, délivrer à tout exploitant autorisé en vertu du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-98-455">Règlement sur l’exploitation de commerces dans les parcs nationaux du Canada</XRefExternal> à offrir des services commerciaux touristiques dans le parc un permis l’autorisant à y utiliser un véhicule de toundra.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756159" lims:id="756159"><Label>(2)</Label><Text>Le permis contient les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756160" lims:id="756160"><Label>a)</Label><Text>le nom du titulaire et l’adresse de son domicile permanent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756161" lims:id="756161"><Label>b)</Label><Text>le nom des employés qu’il autorise à utiliser un véhicule de toundra et l’adresse de leur domicile permanent;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756162" lims:id="756162"><Label>c)</Label><Text>la date de délivrance;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756163" lims:id="756163"><Label>d)</Label><Text>une mention portant qu’il est interdit de transférer ou céder le permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756164" lims:id="756164"><Label>e)</Label><Text>l’énoncé des obligations du titulaire et de l’utilisateur du véhicule de toundra;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756165" lims:id="756165"><Label>f)</Label><Text>une mention portant que toute contravention à l’une quelconque des conditions du permis constitue une infraction aux termes de l’article 24 de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756166" lims:id="756166"><Label>g)</Label><Text>toute condition fixée par le directeur en ce qui concerne :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756167" lims:id="756167"><Label>(i)</Label><Text>sa période de validité,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756168" lims:id="756168"><Label>(ii)</Label><Text>les zones du parc où un véhicule de toundra peut être utilisé,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756169" lims:id="756169"><Label>(iii)</Label><Text>les mesures que le titulaire et l’utilisateur du véhicule de toundra doivent prendre pour protéger l’intégrité écologique de ces zones.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756170" lims:id="756170"><Label>(3)</Label><Text>Le titulaire du permis signe celui-ci dès sa réception.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756171" lims:id="756171"><Label>(4)</Label><Text>Quiconque utilise un véhicule de toundra dans le parc doit avoir avec lui le permis qui l’y autorise et le présenter, sur demande, au garde de parc ou à l’agent de l’autorité.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756172" lims:id="756172"><Label>14</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756173" lims:id="756173"><Label>(1)</Label><Text>Le directeur peut suspendre le permis délivré en vertu de l’article 13 si le titulaire ou l’utilisateur du véhicule n’observent pas le présent règlement ou les conditions du permis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756174" lims:id="756174"><Label>(2)</Label><Text>Le directeur peut rétablir le permis s’il est remédié au manquement ayant donné lieu à sa suspension.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756175" lims:id="756175"><Label>(3)</Label><Text>Le directeur peut révoquer le permis dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756176" lims:id="756176"><Label>a)</Label><Text>le titulaire du permis ou l’utilisateur du véhicule de toundra est reconnu coupable d’une infraction à l’égard de toute contravention au présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756177" lims:id="756177"><Label>b)</Label><Text>le permis a été suspendu deux fois au cours de la même période de validité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756178" lims:id="756178"><Label>(4)</Label><Text>La personne dont le permis a été révoqué ne peut en demander un nouveau que douze mois après la révocation.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756179" lims:id="756179" level="1"><TitleText>Utilisation de cabanes de récolte des ressources</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756180" lims:id="756180"><Label>15</Label><Text>Les cabanes de récolte des ressources ne peuvent être utilisées qu’aux fins suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756181" lims:id="756181"><Label>a)</Label><Text>l’exercice d’une activité traditionnelle;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756182" lims:id="756182"><Label>b)</Label><Text>le piégeage par des Autochtones dans les sentiers de piégeage enregistrés du parc;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756183" lims:id="756183"><Label>c)</Label><Text>l’exercice par des Autochtones, dans le parc, de droits visés au paragraphe 2(2) de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756184" lims:id="756184"><Label>d)</Label><Text>l’exercice de fonctions liées à la gestion du parc par des employés de l’Agence Parcs Canada.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756185" lims:id="756185"><Label>16</Label><Text>Il est interdit de construire, de modifier, de reconstruire ou d’occuper une cabane de récolte des ressources à moins d’être titulaire d’un permis délivré en vertu de l’article 17.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756186" lims:id="756186"><Label>17</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756187" lims:id="756187"><Label>(1)</Label><Text>Le directeur peut délivrer un permis autorisant la construction, la modification, la reconstruction ou l’occupation d’une cabane de récolte des ressources aux personnes suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756188" lims:id="756188"><Label>a)</Label><Text>tout titulaire d’un permis d’utilisation locale ou tout Autochtone titulaire d’un permis de piégeage du Manitoba l’autorisant à piéger des animaux à fourrure dans le parc;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756189" lims:id="756189"><Label>b)</Label><Text>tout Autochtone exerçant, dans le parc, les droits visés au paragraphe 2(2) de la Loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756190" lims:id="756190"><Label>(2)</Label><Text>Le directeur ne peut délivrer qu’un seul permis pour la construction d’une cabane sur tout sentier de piégeage enregistré.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756191" lims:id="756191"><Label>(3)</Label><Text>Le permis contient les renseignements suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756192" lims:id="756192"><Label>a)</Label><Text>l’emplacement de la cabane;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756193" lims:id="756193"><Label>b)</Label><Text>le nom de son propriétaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756194" lims:id="756194"><Label>c)</Label><Text>les activités pour lesquelles la cabane peut être utilisée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756195" lims:id="756195"><Label>d)</Label><Text>la période de validité du permis, qui doit être d’un an.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756196" lims:id="756196"><Label>18</Label><Text>Toute personne qui construit, modifie ou reconstruit une cabane de récolte des ressources dans le parc s’assure qu’elle est conforme aux exigences suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756197" lims:id="756197"><Label>a)</Label><Text>sa superficie est d’au plus 29,73 m<Sup>2</Sup>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756198" lims:id="756198"><Label>b)</Label><Text>sa hauteur est d’au plus 5 m;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756199" lims:id="756199"><Label>c)</Label><Text>elle n’est pas dotée d’un système intérieur de plomberie ni raccordée à un égout;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756200" lims:id="756200"><Label>d)</Label><Text>elle ne comporte pas de soubassement ni de fondations permanentes;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756201" lims:id="756201"><Label>e)</Label><Text>elle est équipée d’un extincteur d’incendie.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756202" lims:id="756202"><Label>19</Label><Text>Quiconque construit, modifie, reconstruit ou occupe une cabane de récolte des ressources la garde en bon état et s’assure que le lieu d’exécution des travaux, le cas échéant, demeure propre et sécuritaire.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756203" lims:id="756203"><Label>20</Label><Text>Quiconque construit, modifie, reconstruit ou occupe une cabane de récolte des ressources doit enlever tous les déchets, y compris les restes d’animaux, de la cabane et de ses alentours et les jeter dans un lieu d’élimination des déchets approuvé par le Manitoba et situé à l’extérieur du parc.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756204" lims:id="756204" level="1"><TitleText>Armes à feu</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756205" lims:id="756205"><Label>21</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756206" lims:id="756206"><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit d’être en possession d’une arme à feu, de la porter, de la transporter ou de la décharger dans le parc à moins d’être titulaire d’un permis délivré par le directeur du parc en vertu de l’article 22.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756207" lims:id="756207"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux personnes suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756208" lims:id="756208"><Label>a)</Label><Text>le directeur, le garde de parc, l’agent de l’autorité et tout autre employé de l’Agence Parcs Canada qui agissent dans l’exercice de leurs fonctions liées à la gestion du parc;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756209" lims:id="756209"><Label>b)</Label><Text>un Autochtone exerçant, dans le parc, les droits visés au paragraphe 2(2) de la Loi.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756210" lims:id="756210"><Label>22</Label><Text>Le directeur peut, sur demande, délivrer au titulaire du permis d’utilisation locale visant la chasse au caribou, un permis l’autorisant à être en possession d’une arme à feu, à la porter, à la transporter et à la décharger dans le parc pour exercer cette activité traditionnelle si le titulaire satisfait aux conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756211" lims:id="756211"><Label>a)</Label><Text>il est en possession d’un certificat d’enregistrement délivré en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-11.6">Loi sur les armes à feu</XRefExternal> pour l’arme à feu qui sera mentionnée dans son permis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756212" lims:id="756212"><Label>b)</Label><Text>il est autorisé, en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-11.6">Loi sur les armes à feu</XRefExternal> :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756213" lims:id="756213"><Label>(i)</Label><Text>à posséder le type d’arme à feu visée par son permis,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756214" lims:id="756214"><Label>(ii)</Label><Text>à porter ou à transporter l’arme à feu;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756215" lims:id="756215"><Label>c)</Label><Text>il a joint à sa demande un énoncé détaillé de ses habiletés et de son expérience pour ce qui est de circuler dans le parc et la région environnante;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756216" lims:id="756216"><Label>d)</Label><Text>il a joint à sa demande un énoncé détaillé de ses habiletés et de son expérience établissant qu’il a les compétences nécessaires pour être en possession d’une arme à feu, la porter, la transporter et la décharger en toute sûreté dans le parc.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756217" lims:id="756217" level="1"><TitleText>Avis et révision de la décision</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756218" lims:id="756218"><Label>23</Label><Text>Si le directeur refuse de délivrer un permis ou suspend ou révoque un permis, il en avise l’intéressé par écrit dès que possible, motifs à l’appui.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756219" lims:id="756219"><Label>24</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756220" lims:id="756220"><Label>(1)</Label><Text>Toute personne à qui le directeur refuse de délivrer un permis ou dont le permis est suspendu ou révoqué par lui peut, dans les trente jours suivant la réception de l’avis visé à l’article 23, présenter par écrit au directeur général une demande de révision de la décision.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756221" lims:id="756221"><Label>(2)</Label><Text>Sur réception de la demande de révision, le directeur général enjoint au directeur de délivrer ou de rétablir le permis, selon le cas, s’il arrive à une décision différente de celle du directeur, eu égard :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756222" lims:id="756222"><Label>a)</Label><Text>dans le cas du refus de délivrance, aux conditions de délivrance et aux facteurs à considérer aux termes du présent règlement;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756223" lims:id="756223"><Label>b)</Label><Text>dans le cas de la suspension ou de la révocation, aux motifs de suspension ou de révocation visés à l’article 11 ou 14, selon le cas.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756224" lims:id="756224"><Label>(3)</Label><Text>Le directeur général notifie sa décision par écrit et motifs à l’appui à la personne qui a demandé la révision.</Text></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756225" lims:id="756225" level="1"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756226" lims:id="756226" level="2"><TitleText>Règlement sur l’accès par aéronef aux parcs nationaux du Canada</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756227" lims:id="756227"><Label>25</Label><Text>[Modification]</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756228" lims:id="756228" level="2"><TitleText>Règlement sur les animaux domestiques dans les parcs nationaux du Canada</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756229" lims:id="756229"><Label>26</Label><Text>[Modification]</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756230" lims:id="756230"><Label>27</Label><Text>[Modification]</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:lastAmendedDate="2010-03-26" lims:fid="756231" lims:id="756231"><Label>28</Label><Text>[Modification]</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2010-03-26" lims:fid="756232" lims:id="756232" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2010-03-25" lims:lastAmendedDate="2010-03-25" lims:fid="756233" lims:id="756233" type="transitional"><Label>29</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur le 26 mars 2010.</Text></Section></Body></Regulation>