<?xml version="1.0"?><Regulation lims:pit-date="2021-03-18" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2021-03-18" lims:current-date="2021-03-23" lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715741" lims:id="715741" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715742" lims:id="715742"><InstrumentNumber>DORS/2006-347</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2006</YYYY><MM>12</MM><DD>14</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2007-12-15"><Date><YYYY>2021</YYYY><MM>3</MM><DD>24</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715744" lims:id="715744"><XRefExternal reference-type="act" link="C-15.31">LOI CANADIENNE SUR LA PROTECTION DE L’ENVIRONNEMENT (1999)</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715745" lims:id="715745">Règlement sur le 2-butoxyéthanol</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2006-1557</OrderNumber><Date><YYYY>2006</YYYY><MM>12</MM><DD>14</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715746" lims:id="715746"><Provision lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715747" lims:id="715747" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, conformément au paragraphe 332(1)<FootnoteRef idref="a_fr">a</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-15.31">Loi canadienne sur la protection de l’environnement (1999)</XRefExternal><FootnoteRef idref="b_fr">b</FootnoteRef>, le ministre de l’Environnement a fait publier dans la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> Partie I, le 9 juillet 2005, le projet de règlement intitulé <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur le 2-butoxyéthanol</XRefExternal>, conforme en substance au texte ci-après, et que les intéressés ont ainsi eu la possibilité de présenter leurs observations à cet égard ou un avis d’opposition motivé demandant la constitution d’une commission de révision;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715748" lims:id="715748" format-ref="indent-0-0"><Text>Attendu que, conformément au paragraphe 93(3) de cette loi, le comité consultatif national s’est vu accorder la possibilité de formuler ses conseils dans le cadre de l’article 6<FootnoteRef idref="c_fr">c</FootnoteRef> de celle-ci;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715749" lims:id="715749" format-ref="indent-0-0"><Text>Attendu que la gouverneure en conseil est d’avis que, aux termes du paragraphe 93(4) de cette loi, le projet de règlement ne vise pas un point déjà réglementé sous le régime d’une autre loi fédérale de manière à offrir une protection suffisante pour l’environnement et la santé humaine,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715750" lims:id="715750" format-ref="indent-0-0"><Text>À ces causes, sur recommandation de la ministre de l’Environnement et du ministre de la Santé et en vertu du paragraphe 93(1) et de l’article 319 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-15.31">Loi canadienne sur la protection de l’environnement (1999)</XRefExternal><FootnoteRef idref="b_fr">b</FootnoteRef>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur le 2-butoxyéthanol</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="a_fr" placement="page"><Label>a</Label><Text>L.C. 2004, ch. 15, art. 31</Text></Footnote><Footnote id="b_fr" placement="page"><Label>b</Label><Text>L.C. 1999, ch. 33</Text></Footnote><Footnote id="c_fr" placement="page"><Label>c</Label><Text>L.C. 2002, ch. 7, art. 124</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715751" lims:id="715751"><Heading lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715752" lims:id="715752" level="1"><TitleText>Champ d’application</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:lastAmendedDate="2007-12-15" lims:fid="715753" lims:id="715753"><Label>1</Label><Text>Le présent règlement vise les produits conçus pour usage intérieur figurant à la colonne 1 de l’annexe 1 qui contiennent du 2-butoxyéthanol, dont la formule moléculaire est C6H14O2, sauf ceux qui sont conçus pour être utilisés aux fins suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715754" lims:id="715754"><Label>a)</Label><Text>dans le cadre d’activités de fabrication ou de transformation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715755" lims:id="715755"><Label>b)</Label><Text>dans le cadre d’activités commerciales comme peintures ou revêtements, y compris les revêtements de finition pour automobiles;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715756" lims:id="715756"><Label>c)</Label><Text>comme solvants dans un laboratoire à des fins d’analyse;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715757" lims:id="715757"><Label>d)</Label><Text>dans le cadre de recherches scientifiques;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715758" lims:id="715758"><Label>e)</Label><Text>ceux qui sont conçus pour être utilisés comme étalon analytique de laboratoire.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715759" lims:id="715759" level="1"><TitleText>Interdictions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715760" lims:id="715760"><Label>2</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715761" lims:id="715761"><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit de fabriquer ou d’importer un produit mentionné à la colonne 1 de l’annexe 1 dont la concentration en 2-butoxyéthanol dépasse celle prévue pour ce produit à la colonne 2, sauf dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715762" lims:id="715762"><Label>a)</Label><Text>le produit doit, selon les instructions écrites du fabricant, être dilué avant utilisation à une concentration égale ou inférieure à celle prévue pour ce produit à la colonne 2 et il est étiqueté ou accompagné de ces instructions dans les deux langues officielles, lesquelles ne doivent pas prévoir un mode de dilution qui résulterait en une concentration supérieure à celle prévue à cette colonne pour ce produit;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715763" lims:id="715763"><Label>b)</Label><Text>la personne est titulaire d’un permis délivré en vertu de l’article 5 et, dans le cas où le produit doit être dilué avant utilisation, les instructions écrites du fabricant sur le mode de dilution dans les deux langues officielles doivent figurer sur l’étiquette du produit ou accompagner celui-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715764" lims:id="715764"><Label>(2)</Label><Text>Toutefois l’interdiction prévue au paragraphe (1) ne vise pas la fabrication ou l’importation à des fins d’exportation.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715766" lims:id="715766">DORS/2014-78, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715767" lims:id="715767"><Label>3</Label><Text>Il est interdit de vendre ou de mettre en vente un produit mentionné à la colonne 1 de l’annexe 1 dont la concentration en 2-butoxyéthanol dépasse celle prévue pour ce produit à la colonne 2, sauf dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715768" lims:id="715768"><Label>a)</Label><Text>le produit doit, selon les instructions écrites du fabricant, être dilué avant utilisation à une concentration égale ou inférieure à celle prévue pour ce produit à la colonne 2 et il est étiqueté ou accompagné de ces instructions dans les deux langues officielles, lesquelles ne doivent pas prévoir un mode de dilution qui résulterait en une concentration supérieure à celle prévue à cette colonne pour ce produit;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715769" lims:id="715769"><Label>b)</Label><Text>le produit a été fabriqué ou importé aux termes d’un permis délivré en vertu de l’article 5, la vente ou la mise en vente a lieu au plus tard un an après l’expiration du permis et, dans le cas où le produit doit être dilué avant utilisation, les instructions écrites du fabricant sur le mode de dilution dans les deux langues officielles doivent figurer sur l’étiquette du produit ou accompagner celui-ci.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715771" lims:id="715771">DORS/2014-78, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715772" lims:id="715772" level="1"><TitleText>Permis</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715773" lims:id="715773" level="2"><TitleText>Demande</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715774" lims:id="715774"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715775" lims:id="715775"><Label>(1)</Label><Text>Le fabricant ou l’importateur d’un produit mentionné à la colonne 1 de l’annexe 1, autre que celui visé à l’alinéa 2(1)a), dont la concentration en 2-butoxyéthanol dépasse celle prévue pour ce produit à la colonne 2 de cette annexe, doit détenir un permis.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715776" lims:id="715776"><Label>(2)</Label><Text>La demande de permis est présentée au ministre et comporte les renseignements prévus à l’annexe 2.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715777" lims:id="715777"><Label>(3)</Label><Text>La demande de permis est accompagnée d’une attestation, datée et signée par le demandeur ou son représentant autorisé, portant que les renseignements contenus dans la demande sont complets et exacts.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715778" lims:id="715778"><Label>(4)</Label><Text>La demande et l’attestation sont présentées par écrit et portent la signature du demandeur ou de son représentant autorisé.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715780" lims:id="715780">DORS/2014-78, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715781" lims:id="715781" level="2"><TitleText>Conditions de délivrance</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715782" lims:id="715782"><Label>5</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715783" lims:id="715783"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le ministre délivre le permis si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715784" lims:id="715784"><Label>a)</Label><Text>au moment de la demande, le demandeur n’est pas en mesure, sur le plan technique ou économique, de réduire la concentration en 2-butoxyéthanol dans le produit de façon à respecter la concentration maximale prévue pour celui-ci à la colonne 2 de l’annexe 1;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715785" lims:id="715785"><Label>b)</Label><Text>le demandeur a pris toutes les mesures nécessaires pour éliminer ou atténuer les effets nocifs du 2-butoxyéthanol sur la santé humaine;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715786" lims:id="715786"><Label>c)</Label><Text>un plan a été élaboré identifiant les mesures que le demandeur prendra pour que la concentration en 2-butoxyéthanol dans le produit qu’il fabrique ou importe respecte la concentration maximale prévue pour celui-ci à la colonne 2 de l’annexe 1;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715787" lims:id="715787"><Label>d)</Label><Text>le délai prévu pour l’achèvement de l’exécution du plan n’excède pas quatre ans à compter de la date de délivrance du permis initial.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715788" lims:id="715788"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre refuse de délivrer le permis s’il a des motifs raisonnables de croire que le demandeur a fourni des renseignements faux ou trompeurs au soutien de sa demande.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715789" lims:id="715789"><Label>(3)</Label><Text>Le permis expire vingt-quatre mois après la date de sa délivrance, sauf si le demandeur présente, conformément à l’article 4, une nouvelle demande de permis avant l’expiration de celui-ci. La durée de validité du permis initial peut être prolongée une seule fois pour une période de vingt-quatre mois, pour la même utilisation de 2-butoxyéthanol.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715791" lims:id="715791">DORS/2014-78, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715792" lims:id="715792" level="2"><TitleText>Révocation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:lastAmendedDate="2007-12-15" lims:fid="715793" lims:id="715793"><Label>6</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715794" lims:id="715794"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre révoque le permis si l’une ou l’autre des conditions prévues aux alinéas 5(1)a) à d) n’est plus respectée ou s’il a des motifs raisonnables de croire que le titulaire du permis lui a fourni des renseignements faux ou trompeurs.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715795" lims:id="715795"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre ne peut révoquer le permis qu’après :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715796" lims:id="715796"><Label>a)</Label><Text>avoir avisé par écrit le titulaire des motifs de la révocation;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715797" lims:id="715797"><Label>b)</Label><Text>lui avoir donné la possibilité de présenter des observations écrites au sujet de la révocation.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715798" lims:id="715798" level="1"><TitleText>Analyse par un laboratoire accrédité</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2021-03-18" lims:enacted-date="2021-03-18" lims:lastAmendedDate="2021-03-18" lims:fid="715799" lims:id="1278199"><Label>7</Label><Text>Pour l’application du présent règlement, l’analyse visant à déterminer la concentration en 2-butoxyéthanol est effectuée par un laboratoire qui, au moment de cette analyse, répond aux conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2021-03-18" lims:enacted-date="2021-03-18" lims:fid="1278200" lims:id="1278200"><Label>a)</Label><Text>il est accrédité :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2021-03-18" lims:enacted-date="2021-03-18" lims:fid="1278201" lims:id="1278201"><Label>(i)</Label><Text>soit selon la norme ISO/CEI 17025 de l’Organisation internationale de normalisation, intitulée <XRefExternal reference-type="standard">Exigences générales concernant la compétence des laboratoires d’étalonnages et d’essais</XRefExternal>, par un organisme d’accréditation signataire de l’accord intitulé <Language xml:lang="en">International Laboratory Accreditation Cooperation Mutual Recognition Arrangement</Language>,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2021-03-18" lims:enacted-date="2021-03-18" lims:fid="1278202" lims:id="1278202"><Label>(ii)</Label><Text>soit en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la qualité de l’environnement</XRefExternal>, RLRQ, ch. Q-2;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2021-03-18" lims:enacted-date="2021-03-18" lims:fid="1278203" lims:id="1278203"><Label>b)</Label><Text>la portée de son accréditation comprend l’analyse visant à déterminer la concentration en 2-butoxyéthanol.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715803" lims:id="715803">DORS/2014-78, art. 5</HistoricalNoteSubItem><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2021-03-18" lims:enacted-date="2021-03-18" lims:fid="1278198" lims:id="1278198" lims:enactId="1277938">DORS/2021-42, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715804" lims:id="715804" level="1"><TitleText>Registres</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715805" lims:id="715805"><Label>8</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715806" lims:id="715806"><Label>(1)</Label><Text>Toute personne qui présente les renseignements prévus à l’annexe 2 en conserve copie dans un registre, avec l’attestation et les documents à l’appui, pendant au moins cinq ans à compter de la date de leur présentation.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715807" lims:id="715807"><Label>(2)</Label><Text>Le fabricant ou l’importateur d’un produit mentionné à la colonne 1 de l’annexe 1 conserve dans un registre les résultats de toute analyse déterminant la concentration de 2-butoxyéthanol dans le produit — soit dilué, selon les instructions écrites du fabricant, s’il doit être dilué, soit tel qu’il est fabriqué — et tout document à l’appui, de même que le nom et l’adresse municipale du laboratoire qui a fait l’analyse, et ce, pendant au moins cinq ans à compter de la date de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715808" lims:id="715808"><Label>(3)</Label><Text>Les registres contenant les renseignements, l’attestation, les résultats d’analyse et les documents à l’appui sont conservés à l’établissement principal de la personne au Canada ou en tout autre lieu au Canada où ils peuvent être examinés. S’ils sont conservés en un lieu autre qu’à l’établissement principal de la personne au Canada, celle-ci informe le ministre de l’adresse municipale de cet endroit.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715809" lims:id="715809"><Label>(4)</Label><Text>La personne conserve les renseignements, l’attestation, les résultats d’analyse et les documents à l’appui par écrit.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715811" lims:id="715811">DORS/2014-78, art. 6</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715812" lims:id="715812" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:lastAmendedDate="2007-12-15" lims:fid="715813" lims:id="715813" type="transitional"><Label>9</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715814" lims:id="715814"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le présent règlement entre en vigueur un an après la date de son enregistrement.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2007-12-15" lims:fid="715815" lims:id="715815"><Label>(2)</Label><Text>L’article 3 entre en vigueur deux ans après la date d’enregistrement du présent règlement.</Text></Subsection></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715816" lims:id="715816"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715817" lims:id="715817"><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(article 1, paragraphe 2(1), article 3, paragraphe 4(1), alinéas 5(1)a) et c), paragraphe 8(2) et annexe 2)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715818" lims:id="715818" pointsize="7" topmarginspacing="4"><table lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715820" lims:id="715820" frame="topbot"><title lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="1278573" lims:id="1278573">Concentrations maximales</title><tgroup lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715821" lims:id="715821" cols="3"><colspec charoff="50" colname="col1" colwidth="18.82*" /><colspec charoff="50" colname="col2" colwidth="74.38*" /><colspec charoff="50" colname="col3" colwidth="50.79*" /><thead lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715822" lims:id="715822"><row topdouble="yes"><entry colsep="0" morerows="1" rowsep="1" valign="bottom">Article</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colonne 1</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Colonne 2</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Produit</entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="bottom">Concentration maximale (%) (p/p)</entry></row></thead><tbody lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715823" lims:id="715823"><row><entry colsep="0" rowsep="0">1</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Nettoyant pour automobiles<FootnoteRef idref="fn1_f">1</FootnoteRef></entry><entry char="." colsep="0" rowsep="0">10,0</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">2</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Nettoyant pour tapis ou moquettes</entry><entry char="." colsep="0" rowsep="0">10,0</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">3</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Décapant pour planchers ou plinthes</entry><entry char="." colsep="0" rowsep="0">2,0</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">4</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Diluant ou décapant à peinture</entry><entry char="." colsep="0" rowsep="0">0,5</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">5</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Détachant à lessive</entry><entry char="." colsep="0" rowsep="0" valign="bottom">22,0</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">6</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout autre nettoyant <FootnoteRef idref="fn2_f">2</FootnoteRef> aérosol<FootnoteRef idref="fn3_f">3</FootnoteRef></entry><entry char="." colsep="0" rowsep="0">5,0</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">7</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Tout autre nettoyant<FootnoteRef idref="fn2_f">2</FootnoteRef> non aérosol</entry><entry char="." colsep="0" rowsep="0">6,0</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">8</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Peinture ou revêtement aérosol<FootnoteRef idref="fn3_f">3</FootnoteRef></entry><entry char="." colsep="0" rowsep="0" valign="bottom">0,1</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">9</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Peinture ou revêtement non aérosol</entry><entry char="." colsep="0" rowsep="0" valign="bottom">0,5</entry></row></tbody></tgroup></table><Footnote id="fn1_f" placement="table"><Label>1</Label><Text>Ne vise pas les solvants de dégraissage pour automobiles ou les nettoyants internes pour moteur.</Text></Footnote><Footnote id="fn2_f" placement="table"><Label>2</Label><Text>Produit servant à dégraisser et à nettoyer les vitres, les planchers et autres surfaces, notamment dans la salle de bain ou la cuisine, sauf les solvants de dégraissage pour automobiles.</Text></Footnote><Footnote id="fn3_f" placement="table"><Label>3</Label><Text>Ne vise pas les vaporisateurs à poussoir.</Text></Footnote></TableGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715825" lims:id="715825">DORS/2014-78, art. 7 et 8</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715826" lims:id="715826"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715827" lims:id="715827"><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(paragraphes 4(2) et 8(1))</OriginatingRef><TitleText>Renseignements à fournir dans la demande de permis</TitleText></ScheduleFormHeading><RegulationPiece lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715828" lims:id="715828"><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715829" lims:id="715829"><Label>1</Label><Text>Renseignements sur le demandeur :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715830" lims:id="715830"><Label>a)</Label><Text>ses nom, adresses municipale et postale, numéro de téléphone et, le cas échéant, numéro de télécopieur et adresse électronique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715831" lims:id="715831"><Label>b)</Label><Text>les nom, titre, adresses municipale et postale, numéro de téléphone et, le cas échéant, numéro de télécopieur et adresse électronique de son représentant autorisé, s’il y a lieu.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715832" lims:id="715832"><Label>2</Label><Text>Renseignements sur le produit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715833" lims:id="715833"><Label>a)</Label><Text>son nom;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715834" lims:id="715834"><Label>b)</Label><Text>sa concentration en 2-butoxyéthanol;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715835" lims:id="715835"><Label>c)</Label><Text>la quantité de produit que le demandeur prévoit fabriquer, vendre, mettre en vente ou importer au cours d’une année civile, ainsi que l’unité de mesure;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715836" lims:id="715836"><Label>d)</Label><Text>le détail de l’utilisation projetée;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715837" lims:id="715837"><Label>e)</Label><Text>une mention indiquant s’il fait déjà l’objet d’un permis délivré en vertu de l’article 5 du présent règlement pour l’utilisation projetée.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715838" lims:id="715838"><Label>3</Label><Text>Les renseignements qui établissent qu’au moment de la demande de permis, le demandeur n’est pas en mesure, sur le plan technique ou économique, de réduire la concentration en 2-butoxyéthanol dans le produit de façon à respecter la concentration maximale prévue pour celui-ci à la colonne 2 de l’annexe 1.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715839" lims:id="715839"><Label>4</Label><Text>Une mention des mesures qui ont été prises pour éliminer ou atténuer les effets nocifs du 2-butoxyéthanol sur la santé humaine.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715840" lims:id="715840"><Label>5</Label><Text>Le détail du plan concernant les mesures que le demandeur prendra pour que la concentration en 2-butoxyéthanol dans le produit qu’il fabrique ou importe respecte la concentration maximale prévue pour celui-ci à la colonne 2 de l’annexe 1.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715841" lims:id="715841"><Label>6</Label><Text>Une mention du délai dans lequel l’exécution du plan sera achevée.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715842" lims:id="715842"><Label>7</Label><Text>Les adresses municipale et postale de l’endroit où les renseignements, les documents à l’appui de ceux-ci et l’attestation sont conservés.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:lastAmendedDate="2014-04-04" lims:fid="715843" lims:id="715843"><Label>8</Label><Text><Repealed>[Abrogé, DORS/2014-78, art. 11]</Repealed></Text></Section></RegulationPiece><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2014-04-04" lims:fid="715845" lims:id="715845">DORS/2014-78, art. 9 à 11</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Schedule></Regulation>