<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2008-05-15" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2008-05-15" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665534" lims:id="665534" regulation-type="SOR" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665535" lims:id="665535"><InstrumentNumber>DORS/2001-477</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>11</MM><DD>1</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665537" lims:id="665537"><XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">LOI SUR LES BANQUES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665538" lims:id="665538">Règlement sur les activités de financement spécial (sociétés de portefeuille bancaires)</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2001-2021</OrderNumber><Date><YYYY>2001</YYYY><MM>11</MM><DD>1</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665539" lims:id="665539"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665540" lims:id="665540" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et en vertu des articles 929<FootnoteRef idref="footnotea_f">a</FootnoteRef> et 936<FootnoteRef idref="footnotea_f">a</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal><FootnoteRef idref="footnoteb_f">b</FootnoteRef>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2001-477">Règlement sur les activités de financement spécial (sociétés de portefeuille bancaires)</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="footnotea_f" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2001, ch. 9, art. 183</Text></Footnote><Footnote id="footnoteb_f" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.C. 1991, ch. 46</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665541" lims:id="665541"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665542" lims:id="665542" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:lastAmendedDate="2008-05-15" lims:fid="665543" lims:id="665543"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665544" lims:id="665544">Définitions</MarginalNote><Label>1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665545" lims:id="665545"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent règlement.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665546" lims:id="665546"><Text><DefinedTermFr>entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial</DefinedTermFr> Entité s’occupant de financement spécial que la société de portefeuille bancaire contrôle ou dans laquelle elle détient un intérêt de groupe financier. (<DefinedTermEn>specialized financing entity of the bank holding company</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665547" lims:id="665547"><Text><DefinedTermFr>filiale</DefinedTermFr> S’agissant d’une société de portefeuille bancaire, n’est pas visée la filiale qui est une entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial. (<DefinedTermEn>subsidiary</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665548" lims:id="665548"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="B-1.01">Loi sur les banques</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665549" lims:id="665549"><Text><DefinedTermFr>valeur au bilan</DefinedTermFr> Relativement aux actions et titres de participation détenus par une entité, la valeur figurant dans son bilan non consolidé. (<DefinedTermEn>balance sheet value</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665550" lims:id="665550"><Text><DefinedTermFr>valeur comptable</DefinedTermFr><Repealed> [Abrogée, DORS/2008-168, art. 3]</Repealed></Text></Definition></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665551" lims:id="665551"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665552" lims:id="665552">Définition de <DefinedTermFr>entité s’occupant de financement spécial</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du présent règlement et pour l’application aux sociétés de portefeuille bancaires — fondée sur le paragraphe 925(1) de la Loi — de la définition de <DefinedTermFr>entité s’occupant de financement spécial</DefinedTermFr> au paragraphe 464(1) de la Loi, <DefinedTermFr>entité s’occupant de financement spécial</DefinedTermFr> s’entend d’une entité qui acquiert ou détient des actions ou des titres de participation dans une entité dont une banque peut acquérir le contrôle ou dans laquelle une banque peut détenir, acquérir ou augmenter un intérêt de groupe financier aux termes du paragraphe 466(4) de la Loi.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665554" lims:id="665554">DORS/2008-168, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665555" lims:id="665555" level="1"><TitleText>Disposition générale</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="665556" lims:id="665556"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665557" lims:id="665557">Champ d’application</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Le présent règlement s’applique à la détention par une société de portefeuille bancaire d’actions ou de titres de participation dans une entité s’occupant de financement spécial aux termes de l’alinéa 930(2)b) de la Loi.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665558" lims:id="665558" level="1"><TitleText>Acquisition d’une entité s’occupant de financement spécial</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:lastAmendedDate="2008-05-15" lims:fid="665559" lims:id="665559"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665560" lims:id="665560">Définition de <DefinedTermFr>part des actionnaires sans contrôle</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665561" lims:id="665561"><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application du présent article, <DefinedTermFr>part des actionnaires sans contrôle</DefinedTermFr> s’entend d’une participation — détenue par une personne autre que la société de portefeuille bancaire ou une entité que la société de portefeuille bancaire contrôle — dans une entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial que contrôle une entité s’occupant de financement spécial.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665562" lims:id="665562"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665563" lims:id="665563">Restrictions relatives à la détention</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à la société de portefeuille bancaire d’acquérir ou de détenir le contrôle d’une entité s’occupant de financement spécial ou de détenir, d’acquérir ou d’augmenter un intérêt de groupe financier dans une telle entité dans les cas suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665564" lims:id="665564"><Label>a)</Label><Text>la valeur des titres de créance non remboursés — à l’exception de ceux qui sont dus à la société de portefeuille bancaire ou à une entité que la société de portefeuille bancaire contrôle — de l’entité s’occupant de financement spécial et des entités de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial que l’entité s’occupant de financement spécial contrôle, figurant dans leur bilan non consolidé respectif, dépasse le double de la somme des valeurs suivantes :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665565" lims:id="665565"><Label>(i)</Label><Text>la valeur de l’excédent de l’actif sur le passif de l’entité s’occupant de financement spécial figurant dans son bilan non consolidé,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665566" lims:id="665566"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur des parts des actionnaires sans contrôle figurant dans le bilan consolidé de l’entité s’occupant de financement spécial;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665567" lims:id="665567"><Label>b)</Label><Text>l’entité s’occupant de financement spécial contrôle une entité qui remplit l’une ou l’autre des conditions ci-après ou détient des actions ou des titres de participation dans une telle entité :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665568" lims:id="665568"><Label>(i)</Label><Text>elle est visée à l’un ou l’autre des alinéas 930(1)a) à j) de la Loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665569" lims:id="665569"><Label>(ii)</Label><Text>son activité principale est le crédit-bail de véhicules à moteur au Canada dans le but de faire crédit à un client ou de financer l’acquisition d’un véhicule à moteur par un client,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665570" lims:id="665570"><Label>(iii)</Label><Text>son activité principale consiste à accorder provisoirement la possession de biens meubles, notamment des véhicules à moteur, à des clients au Canada dans un but autre que celui de financer l’acquisition par ceux-ci de ces biens,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665571" lims:id="665571"><Label>(iv)</Label><Text>elle agit à titre de courtier ou d’agent d’assurances au Canada;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665572" lims:id="665572"><Label>c)</Label><Text>la valeur au bilan totale des actions et des titres de participation — à l’exception des actions ou des titres de participation que l’entité s’occupant de financement spécial détient dans une entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial qu’elle contrôle — que la société de portefeuille bancaire, l’entité s’occupant de financement spécial, les filiales de la société de portefeuille bancaire et les autres entités de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial détiennent — ou détiendraient de ce fait — dans une entité que l’entité s’occupant de financement spécial contrôle ou dans laquelle elle détient un intérêt de groupe financier dépasse deux cent cinquante millions de dollars;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665573" lims:id="665573"><Label>d)</Label><Text>la somme des valeurs ci-après dépasse 10 % du capital réglementaire de la société de portefeuille bancaire :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665574" lims:id="665574"><Label>(i)</Label><Text>la valeur au bilan totale des actions et des titres de participation que la société de portefeuille bancaire et ses filiales, soit individuellement, soit conjointement, acquerraient dans l’entité s’occupant de financement spécial,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665575" lims:id="665575"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur au bilan totale des actions et des titres de participation que détiennent la société de portefeuille bancaire et ses filiales, soit individuellement, soit conjointement, dans les entités de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665576" lims:id="665576"><Label>(iii)</Label><Text>la valeur totale des prêts non remboursés que la société de portefeuille bancaire et ses filiales ont consentis, soit individuellement, soit conjointement, aux entités de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665577" lims:id="665577"><Label>e)</Label><Text>la somme des valeurs ci-après dépasse — ou dépasserait de ce fait — 25 % du capital réglementaire de la société de portefeuille bancaire :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665578" lims:id="665578"><Label>(i)</Label><Text>la valeur au bilan totale des actions et des titres de participation que détiennent la société de portefeuille bancaire et ses filiales, soit individuellement, soit conjointement, dans l’entité s’occupant de financement spécial et dans les entités que celle-ci contrôle ou dans lesquelles elle détient un intérêt de groupe financier,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665579" lims:id="665579"><Label>(ii)</Label><Text>la valeur totale des prêts non remboursés que la société de portefeuille bancaire et ses filiales ont consentis, soit individuellement, soit conjointement, à l’entité s’occupant de financement spécial et aux entités que celle-ci contrôle ou dans lesquelles elle détient un intérêt de groupe financier.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665580" lims:id="665580"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665581" lims:id="665581">Limite de treize ans</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est interdit à la société de portefeuille bancaire de détenir le contrôle d’une entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial ou de détenir un intérêt de groupe financier dans une telle entité dans le cas où soit l’entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial, soit l’entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial et une ou plusieurs des entités ci-après tour à tour contrôlent une entité ou détiennent un intérêt de groupe financier dans une entité — à l’exclusion d’une entité visée au paragraphe (4) — depuis plus de treize années consécutives :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665582" lims:id="665582"><Label>a)</Label><Text>la société de portefeuille bancaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665583" lims:id="665583"><Label>b)</Label><Text>une autre entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665584" lims:id="665584"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665585" lims:id="665585">Exception</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>N’est pas visée, pour l’application du paragraphe (3), une entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial que contrôle l’entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665586" lims:id="665586"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665587" lims:id="665587">Périodes antérieures exclues</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Dans le calcul de la période de treize ans visée au paragraphe (3), il n’est pas tenu compte du temps écoulé avant que l’entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial n’acquière cette qualité.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2008-05-15" lims:fid="665589" lims:id="665589">DORS/2008-168, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="665590" lims:id="665590"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665591" lims:id="665591">Contrôle</MarginalNote><Label>4</Label><Text>Le paragraphe 930(4) de la Loi ne s’applique pas dans le cas où, du fait d’un placement d’une entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial, la société de portefeuille bancaire acquiert ou augmente un intérêt de groupe financier dans une entité conformément au présent règlement.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="665592" lims:id="665592"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665593" lims:id="665593">Agrément</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Les paragraphes 930(5) et (6) de la Loi ne s’appliquent pas dans le cas où, du fait d’un placement d’une entité de la société de portefeuille bancaire s’occupant de financement spécial, la société de portefeuille bancaire acquiert le contrôle d’une entité ou acquiert ou augmente un intérêt de groupe financier dans une entité conformément au présent règlement.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665594" lims:id="665594" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="665595" lims:id="665595" type="transitional"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="665596" lims:id="665596">Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>6</Label><Text>Le présent règlement entre en vigueur à la date de son enregistrement.</Text></Section></Body></Regulation>