<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2013-01-11" lims:lastAmendedDate="2013-01-11" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615282" lims:id="615282" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615283" lims:id="615283"><InstrumentNumber>TR/2013-3</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2013</YYYY><MM>2</MM><DD>13</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2013-01-11"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615285" lims:id="615285"><XRefExternal reference-type="act">LOI DE MISE EN OEUVRE DES CONVENTIONS CONCLUES ENTRE LE CANADA ET LE MAROC, LE CANADA ET LE PAKISTAN, LE CANADA ET SINGAPOUR, LE CANADA ET LES PHILIPPINES, LE CANADA ET LA RÉPUBLIQUE DOMINICAINE ET LE CANADA ET LA SUISSE, TENDANT À ÉVITER LES DOUBLES IMPOSITIONS EN MATIÈRE D’IMPÔT SUR LE REVENU</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615286" lims:id="615286">Proclamation donnant avis que le Protocole modifiant la Convention entre le Canada et la République de Singapour, tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu, est entrée en vigueur le 31 août 2012</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2012-1638</OrderNumber><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>12</MM><DD>6</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615287" lims:id="615287"><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615288" lims:id="615288" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>DAVID JOHNSTON</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615289" lims:id="615289" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>[S.L.]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615290" lims:id="615290" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Canada</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615291" lims:id="615291" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>ELIZABETH DEUX, par la Grâce de Dieu, REINE du Royaume-Uni, du Canada et de ses autres royaumes et territoires, Chef du Commonwealth, Défenseur de la Foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615292" lims:id="615292" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>À TOUS CEUX à qui les présentes parviennent ou qu’elles peuvent de quelque manière concerner,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615293" lims:id="615293" format-ref="right-align" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">Salut</Emphasis> :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615294" lims:id="615294" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="15pc"><SignatureTitle justification="left"><Emphasis style="italic">Le sous-procureur général</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="left">WILLIAM PENTNEY</SignatureName></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615295" lims:id="615295" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Heading lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615296" lims:id="615296" level="1"><TitleText>Proclamation</TitleText></Heading></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615297" lims:id="615297" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2012-1638 du 6 décembre 2012, le gouverneur en conseil a ordonné que soit prise une proclamation en vertu de l’article 19 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre des conventions conclues entre le Canada et le Maroc, le Canada et le Pakistan, le Canada et Singapour, le Canada et les Philippines, le Canada et la République Dominicaine et le Canada et la Suisse, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu</XRefExternal>, afin de donner avis que la convention complémentaire ci-jointe, signée le 29 novembre 2011 et destinée à modifier la Convention entre le Canada et la République de Singapour, tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu, faite à Singapour le 6 mars 1976 est entrée en vigueur le 31 août 2012,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615298" lims:id="615298" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sachez que, sur et avec l’avis de Notre Conseil privé pour le Canada, Nous, par Notre présente proclamation, donnons avis que la convention complémentaire ci-jointe, signée le 29 novembre 2011 et destinée à modifier la Convention entre le Canada et la République de Singapour, tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu, faite à Singapour le 6 mars 1976, est entrée en vigueur le 31 août 2012.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615299" lims:id="615299" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>De ce qui précède, Nos féaux sujets et tous ceux que les présentes peuvent concerner sont par les présentes requis de prendre connaissance et d’agir en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615300" lims:id="615300" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>EN FOI DE QUOI, Nous avons fait publier Notre présente proclamation et y avons fait apposer le grand sceau du Canada. TÉMOIN : Notre très fidèle et bien-aimé David Johnston, chancelier et compagnon principal de Notre Ordre du Canada, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite militaire, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite des corps policiers, gouverneur général et commandant en chef du Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615301" lims:id="615301" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>À NOTRE HÔTEL DU GOUVERNEMENT, en Notre ville d’Ottawa, ce onzième jour de janvier de l’an de grâce deux mille treize, soixante et unième de Notre règne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:fid="615302" lims:id="615302" format-ref="right-align" language-align="yes" topmarginspacing="12"><Text>Par ordre,</Text><SignatureBlock justification="right" width="16 pc"><SignatureTitle justification="right" topmarginspacing="4"><Emphasis style="italic">Le sous-registraire général du Canada</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="right">JOHN KNUBLEY</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2013-01-11" lims:lastAmendedDate="2013-01-11" lims:fid="615303" lims:id="615303"><ConventionAgreementTreaty><Heading level="1"><TitleText>Protocole amendant la Convention entre le Canada et la République de Singapour, tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu, faite à Singapour le 6 mars 1976</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">LE GOUVERNEMENT DU CANADA ET LE GOUVERNEMENT DE LA RÉPUBLIQUE DE SINGAPOUR,</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">DÉSIREUX</Emphasis> d’amender la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le Canada et la République de Singapour, tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu</XRefExternal>, faite à Singapour le 6 mars 1976 (« la Convention »),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">SONT CONVENUS</Emphasis> des dispositions suivantes :</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE I</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" type="amending"><Text><Emphasis style="regular">Le texte de l’article 25 (Échange de renseignements) de la Convention est supprimé et remplacé par ce qui suit :</Emphasis></Text><AmendedText><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>« 1</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants échangent les renseignements vraisemblablement pertinents pour appliquer les dispositions de la présente Convention ou pour l’administration ou l’application de la législation interne relative aux impôts de toute nature ou dénomination perçus pour le compte des États contractants, dans la mesure où l’imposition qu’elle prévoit n’est pas contraire à la Convention. L’échange de renseignements n’est pas restreint par les articles 1 et 2.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les renseignements reçus en vertu du paragraphe 1 par un État contractant sont tenus secrets de la même manière que les renseignements obtenus en application de la législation interne de cet État et ne sont communiqués qu’aux personnes ou autorités (y compris les tribunaux et organes administratifs) concernées par l’établissement ou le recouvrement des impôts, par les procédures concernant les impôts, par les décisions sur les recours relatifs aux impôts, ou par le contrôle de ce qui précède. Ces personnes ou autorités n’utilisent ces renseignements qu’à ces fins. Elles peuvent révéler ces renseignements au cours d’audiences publiques de tribunaux ou dans des jugements.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne peuvent en aucun cas être interprétées comme imposant à un État contractant l’obligation :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>a)</Label><Text>de prendre des mesures administratives dérogeant à sa législation et à sa pratique administrative ou à celles de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>b)</Label><Text>de fournir des renseignements qui ne pourraient être obtenus sur la base de sa législation ou dans le cadre de sa pratique administrative normale ou de celles de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>c)</Label><Text>de fournir des renseignements qui révéleraient un secret commercial, industriel, professionnel ou un procédé commercial ou des renseignements dont la communication serait contraire à l’ordre public.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Si des renseignements sont demandés par un État contractant conformément à cet article, l’autre État contractant utilise les pouvoirs dont il dispose pour obtenir les renseignements demandés, même s’il n’en a pas besoin à ses propres fins fiscales. L’obligation qui figure dans la phrase précédente est soumise aux limitations prévues au paragraphe 3 sauf si ces limitations sont susceptibles d’empêcher un État contractant de communiquer des renseignements uniquement parce que ceux-ci ne présentent pas d’intérêt pour lui dans le cadre national.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>En aucun cas les dispositions du paragraphe 3 ne peuvent être interprétées comme permettant à un État contractant de refuser de communiquer des renseignements uniquement parce que ceux-ci sont détenus par une banque, un autre établissement financier, un mandataire ou une personne agissant en tant qu’agent ou fiduciaire ou parce que ces renseignements se rattachent aux droits de propriété dans une personne. »</Text></Provision></AmendedText></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE II</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Chacun des États contractants notifie à l’autre, par voie diplomatique, l’accomplissement des procédures requises par sa législation pour la mise en vigueur du présent Protocole. Le présent Protocole entre en vigueur 30 jours suivant la date de la dernière de ces notifications, et ses dispositions sont applicables à partir de la date d’entrée en vigueur.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE III</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le présent Protocole, qui fait partie intégrante de la Convention, demeure en vigueur aussi longtemps que la Convention demeure en vigueur et s’applique aussi longtemps que la Convention elle-même est applicable.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">EN FOI DE QUOI</Emphasis> les soussignés, dûment autorisés à cet effet par leur gouvernement respectif, ont signé le présent Protocole.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">FAIT</Emphasis> en double exemplaire à Singapour, ce 29<Sup>e</Sup> jour de novembre 2011, en langues française et anglaise, les deux versions faisant également foi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><TableGroup pointsize="8" topmarginspacing="10"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="col1" /><colspec colname="col2" /><tbody><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left" hyphenation="no"><Text><Emphasis style="bold">POUR LE GOUVERNEMENT DU CANADA</Emphasis></Text><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left" hyphenation="no" topmarginspacing="0"><Text>DAVID SEVIGNY</Text></Provision></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left" hyphenation="no"><Text><Emphasis style="bold">POUR LE GOUVERNEMENT DE LA RÉPUBLIQUE DE SINGAPOUR</Emphasis></Text><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left" hyphenation="no" topmarginspacing="0"><Text>MOSES LEE</Text></Provision></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision></ConventionAgreementTreaty></Schedule></Regulation>