<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2017-02-16" lims:lastAmendedDate="2017-02-16" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619659" lims:id="619659" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619660" lims:id="619660"><InstrumentNumber>TR/2017-15</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2017</YYYY><MM>3</MM><DD>8</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2017-02-16"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619662" lims:id="619662"><XRefExternal reference-type="act" link="O-9">LOI SUR LA SÉCURITÉ DE LA VIEILLESSE</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619663" lims:id="619663">Proclamation donnant avis que la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou et l’Accord administratif entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République du Pérou pour la mise en oeuvre de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou entreront en vigueur le 1<Sup>er</Sup> mars 2017</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619664" lims:id="619664"><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619665" lims:id="619665" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>David Johnston</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619666" lims:id="619666" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>[S.L.]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619667" lims:id="619667" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Canada</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619668" lims:id="619668" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>ELIZABETH DEUX, par la Grâce de Dieu, REINE du Royaume-Uni, du Canada et de ses autres royaumes et territoires, Chef du Commonwealth, Défenseur de la Foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619669" lims:id="619669" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="13pc"><SignatureTitle justification="left" topmarginspacing="8">Le sous-procureur général</SignatureTitle><SignatureName justification="left">William Pentney</SignatureName></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619670" lims:id="619670" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" topmarginspacing="20"><Text>À tous ceux à qui les présentes parviennent ou qu’elles peuvent de quelque manière concerner,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619671" lims:id="619671" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Salut :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619672" lims:id="619672" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Heading lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619673" lims:id="619673" level="1"><TitleText>Proclamation</TitleText></Heading></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619674" lims:id="619674" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2014-687 du 12 juin 2014, le gouverneur en conseil a déclaré que, en vertu de l’article 27 de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou et de l’article 7 de l’Accord administratif entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République du Pérou pour la mise en oeuvre de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou, signés à Ottawa le 10 avril 2014, la Convention et l’Accord administratif entrent en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant le mois où chaque Partie notifie à l’autre Partie au moyen d’une note diplomatique l’achèvement des formalités juridiques internes nécessaires à l’entrée en vigueur de la Convention et de l’Accord administratif;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619675" lims:id="619675" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que ce décret a été déposé devant la Chambre des communes et devant le Sénat, le 15 septembre 2014, comme l’exigent les dispositions de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619676" lims:id="619676" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, avant le vingtième jour de séance suivant le dépôt, aucune motion adressée à l’une ou l’autre chambre en vue de l’annulation du décret n’a été remise au président de la chambre concernée;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619677" lims:id="619677" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, en vertu du paragraphe 42(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, le décret est entré en vigueur le trentième jour de la séance suivant son dépôt devant le Parlement, soit le 5 novembre 2014;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619678" lims:id="619678" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, conformément à l’article 27 de la Convention et de l’article 7 de l’Accord administratif, la Convention et l’Accord administratif entreront en vigueur le 1<Sup>er</Sup> mars 2017;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619679" lims:id="619679" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2017-86 du 3 février 2017, le gouverneur en conseil a ordonné, en vertu du paragraphe 41(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, que soit lancée une proclamation donnant avis que la Convention et l’Accord administratif entreront en vigueur le 1<Sup>er</Sup> mars 2017,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619680" lims:id="619680" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sachez que, sur et avec l’avis de Notre Conseil privé pour le Canada, Nous, par Notre présente proclamation, donnons avis que la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou et l’Accord administratif entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République du Pérou pour la mise en oeuvre de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou, dont copies sont ci-jointes, entreront en vigueur le 1<Sup>er</Sup> mars 2017.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619681" lims:id="619681" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>De ce qui précède, Nos féaux sujets et tous ceux que les présentes peuvent concerner sont par les présentes requis de prendre connaissance et d’agir en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619682" lims:id="619682" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En foi de quoi, Nous avons fait publier Notre présente proclamation et y avons fait apposer le grand sceau du Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619683" lims:id="619683" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Témoin :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619684" lims:id="619684" format-ref="indent-1-1"><Text>Notre très fidèle et bien-aimé David Johnston, chancelier et compagnon principal de Notre Ordre du Canada, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite militaire, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite des corps policiers, gouverneur général et commandant en chef du Canada.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619685" lims:id="619685" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>À NOTRE HÔTEL DU GOUVERNEMENT, en Notre ville d’Ottawa, ce seizième jour de février de l’an de grâce deux mille dix-sept, soixante-sixième de Notre règne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619686" lims:id="619686" format-ref="indent-0-0" keep-with-next="yes" language-align="yes"><Text>Par ordre,</Text><Provision lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:fid="619687" lims:id="619687" format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="15pc"><SignatureTitle justification="left" topmarginspacing="8">Le sous-registraire général du Canada</SignatureTitle><SignatureName justification="left">John Knubley</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:lastAmendedDate="2017-02-16" lims:fid="619688" lims:id="619688"><ConventionAgreementTreaty><Heading level="1"><TitleText>Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">LE CANADA ET LA RÉPUBLIQUE DU PÉROU,</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>ci-après appelés les « Parties »,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>RÉSOLUS à coopérer dans le domaine de la sécurité sociale,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>ONT DÉCIDÉ de conclure une convention à cette fin, et</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>SONT CONVENUS de ce qui suit :</Text></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE I</Label><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE PREMIER</Label><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Aux fins de l’application de la présente Convention :</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>autorité compétente</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour le Canada, le ou les ministres chargés de l’application de la législation du Canada visée à l’article 2;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour la République du Pérou (« le Pérou »), le ministère du Travail et de la Promotion de l’emploi et le ministère de l’Économie et des Finances;</Text></Provision></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>institution compétente</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour le Canada, l’autorité compétente;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour le Pérou, l’institution ou l’organisme chargé de l’application de la législation visée à l’article 2;</Text></Provision></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>législation</DefinedTermFr> désigne les lois, les règlements et les dispositions visés à l’article 2;</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>organisme de liaison</DefinedTermFr> désigne l’organisme chargé de la coordination de la présente Convention, de l’échange de renseignements entre les institutions des Parties, et de la communication aux intéressés d’information sur les droits et les obligations qui découlent de la présente Convention;</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>période admissible</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour le Canada, une période de cotisation ouvrant droit à une prestation conformément au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, une période au cours de laquelle une pension d’invalidité est versée conformément à ce Régime, et une période de résidence ouvrant droit à une prestation conformément à la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour le Pérou, une période de cotisation ouvrant droit à une prestation en vertu de la législation du Pérou, et comprend toute période considérée équivalente à une période de cotisation;</Text></Provision></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>prestation</DefinedTermFr> désigne toute prestation en espèces qui est prévue par la législation d’une Partie et comprend tout supplément ou toute augmentation applicable à cette prestation en espèces.</Text></Definition></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Un terme non défini au présent article a le sens qui lui est attribué par la législation applicable.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 2</Label><TitleText>Champ matériel</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>La présente Convention s’applique à la législation suivante :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>en ce qui concerne le Canada</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> et les règlements pris sous son régime;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>le <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et les règlements pris sous son régime;</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>en ce qui concerne le Pérou</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Text>la législation concernant les pensions de la vieillesse, d’invalidité et de survivant en vertu du Système national de pensions (SNP) et du Système de caisse de retraite privée (SPP).</Text></Provision></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>La présente Convention s’applique également aux lois, aux règlements et aux dispositions ultérieurs qui modifient, complètent, unifient ou remplacent la législation visée au paragraphe 1.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>La présente Convention s’applique également aux lois, aux règlements et aux dispositions ultérieurs qui étendent la législation d’une Partie à de nouvelles catégories de bénéficiaires ou à de nouvelles prestations, à moins que la Partie mettant en oeuvre les changements avise l’autre Partie qu’elle s’y oppose pas plus de trois mois après l’entrée en vigueur de ces lois et règlements.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 3</Label><TitleText>Champ personnel</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les Parties appliquent la présente Convention à toute personne qui est ou qui a été assujettie à la législation du Canada ou du Pérou, ou des deux Parties, ainsi qu’aux personnes qui acquièrent des droits de cette personne aux termes de la législation de l’une ou de l’autre des Parties.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>La présente Convention n’a pas d’effet sur les prestations qu’une personne obtient en conformité avec les autres traités conclus entre une des Parties et un État tiers.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 4</Label><TitleText>Égalité de traitement</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Toutes les personnes visées à l’article 3 sont traitées également en ce qui concerne les droits et les obligations prévus par la législation d’une Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 5</Label><TitleText>Versement des prestations à l’étranger</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Sauf dispositions contraires de la présente Convention, une prestation payable aux termes de la législation d’une Partie à toute personne visée à l’article 3, y compris une prestation versée aux termes de la présente Convention, n’est pas réduite, modifiée, suspendue, supprimée ni retenue du seul fait que la personne réside ou est présente sur le territoire de l’autre Partie ou sur le territoire d’un État tiers.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le Canada verse une allocation et un supplément de revenu garanti à une personne qui est hors du Canada uniquement dans la mesure permise par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE II</Label><TitleText>Dispositions relatives à la législation applicable</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 6</Label><TitleText>Règles générales pour les travailleurs salariés et travailleurs autonomes</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sous réserve des articles 7 à 10 :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>un travailleur salarié qui travaille sur le territoire d’une Partie n’est assujetti, relativement à son travail, qu’à la législation de cette Partie;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>un travailleur autonome qui réside sur le territoire d’une Partie et qui travaille à son propre compte sur le territoire de l’autre Partie ou sur le territoire des deux Parties n’est assujetti, relativement à son travail, qu’à la législation de la première Partie.</Text></Provision></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 7</Label><TitleText>Disposition spéciale pour les travailleurs en affectation</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Un travailleur salarié qui est assujetti à la législation d’une Partie et qui est affecté par son employeur à un travail sur le territoire de l’autre Partie n’est assujetti, relativement à ce travail, qu’à la législation de la première Partie, comme si ce travail s’effectuait sur le territoire de cette Partie. La période maximale d’une affectation est 36 mois, à moins que les autorités compétentes des deux Parties consentent à une prolongation.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 8</Label><TitleText>Emploi au gouvernement</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Nonobstant toute disposition de la présente Convention, les dispositions relatives à la sécurité sociale de la <XRefExternal reference-type="other">Convention de Vienne sur les relations diplomatiques</XRefExternal> du 18 avril 1961 et de la <XRefExternal reference-type="other">Convention de Vienne sur les relations consulaires</XRefExternal> du 24 avril 1963 continuent à s’appliquer.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Une personne employée par le gouvernement d’une Partie, qui n’est pas visée par la <XRefExternal reference-type="other">Convention de Vienne sur les relations diplomatiques</XRefExternal> ni par la <XRefExternal reference-type="other">Convention de Vienne sur les relations consulaires</XRefExternal>, et qui est affectée à un emploi sur le territoire de l’autre Partie, n’est, à l’égard de cet emploi, assujettie qu’à la législation de la première Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 9</Label><TitleText>Exceptions</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les Parties peuvent, par consentement mutuel, modifier l’application des articles 6 à 8 dans l’intérêt de toute personne ou catégorie de personnes.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 10</Label><TitleText>Périodes de couverture et de résidence applicables aux termes de la législation du Canada</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Aux fins du calcul d’une prestation prévue par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>si une personne est assujettie au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou au régime général de pensions d’une province du Canada pendant une période quelconque de présence ou de résidence au Pérou, cette période est considérée comme une période de résidence au Canada pour cette personne, ainsi que pour son époux ou conjoint de fait et les personnes à sa charge qui résident avec elle et qui ne sont pas assujetties à la législation du Pérou en raison d’un emploi ou d’un travail autonome;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>si une personne est assujettie à la législation du Pérou pendant une période quelconque de présence ou de résidence au Canada, cette période, pour cette personne et pour son époux ou son conjoint de fait et les personnes à sa charge qui résident avec elle, est établie en conformité avec les dispositions de la législation canadienne.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 1 :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>une personne est considérée comme étant assujettie au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou au régime général de pensions d’une province du Canada pendant une période de présence ou de résidence au Pérou que si elle verse des cotisations aux termes du régime concerné pendant cette période en raison d’un emploi ou d’un travail autonome;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>une personne est considérée comme étant assujettie à la législation du Pérou pendant une période de présence ou de résidence au Canada que si elle verse des cotisations aux termes de cette législation pendant cette période en raison d’un emploi ou d’un travail autonome.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE III</Label><TitleText>Dispositions relatives aux prestations</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>SECTION 1</Label><TitleText>Totalisation</TitleText></Heading><Heading level="3"><Label>ARTICLE 11</Label><TitleText>Périodes aux termes des législations du Canada et du Pérou</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si une personne n’est pas admissible à une prestation en raison d’une insuffisance de périodes admissibles aux termes de la législation d’une Partie, l’admissibilité de cette personne est déterminée par la totalisation de ces périodes et de celles précisées aux paragraphes 2 à 4, pour autant que les périodes ne se superposent pas.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>Aux fins de la détermination de l’admissibilité à une prestation aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, une période admissible aux termes de la législation du Pérou est considérée comme une période de résidence au Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>aux fins de la détermination de l’admissibilité à une prestation aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, une période de trois mois dans une année civile qui est une période admissible en vertu de la législation du Pérou est considérée comme une année civile qui est période admissible aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Aux fins de la détermination de l’admissibilité à une prestation de vieillesse en vertu de la législation du Pérou :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>une année civile qui est une période admissible aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> est considérée comme 12 mois qui sont admissibles aux termes de la législation du Pérou;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>un mois qui est une période admissible aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> du Canada et qui ne se superpose pas à une période admissible aux termes du Régime de pensions du Canada est considéré comme un mois qui est admissible aux termes de la législation du Pérou.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Aux fins de la détermination de l’admissibilité à une prestation d’invalidité, à une prestation de survivant ou aux frais funéraires en vertu de la législation du Pérou, une année civile qui est une période admissible aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> est considérée comme 12 mois qui sont admissibles en vertu de la législation du Pérou.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Les périodes admissibles en vertu de la législation du Pérou, y compris les périodes admissibles accomplies avant la date où le cotisant atteint l’âge de 18 ans, sont prises en considération pour déterminer l’admissibilité d’un requérant à une prestation en vertu de la législation du Canada. Cependant, une prestation n’est versée à moins que la période de cotisation de la personne décédée ou invalide ne soit au moins équivalente à la période de cotisation minimale exigée aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> pour déterminer l’admissibilité à cette prestation pour cette personne.</Text></Provision><Heading level="3"><Label>ARTICLE 12</Label><TitleText>Périodes aux termes du régime d’un État tiers</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Si une personne n’est pas admissible à une prestation sur la base des périodes admissibles aux termes des législations des Parties, totalisées conformément à l’article 11, l’admissibilité de cette personne à cette prestation est déterminée par la totalisation de ces périodes et des périodes accomplies aux termes du régime d’un État tiers avec lequel les deux Parties sont liées par des instruments de sécurité sociale prévoyant la totalisation des périodes.</Text></Provision><Heading level="3"><Label>ARTICLE 13</Label><TitleText>Période minimale à totaliser</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Si la durée totale des périodes admissibles accumulées aux termes de la législation d’une Partie est inférieure à une année et si, compte tenu de ces seules périodes, le droit à une prestation n’est pas acquis aux termes de la législation de cette Partie, cette Partie n’est pas tenue de verser une prestation à l’égard de ces périodes. L’autre Partie, cependant, tient compte de ces périodes admissibles afin de déterminer si, au moyen de l’application de la section 1, une personne est admissible à la prestation aux termes de la législation de cette autre Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>SECTION 2</Label><TitleText>Prestations aux termes de la législation du Canada</TitleText></Heading><Heading level="3"><Label>ARTICLE 14</Label><TitleText>Prestations aux termes de la Loi sur la sécurité de la vieillesse</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si une personne est admissible à une pension ou à une allocation aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, uniquement sur la base de l’application des dispositions relatives à la totalisation énoncées à la section 1, le Canada calcule le montant de la pension ou de l’allocation payable à cette personne conformément aux dispositions de cette loi régissant le versement de la pension partielle ou de l’allocation partielle, en fonction seulement des périodes de résidence au Canada qui pourraient être considérées aux termes de cette loi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le paragraphe 1 s’applique aussi à une personne hors du Canada qui serait admissible à une pleine pension au Canada, mais qui n’a pas résidé au Canada pendant la période minimale exigée par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> pour le versement d’une pension hors du Canada.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Le Canada verse une pension de la sécurité de la vieillesse à une personne qui est hors du Canada uniquement si les périodes de résidence de cette personne, totalisées conformément à la section 1, sont au moins égales à la période minimale de résidence au Canada exigée par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> pour le versement d’une pension hors du Canada.</Text></Provision><Heading level="3"><Label>ARTICLE 15</Label><TitleText>Prestations aux termes du Régime de pension du Canada</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Si une personne est admissible à une prestation uniquement sur la base de l’application des dispositions relatives à la totalisation énoncées à la section 1, le Canada calcule le montant de la prestation payable à cette personne comme suit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>le montant de la composante liée aux gains de la prestation est déterminé conformément aux dispositions du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, uniquement en fonction des gains ouvrant droit à la pension aux termes de ce Régime;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>le montant de la composante à taux uniforme de la prestation est déterminé au prorata en multipliant :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Text>le montant de la composante à taux uniforme de la prestation, déterminé conformément aux dispositions du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal></Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Text>par</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Text>la fraction qui exprime le rapport entre les périodes de cotisation au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et la période minimale d’admissibilité à cette prestation aux termes de ce Régime. Cette fraction n’excède pas la valeur de un.</Text></Provision></Provision></Provision><Heading level="2"><Label>SECTION 3</Label><TitleText>Prestations aux termes de la législation du Pérou</TitleText></Heading><Heading level="3"><Label>ARTICLE 16</Label><TitleText>Calcul du montant de la prestation payable</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si, en vertu de la législation du Pérou, les conditions d’admissibilité à une prestation sont remplies sans les périodes admissibles accumulées en vertu de la législation du Canada, le Pérou détermine le montant de cette prestation uniquement sur la base des périodes admissibles accumulées en vertu de sa législation.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Si, en vertu de la législation du Pérou, l’admissibilité à une prestation peut être établie uniquement au moyen de l’application des dispositions relatives à la totalisation figurant à la section 1, le Pérou :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>calcule le montant théorique de la prestation qui serait versée si les périodes admissibles totalisées avaient été accumulées uniquement en vertu de la législation du Pérou; et</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>selon le montant théorique de la prestation calculée conformément à l’alinéa a), détermine le montant de la prestation payable en appliquant la proportion de la durée des périodes admissibles accumulées en vertu de la législation du Pérou sur l’ensemble des périodes admissibles totalisées.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE IV</Label><TitleText>Dispositions administratives et diverses</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 17</Label><TitleText>Accords administratifs</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les Parties concluent des Accords administratifs qui établissent les mesures requises pour l’application de la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les Parties désignent leurs institutions compétentes et leurs organismes de liaison dans les Accords administratifs.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 18</Label><TitleText>Échange de renseignements et assistance mutuelle</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les Parties :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>se communiquent, dans la mesure où les lois de chaque Partie le permettent, tout renseignement requis aux fins de l’application de la présente Convention;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>se fournissent assistance aux fins de la détermination de l’admissibilité à une prestation ou du montant d’une prestation aux termes de la présente Convention ou aux termes de la législation tout comme si cette question touchait l’application de leur propre législation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>c)</Label><Text>se transmettent, dès que possible, tout renseignement concernant les mesures qu’elles ont prises pour l’application de la présente Convention ou les modifications qu’elles ont apportées à leur législation respective si ces modifications influent sur l’application de la présente Convention.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les Parties fournissent gratuitement l’assistance visée au paragraphe 1b), sous réserve de toute disposition comprise dans un accord administratif conclu selon les dispositions de l’article 17 concernant le remboursement de certaines catégories de frais.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Sauf si sa divulgation est requise aux termes des lois d’une Partie, tout renseignement relatif à une personne transmis conformément à la présente Convention par une Partie à l’autre Partie est confidentiel et n’est utilisé qu’aux seules fins de l’application de la présente Convention et de la législation à laquelle elle s’applique. Les renseignements au sujet d’une personne obtenus par la Partie destinataire ne sont pas divulgués à une autre personne ni à un autre organisme ou pays, sauf si la Partie qui les a transmis en est informée et que, si elle estime qu’il est opportun de le faire, les renseignements sont divulgués pour les mêmes fins que celles pour lesquelles ils ont été divulgués au départ.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 19</Label><TitleText>Exemption ou réduction de droits, d’honoraires et de frais</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si la législation d’une Partie prévoit qu’une personne est exemptée du versement de la totalité ou d’une partie des frais administratifs applicables à la délivrance d’un certificat ou d’un document requis aux fins de l’application de sa législation, la même exemption s’applique aux frais de délivrance d’un certificat ou d’un document requis aux fins de l’application de la législation de l’autre Partie. Cette exemption ne s’applique pas si l’institution compétente d’une Partie exige un rapport médical uniquement pour étayer une demande de prestation aux termes de la législation de cette Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les documents à caractère officiel requis pour l’application de la présente Convention sont exonérés de toute authentification par les autorités diplomatiques ou consulaires.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 20</Label><TitleText>Langue de communication</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les Parties peuvent communiquer directement entre elles en langue française, anglaise ou espagnole.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 21</Label><TitleText>Présentation d’une demande, d’un avis ou d’un appel</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les Parties traitent les demandes, les avis ou les appels touchant l’admissibilité à une prestation ou le montant d’une prestation aux termes de la législation d’une Partie qui, pour l’application de cette législation, auraient dû être présentés dans un délai prescrit à l’autorité compétente ou à l’organisme de liaison de cette Partie, mais qui sont présentés dans le même délai à l’autorité compétente ou à l’organisme de liaison de l’autre Partie, comme s’ils avaient été présentés à l’autorité compétente ou à l’organisme de liaison de la première Partie. La date de présentation des demandes, des avis ou des appels à l’autorité compétente ou à l’organisme de liaison de l’autre Partie est considérée être la date de présentation à l’autorité compétente ou à l’organisme de liaison de la première Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>La date de présentation d’une demande de prestation aux termes de la législation d’une Partie est réputée être la date de présentation d’une demande de prestation correspondante aux termes de la législation de l’autre Partie, pour autant que le requérant, au moment de la présentation de la demande, fournisse des renseignements indiquant que des périodes admissibles ont été accomplies aux termes de la législation de l’autre Partie. La phrase précédente ne s’applique pas si la demande est présentée avant la date d’entrée en vigueur de la présente Convention ou si le requérant exige que le versement de la prestation aux termes de la législation de l’autre Partie soit différé.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>La Partie à laquelle une demande, un avis ou un appel a été présenté transmet le tout sans délai à l’autre Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 22</Label><TitleText>Versement des prestations</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Une Partie verse des prestations aux termes de la présente Convention à un bénéficiaire, ou représentant autorisé sous le régime des lois de cette Partie, qui réside hors de son territoire dans une devise qui a libre cours et sans faire de retenues pour ses frais administratifs.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 23</Label><TitleText>Règlement des différends</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les Parties, par l’intermédiaire de leurs organismes de liaison ou autorités compétentes, règlent tous les différends de nature administrative qui résultent de l’interprétation ou de l’application de la présente Convention en conformité avec l’esprit et les principes fondamentaux de la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les Parties règlent dans les plus brefs délais tout différend qui n’est pas réglé en conformité avec le paragraphe 1.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE V</Label><TitleText>Disposition spéciale</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 24</Label><TitleText>Ententes avec une province du Canada</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>L’autorité concernée du Pérou et une province du Canada peuvent conclure des ententes portant sur toute matière de sécurité sociale relevant de la compétence provinciale au Canada, pour autant que ces ententes ne soient pas contraires aux dispositions de la présente Convention.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE VI</Label><TitleText>Dispositions transitoires et finales</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 25</Label><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les Parties prennent en considération toute période admissible accomplie avant la date d’entrée en vigueur de la présente Convention aux fins de la détermination du droit à une prestation et du montant de celle-ci aux termes de la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>La présente Convention ne confère pas le droit, dans quelque circonstance que ce soit, de recevoir le versement d’une prestation pour une période antérieure à la date d’entrée en vigueur de la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les Parties versent une prestation, autre qu’une prestation forfaitaire de décès, à l’égard d’évènements antérieurs à la date d’entrée en vigueur de la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Pour l’application de l’article 7, dans le cas d’une personne dont l’affectation commence avant la date d’entrée en vigueur de la présente Convention, la période d’affectation est réputée commencer à la date d’entrée en vigueur de la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Sous réserve des paragraphes 1 et 2, si une personne a présenté une demande de prestation en application de la législation d’une Partie et que cette demande a été rejetée avant l’entrée en vigueur de la présente Convention, cette personne peut présenter une nouvelle demande pour cette prestation et la Partie en cause détermine l’admissibilité de la personne à cette prestation suivant les modalités de la présente Convention et la législation applicable à la présente Convention.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 26</Label><TitleText>Durée et dénonciation</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>La présente Convention demeure en vigueur indéfiniment.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Une Partie peut dénoncer la présente Convention en tout temps au moyen d’un préavis écrit de 12 mois transmis à l’autre Partie par voie diplomatique.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>En cas de dénonciation de la présente Convention, toute prestation obtenue par une personne ou toute période d’affectation concurrente calculée conformément aux dispositions de la présente Convention est maintenue. La présente Convention continue de produire ses effets à l’égard de toutes les personnes qui, avant la dénonciation, avaient présenté une demande en vue d’obtenir des droits et qui auraient acquis des droits en raison de la présente Convention si elle n’avait pas été dénoncée.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 27</Label><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Chaque Partie notifie à l’autre Partie au moyen d’une note diplomatique l’achèvement des procédures internes nécessaires à l’entrée en vigueur de la présente Convention. La présente Convention entre en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant le mois au cours duquel la dernière note est reçue.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les Parties peuvent, par accord mutuel, faire des amendements à la présente Convention selon les dispositions d’entrée en vigueur prévues au paragraphe 1.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>EN FOI DE QUOI, les soussignés, dûment autorisés à cet effet par leur gouvernement respectif, ont signé la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-next="yes" language-align="yes"><Text>FAITE en double exemplaire à Ottawa, ce 10<Sup>e</Sup> jour d’avril 2014, en langues française, anglaise et espagnole, chaque version faisant également foi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><TableGroup pointsize="9" topmarginspacing="10"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="1" colwidth="43.49*" /><colspec colname="2" colwidth="56.51*" /><tbody><row rowsep="0"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour le Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Candice Bergen</Text></Provision></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour la République du Pérou</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Eda Rives Franchini</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision></ConventionAgreementTreaty></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2017-02-16" lims:lastAmendedDate="2017-02-16" lims:fid="619689" lims:id="619689"><ConventionAgreementTreaty><Heading level="1"><TitleText>Accord administratif entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République du Pérou pour la mise en oeuvre de la convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>CONFORMÉMENT à l’article 17 de la <XRefExternal reference-type="other">Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou</XRefExternal>, faite à Ottawa le 10 avril 2014, ci-après appelée la « Convention »,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>les Parties sont convenues de ce qui suit :</Text></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE I</Label><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE PREMIER</Label><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Dans le présent Accord administratif :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>Convention</DefinedTermFr> désigne la <XRefExternal reference-type="other">Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou</XRefExternal>, faite à Ottawa le 10 avril 2014;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>Accord administratif</DefinedTermFr> désigne l’<XRefExternal reference-type="other">Accord administratif entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République du Pérou pour la mise en oeuvre de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et la République du Pérou</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>c)</Label><Text>tout autre terme a le sens qui lui est attribué dans la Convention.</Text></Provision></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 2</Label><TitleText>Organismes de liaison et institutions compétentes</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les Parties désignent les organisations suivantes à titre d’organismes de liaison :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>pour le Canada :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>la Direction des opérations internationales, Service Canada, ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences, en ce qui concerne toutes les dispositions, à l’exception des articles 6 à 9 de la Convention et de l’article 3 du présent Accord administratif,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>la Direction de la politique législative, Agence du revenu du Canada, pour l’application des articles 6 à 9 de la Convention et de l’article 3 du présent Accord administratif;</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>pour la République du Pérou (« le Pérou ») :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>l’<XRefExternal reference-type="other">Oficina de Normalización Previsional</XRefExternal> (ONP) pour toutes les dispositions de la Convention concernant les droits des personnes assurées en vertu du Système national de pensions (SNP), à l’exception des articles 6 à 9 de la Convention et de l’article 3 du présent Accord administratif,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="other">Superintendencia de Banca, Seguros y Administradoras Privadas de Fondos de Pensiones</XRefExternal> (SBS) pour toutes les dispositions de la Convention concernant la supervision des droits des membres du Système de caisse de retraite privée (SPP), à l’exception des articles 6 à 9 de la Convention et de l’article 3 du présent Accord administratif,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>iii)</Label><Text>le ministère du Travail et de la Promotion de l’emploi pour les dispositions se rapportant aux articles 6 à 9 de la Convention et à l’article 3 du présent Accord administratif.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le Pérou désigne les organisations suivantes à titre d’institutions compétentes :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>pour les articles 6 à 9 de la Convention, le ministère du Travail et de la Promotion de l’emploi;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>pour les pensions de retraite, d’invalidité et de survivant et, le cas échéant, les dépenses pour les funérailles :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>les Administrateurs de la caisse de retraite privée (AFP) pour les membres du Système de caisse de retraite privée (SPP),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>l’<XRefExternal reference-type="other">Oficina de Normalización Previsional</XRefExternal> (ONP) pour les personnes assurées en vertu du Système national de pensions (SNP);</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>c)</Label><Text>pour les évaluations médicales et la détermination de l’invalidité et de l’admissibilité à une pension, selon le cas, et en conformité avec sa législation :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>le Comité médical des Administrateurs privés de fonds de pension (COMAFP) et les Commissions médicales de la surintendance (COMEC) pour les membres du Système de caisse de retraite privée,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>les Commissions médicales d’ESSALUD (santé et sécurité sociale), du ministère de la Santé (MINSA), et les Établissements de santé privés (EPS) sont les autorités pour les états d’incapacité ou d’invalidité prévus par le Système national de pensions.</Text></Provision></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE II</Label><TitleText>Législation applicable</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 3</Label><TitleText>Délivrance d’un certificat d’affectation</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Dans les cas énoncés aux articles 6 à 9 de la Convention, la Partie dont la législation s’applique délivre, sur demande, un certificat d’une durée déterminée confirmant que, relativement au travail en question, le travailleur salarié et son employeur, ou le travailleur autonome, sont assujettis à cette législation. Cette Partie envoie une copie du certificat au travailleur salarié et à son employeur, ou au travailleur autonome, ainsi qu’à l’organisme de liaison ou l’institution compétente de l’autre Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le consentement prévu à l’article 7 de la Convention devrait être demandé avant la fin de la période d’affectation en cours. Si la demande de prolongation de l’affectation est reçue après l’expiration du certificat d’affectation, la Partie qui reçoit la demande examine les raisons du retard et, s’il est déterminé que le retard est justifiable, elle envoie la demande à l’organisme de liaison ou à l’institution compétente de l’autre Partie afin d’obtenir un consentement.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE III</Label><TitleText>Prestations</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 4</Label><TitleText>Traitement d’une demande</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>La Partie qui reçoit une demande de prestation aux termes de la législation de l’autre Partie l’envoie sans délai à l’organisme de liaison ou à l’institution compétente de l’autre Partie, et indique la date de réception de la demande.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Une Partie transmet avec la demande tous les documents dont elle dispose et qui peuvent être nécessaires à l’organisme de liaison ou à l’institution compétente de l’autre Partie pour déterminer l’admissibilité du demandeur à une prestation. Si la législation d’une Partie exige que les documents soient authentifiés et que ceux-ci ne peuvent être exemptés en vertu de l’article 19 de la Convention, seule l’authentification par l’organisme de liaison ou l’institution compétente de l’autre Partie est acceptée.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Une Partie authentifie les renseignements personnels contenus dans la demande, et elle atteste que des pièces justificatives corroborent ces renseignements. Une fois qu’elle a transmis les formulaires authentifiés à l’organisme de liaison ou à l’institution compétente de l’autre Partie, une Partie est exemptée d’envoyer les pièces justificatives. Les Parties décident conjointement du type de renseignements auxquels s’applique cette exemption.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Une Partie, autant que le permet la loi, fournit sans frais à l’organisme de liaison ou à l’institution compétente de l’autre Partie les rapports d’examen médicaux, les renseignements et les documents disponibles relatifs à l’invalidité d’un demandeur ou d’un bénéficiaire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>En plus de la demande et des documents, une Partie envoie à l’organisme de liaison ou à l’institution compétente de l’autre Partie un formulaire de liaison qui précise notamment les périodes admissibles aux termes de la législation qu’elle applique.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Une Partie détermine l’admissibilité du demandeur et informe l’organisme de liaison ou l’institution compétente de l’autre Partie de sa décision d’accorder ou de refuser la prestation et la raison en cas de refus.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>PARTIE IV</Label><TitleText>Dispositions diverses</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 5</Label><TitleText>Échange de statistiques</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les Parties échangent chaque année des statistiques concernant les paiements que chacune d’elles a effectués en application de la Convention. Ces statistiques comprennent des données sur le nombre de bénéficiaires et le montant global des prestations versées, ventilées par type de prestation.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 6</Label><TitleText>Formulaires et procédures détaillées</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les Parties décident des formulaires et des procédures détaillées nécessaires pour la mise en oeuvre de la Convention et du présent Accord administratif.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les Parties utilisent les formulaires mutuellement acceptés pour communiquer entre elles.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 7</Label><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le présent Accord administratif entre en vigueur à la date de réception de la deuxième notification par laquelle les Parties se notifient au moyen d’une note diplomatique qu’elles ont achevé les procédures juridiques internes nécessaires pour l’entrée en vigueur du présent Accord administratif. Le présent Accord administratif demeure en vigueur pour la même période que la Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>EN FOI DE QUOI, les soussignés, dûment autorisés à cet effet, ont signé le présent Accord administratif.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-next="yes" language-align="yes"><Text>FAIT en double exemplaire à Ottawa, ce 10<Sup>e</Sup> jour d’avril 2014, en langues française, anglaise et espagnole, chaque version faisant également foi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><TableGroup pointsize="9" topmarginspacing="10"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="1" colwidth="43.49*" /><colspec colname="2" colwidth="56.51*" /><tbody><row rowsep="0"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour le Gouvernement du Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Candice Bergen</Text></Provision></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour le Gouvernement de la République du Pérou</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Eda Rives Franchini</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision></ConventionAgreementTreaty></Schedule></Regulation>