<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2008-11-25" lims:lastAmendedDate="2008-11-25" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602359" lims:id="602359" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602360" lims:id="602360"><InstrumentNumber>TR/2008-143</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2008</YYYY><MM>12</MM><DD>10</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2008-11-25"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602362" lims:id="602362"><XRefExternal reference-type="act" link="C-46">CODE CRIMINEL</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602363" lims:id="602363">Règlement établissant une liste d’entités</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602364" lims:id="602364">Décret recommandant que chaque entité inscrite au Règlement établissant une liste d’entités au 23 juillet 2008 demeure inscrite</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2008-1778</OrderNumber><Date><YYYY>2008</YYYY><MM>11</MM><DD>25</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602365" lims:id="602365"><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602366" lims:id="602366" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, le 23 juillet 2008, six ans s’étaient écoulés depuis l’établissement d’une liste par le <XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-2008-143">Règlement établissant une liste d’entités</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_612223-f_hq_6131">a</FootnoteRef>, en vertu du paragraphe 83.05(1)<FootnoteRef idref="nbp_609217-f_hq_1062">b</FootnoteRef> du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_612223-f_hq_6132">c</FootnoteRef>;</Text><Footnote id="nbp_612223-f_hq_6131" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>DORS/2002-284</Text></Footnote><Footnote id="nbp_609217-f_hq_1062" placement="page" status="official"><Label>b</Label><Text>L.C. 2005, ch. 10, ss-al. 34(1)f)(iii)</Text></Footnote><Footnote id="nbp_612223-f_hq_6132" placement="page" status="official"><Label>c</Label><Text>L.R., ch. C-46</Text></Footnote></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602367" lims:id="602367" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, aux termes du paragraphe 83.05(9)<FootnoteRef idref="nbp_609217-f_hq_1063">d</FootnoteRef> du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_612223-f_hq_6132">c</FootnoteRef>, le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile a examiné cette liste, telle qu’elle existait au 23 juillet 2008 et reproduite à l’annexe ci-après, et a conclu qu’il existe toujours des motifs raisonnables de croire que chacune des entités visées dans le <XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-2008-143">Règlement établissant une liste d’entités</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_612223-f_hq_6131">a</FootnoteRef> est une entité qui, sciemment, s’est livrée ou a tenté de se livrer à une activité terroriste, y a participé ou l’a facilitée, ou qui, sciemment, agit au nom d’une telle entité, sous sa direction ou en collaboration avec elle,</Text><Footnote id="nbp_609217-f_hq_1063" placement="page" status="official"><Label>d</Label><Text>L.C. 2005, ch. 10, par. 18(3)</Text></Footnote></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602368" lims:id="602368" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>À ces causes, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil, sur recommandation du ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile, accepte la recommandation de celui-ci, faite conformément au paragraphe 83.05(9)<FootnoteRef idref="nbp_609217-f_hq_1063">d</FootnoteRef> du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_612223-f_hq_6132">c</FootnoteRef>, que chaque entité inscrite dans le <XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-2008-143">Règlement établissant une liste d’entités</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_612223-f_hq_6131">a</FootnoteRef> au 23 juillet 2008 demeure inscrite.</Text></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:lastAmendedDate="2008-11-25" lims:fid="602369" lims:id="602369"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602370" lims:id="602370"><Label>ANNEXE</Label></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602371" lims:id="602371" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Al-Jama’a al-islamiya (AJAI) (alias Groupe islamique (GI)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602372" lims:id="602372" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Al-Ittihad Al-Islam (AIAI)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602373" lims:id="602373" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Al-Qaïda</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602374" lims:id="602374" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Groupe salafiste pour la prédication et le combat (GSPC)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602375" lims:id="602375" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Al Jihad (AJ) (alias Jihad islamique égyptien (JIE)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602376" lims:id="602376" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Avant-garde de la conquête (AGC)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602377" lims:id="602377" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Groupe islamique armé (GIA)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602378" lims:id="602378" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Armée islamique d’Aden (AIA) (connue notamment sous les noms suivants : Armée islamique d’Aden-Abyan (AIAA), Armée islamique d’Aden-Abian, Armée islamique d’Aden-Abyane, Armée islamique d’Aden-Abiane, Armée de Mohammed et Jaish Adan Al Islami)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602379" lims:id="602379" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Harakat ul-Mudjahidin (HuM) (connu notamment sous les noms suivants : Al-Faran, Al-Hadid, Al-Hadith, Harkat-ul-Mujahideen, Harakat ul-Mujahideen, Harakat al-Mujahideen, Harkat-ul-Ansar, Harakat ul-Ansar, Harakat al-Ansar, Harkat-ul-Jehad-e-Islami, Harkat Mujahideen, Harakat-ul-Mujahideen al-Almi, Mouvement des combattants de la guerre sainte, Mouvement des moudjahidin, Mouvement des compagnons du Prophète, Mouvement des combattants islamiques et Al Qanoon)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602380" lims:id="602380" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Asbat Al-Ansar (« La ligue des partisans ») (connu notamment sous les noms suivants : Osbat Al Ansar, Usbat Al Ansar, Esbat Al-Ansar, Isbat Al Ansar et Usbat-ul-Ansar)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602381" lims:id="602381" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Jihad islamique palestinien (JIP) [connu notamment sous les noms suivants : Jihad islamique de Palestine (JIP), Jihad islamique — Faction palestinienne et Guerre sainte islamique]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602382" lims:id="602382" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Jaish-e-Mohammed (JeM) [connu notamment sous les noms suivants : Jaish-i-Mohammed (Mohammad, Muhammad, Muhammed), Jaish-e-Mohammad (Muhammed), Jaish-e-Mohammad Mujahideen E-Tanzeem, Jeish-e-Mahammed, Armée de Mohammed, Tehrik Ul-Furqaan, Mouvement national pour la restauration de la souveraineté du Pakistan et Armée du Prophète]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602383" lims:id="602383" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Hamas (Harakat Al-Muqawama Al-Islamiya) (« Mouvement de résistance islamique »)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602384" lims:id="602384" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK) (connu notamment sous les noms suivants : Parti des Travailleurs du Kurdistan, Partya Karkeren Kurdistan, Kurdistan Labor Party, Congrès pour la Liberté et la Démocratie au Kurdistan, KADEK, Congrès du peuple du Kurdistan, Kurdistan Halk Kongresi (KHK), Congrès populaire du Kurdistan et Kongra-Gel)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602385" lims:id="602385" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Aum Shinrikyo [connu notamment sous les noms suivants : Aum Shinri Kyo, Aum, Aum Supreme Truth (Vérité suprême de Aum), A. I. C. Comprehensive Research Institute, A. I. C. Sogo Kenkyusho et Aleph]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602386" lims:id="602386" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Hezbollah [connu notamment sous les noms suivants : Hizbullah, Hizbollah, Hizballah, Hezballah, Hizbu’llah, Parti de Dieu, Jihad islamique (Guerre sainte islamique), Organisation du Jihad islamique, Résistance islamique, Jihad islamique de libération de la Palestine, Ansar al-Allah (Les Partisans de Dieu), Ansarollah (Les Partisans de Dieu), Ansar Allah (Les Partisans de Dieu), Al-Muqawamah al-Islamiyyah (Résistance islamique), Organisation des opprimés, Organisation des opprimés sur terre, Organisation de la justice révolutionnaire, Organisation du bien contre le mal et Disciples du prophète Mahomet]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602387" lims:id="602387" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Organisation Abou Nidal (OAN) (connue notamment sous les noms suivants : Conseil révolutionnaire Fatah, Conseil révolutionnaire, Conseil révolutionnaire du Fatah, Conseil révolutionnaire Al-Fatah, Fatah — le Conseil révolutionnaire, Juin noir, Brigades révolutionnaires arabes, Organisation révolutionnaire des musulmans socialistes, Septembre noir, Révolution égyptienne, Cellules des fedayins arabes, Conseil révolutionnaire de la Palestine et Organisation Jund al Haq)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602388" lims:id="602388" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Groupe Abou Sayyaf (GAS) [connu notamment sous les noms suivants : Al Harakat Al Islamiyya (AHAI), Al Harakat-ul Al Islamiyya, Al-Harakatul-Islamia, Al Harakat Al Aslamiya, Bande armée Abou Sayaf (BAAS), Groupe Abou Sayaff, Groupe Abou Sayyef et Mujahideen Commando Freedom Fighters (MCFF)]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602389" lims:id="602389" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Sendero Luminoso (SL) (connu notamment sous les noms suivants : Sentier lumineux, Partido Comunista del Peru en el Sendero Luminoso de Jose Carlos Mariategui, Parti communiste du Pérou sur le Sentier lumineux de Jose Carlos Mariategui, Partido Comunista del Peru, Parti communiste du Pérou, Parti communiste du Pérou le long du Sentier lumineux de Jose Carlos Mariategui; Marxisme, Léninisme, Maoïsme et les Pensées du président Gonzalo, Front révolutionnaire étudiant pour le Sentier lumineux de Mariategui, Parti communiste du Pérou dans la voie lumineuse de Mariategui, PCP — por el Sendero Luminoso de Mariategui, PCP et PCP  —  SL)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602390" lims:id="602390" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Jemaah Islamiyyah (JI) (connu notamment sous les noms suivants : Jemaa Islamiyah, Jema’a Islamiyya, Jema’a Islamiyyah, Jema’ah Islamiyah, Jema’ah Islamiyyah, Jemaa Islamiya, Jemaa Islamiyya, Jemaah Islamiyya, Jemaa Islamiyyah, Jemaah Islamiah, Jemaah Islamiyah, Jemaah Islamiyyah, Jemaah Islamiya, Jamaah Islamiyah, Jamaa Islamiya, Jemaah Islam, Jemahh Islamiyah, Jama’ah Islamiyah, Al-Jama’ah Al Islamiyyah, Groupe islamique et Communauté islamique)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602391" lims:id="602391" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Mouvement islamique d’Ouzbékistan (MIO)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602392" lims:id="602392" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Euskadi Ta Askatasuna (ETA) (connue notamment sous les noms suivants : Pays basque et Liberté, Euzkadi Ta Azkatasuna, Euzkadi Ta Askatasanu, Basque Nation and Liberty, Basque Fatherland and Liberty et Basque Homeland and Freedom)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602393" lims:id="602393" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>La Brigade des martyrs d’Al-Aqsa (BMAA) (connue notamment sous les noms suivants : Groupe des martyrs de l’intifada d’Al-Aqsa, Brigades d’al-Aqsa, Groupe des martyrs d’al-Aqsa, le bataillon des martyrs d’al-Aqsa et Milices armées des bataillons des martyrs d’Al-Aqsa)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602394" lims:id="602394" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia (FARC) [connues notamment sous les noms suivants : Forces armées révolutionnaires de Colombie, Forces armées révolutionnaires de Colombie-Armée du peuple (Fuerzas Armadas Revolucionarias de Colombia-Ejército del Pueblo, FARC-EP), Commission nationale des finances (Comisión Nacional de Finanzas) et Coordinadora Nacional Guerrillera Simon Bolivar (CNGSB)]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602395" lims:id="602395" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Autodefensas Unidas de Colombia (AUC) (connues notamment sous les noms suivants : Autodéfenses unies de Colombie et United Self-Defense Forces of Colombia)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602396" lims:id="602396" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Ejército de Liberación Nacional (ELN) (connue notamment sous les noms suivants : Armée nationale de libération et Armée de libération nationale)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602397" lims:id="602397" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Babbar Khalsa (BK)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602398" lims:id="602398" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Babbar Khalsa International (BKI)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602399" lims:id="602399" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>La Fédération internationale de la jeunesse Sikh (ISYF)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602400" lims:id="602400" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Lashkar-e-Taïba (LeT) [connu notamment sous les noms suivants : Lashkar-e-Toiba, Lashkar-i-Toiba (LiT), Lashkar-i-Taiba (Saint Régiment), Lashkar-e-Tayyiba (LT) (Armée des justes), Lashkar-e-Taibyya, Lashkar-e-Taiba, Lashkar-e-Tayyiba (Armée des purs et des justes), Lashkar-e-Taiba (Armée des justes), Lashkar-Taiba (Armée des bons), Lashkar e Toiba, Lashkar e Taiba, Lashkar-E-Tayyaba, Lashkar e Tayyiba]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602401" lims:id="602401" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Lashkar-e-Jhangvi (LJ) [connu notamment sous les noms suivants : Lashkar-i-Jhangvi, Lashkar-e-Jhangvie, Laskar-e-Jhangvi, Lashkare Jhangvi, Lashkar-e-Jhangwi, Lashkar-i-Jhangwi, Jhangvi Army, Lashkar-e Jhangvi, Lashkar Jhangvi, Lashkar-e-Jhanvi (LeJ), Lashkar-i-Jangvi, Lashkar e Jhangvi, Lashkar Jangvi, Laskar e Jahangvi]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602402" lims:id="602402" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Front de libération de la Palestine (FLP) [connu notamment sous le nom de FLP  —  Faction Abou Abbas]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602403" lims:id="602403" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Front populaire de libération de la Palestine (FPLP) (Al-Jibha al-Sha’biya lil-Tahrir Filistin)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602404" lims:id="602404" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Front populaire de libération de la Palestine  —  Commandement général (FPLP  —  CG) (Al-Jibha Sha’biya lil-Tahrir Filistin-al-Qadiya al-Ama)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602405" lims:id="602405" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Ansar al-Islam (AI) (connu notamment sous les noms suivants : Partisans de l’Islam, Aides de l’Islam, Supporters de l’Islam, Soldats de Dieu, Talibans du Kurdistan, Soldats de l’Islam, Supporters de l’Islam du Kurdistan, Supporters de l’Islam au Kurdistan et Partisans de l’Islam au Kurdistan)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602406" lims:id="602406" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Gulbuddin Hekmatyar (connu notamment sous les noms suivants : Gulabudin Hekmatyar, Gulbuddin Khekmatiyar, Gulbuddin Hekmatiar, Gulbuddin Hekmartyar, Gulbudin Hekmetyar, Golboddin Hikmetyar et Gulbuddin Hekmetyar)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602407" lims:id="602407" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Kahane Chai (Kach) [connu notamment sous les noms suivants : « Repression of Traitors » (Répression des traîtres), « State of Yehuda » (État de Yehuda), « Sword of David » (Épée de David), « Dikuy Bogdim », « DOV », « Judea Police » (Police de Judée), « Kahane Lives » (Kahane vit), « Kfar Tapuah Fund » (Fonds de Kfar Tapuah), « State of Judea » (État de Judée), « Judean Legion » (Légion judéenne), « Judean Voice » (Voix judéenne), « Qomemiyut Movement » (Mouvement Qomemiyut), « Way of the Torah » (Ordre de la Torah) et « Yeshiva of the Jewish Idea » (Yeshiva de la pensée juive)]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602408" lims:id="602408" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Mujahedin-e-Khalq (MEK) [connu notamment sous les noms suivants : Sãzimãn-i Mujãhidin-i Khalq-i Irãn (Holy Warrior Organization of the Iranian People) / Sazman-i Mojahedin-i Khalq-i Iran (Organization of the Freedom Fighters of the Iranian People) / Sazeman-e Mojahedin-e Khalq-e Iran (Organization of People’s Holy Warriors of Iran) / Sazeman-e-Mujahideen-e-Khalq-e-Iran, Mujahedin-e-Khalq (MEK), Mojahedin-e Khalq Organization (MKO), Mujahiddin e Khahq, al-Khalq Mujahideen Organization, Mujahedeen Khalq, Modjaheddins khalg, Moudjahiddin-é Khalq, National Liberation Army of Iran (NLA) (l’aile militaire des MEK), Armée de libération nationale iranienne (ALNI), People’s Mujahidin Organization of Iran (PMOI), People’s Mujahedin of Iran (PMOI), Organisation des moudjahiddin du peuple d’Iran (OMPI) et Organisation des moudjahidines du peuple]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602409" lims:id="602409" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Les Tigres libérateurs de l’Eelam tamoul (TLET) [connus notamment sous les noms suivants : Tigres tamouls, Force Eellalan, Force Ellalan, Mouvement des Tigres, Force Sangilian, Tigres de l’air, Tigres noirs (Karum Puligal), Tigres de la mer, Service de renseignements et de sécurité de l’Organisation des Tigres (SRSOT) et Force combattante des femmes des Tigres de libération (FCFTL)]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602410" lims:id="602410" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Faction de Gulbuddin Hekmatyar du Hezb-e-Islami, Le Hezb-e-Islami Gulbuddin (HIG)</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2008-11-25" lims:fid="602411" lims:id="602411" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Association mondiale tamoule (AMT)</Text></Provision></Schedule></Regulation>