<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2016-06-24" lims:lastAmendedDate="2016-06-24" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619438" lims:id="619438" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619439" lims:id="619439"><InstrumentNumber>TR/2016-44</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2016</YYYY><MM>7</MM><DD>27</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2016-06-24"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619441" lims:id="619441"><XRefExternal reference-type="act">LOI DE MISE EN OEUVRE DES CONVENTIONS CONCLUES ENTRE LE CANADA ET LA NOUVELLE-ZÉLANDE ET LE CANADA ET L’AUSTRALIE, TENDANT À ÉVITER LES DOUBLES IMPOSITIONS EN MATIÈRE D’IMPÔT SUR LE REVENU</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619442" lims:id="619442">Proclamation donnant avis de l’entrée en vigueur le 26 juin 2015 de la convention complémentaire ci-jointe qui vise à remplacer la Convention entre le Canada et la Nouvelle-Zélande en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619443" lims:id="619443"><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619444" lims:id="619444" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>David Johnston</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619445" lims:id="619445" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" topmarginspacing="8"><Text>[S.L.]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619446" lims:id="619446" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" topmarginspacing="8"><Text>Canada</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619447" lims:id="619447" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" topmarginspacing="8"><Text>ELIZABETH DEUX, par la Grâce de Dieu, REINE du Royaume-Uni, du Canada et de ses autres royaumes et territoires, Chef du Commonwealth, Défenseur de la Foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619448" lims:id="619448" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="15pc"><SignatureTitle justification="left" topmarginspacing="8">Le sous-procureur général</SignatureTitle><SignatureName justification="left">William Pentney</SignatureName></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619449" lims:id="619449" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" topmarginspacing="30"><Text>À TOUS CEUX à qui les présentes parviennent ou qu’elles peuvent de quelque manière concerner,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619450" lims:id="619450" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" topmarginspacing="8"><Text>SALUT :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619451" lims:id="619451" format-ref="indent-0-0" keep-with-next="yes" language-align="yes" topmarginspacing="20"><Heading lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619452" lims:id="619452" level="1"><TitleText>Proclamation</TitleText></Heading></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619453" lims:id="619453" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2016-375 du 20 mai 2016, le gouverneur en conseil a ordonné que soit prise une proclamation donnant avis :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619454" lims:id="619454" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>a)</Label><Text>en vertu du paragraphe 8(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre des conventions conclues entre le Canada et la Nouvelle-Zélande et le Canada et l’Australie, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôt sur le revenu</XRefExternal>, de la date d’entrée en vigueur de la convention complémentaire ci-jointe conclue le 3 mai 2012 — y compris ses protocoles conclus à cette date et le 12 septembre 2014 — et visant à remplacer la Convention, au sens de l’article 2 de cette loi, laquelle convention complémentaire est entrée en vigueur le 26 juin 2015;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619455" lims:id="619455" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>b)</Label><Text>en vertu de l’article 4 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre des conventions conclues entre le Canada et la Nouvelle-Zélande et le Canada et l’Australie, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôt sur le revenu</XRefExternal>, de la date de cessation d’effet de la Convention, au sens de l’article 2 de cette loi, laquelle date correspond à la date à laquelle la Convention prend fin conformément au paragraphe 3 de l’article 28 de la convention complémentaire ci-jointe.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619456" lims:id="619456" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sachez que, sur et avec l’avis de Notre Conseil privé pour le Canada, Nous, par Notre présente proclamation, donnons avis que :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619457" lims:id="619457" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>a)</Label><Text>la date d’entrée en vigueur de la convention complémentaire ci-jointe conclue le 3 mai 2012 — y compris ses protocoles conclus à cette date et le 12 septembre 2014 — et visant à remplacer la Convention, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre des conventions conclues entre le Canada et la Nouvelle-Zélande et le Canada et l’Australie, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôt sur le revenu</XRefExternal>, est le 26 juin 2015;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619458" lims:id="619458" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>b)</Label><Text>la Convention, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre des conventions conclues entre le Canada et la Nouvelle-Zélande et le Canada et l’Australie, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôt sur le revenu</XRefExternal>, cesse d’avoir effet à la date correspondant à la date à laquelle la Convention prend fin conformément au paragraphe 3 de l’article 28 de la convention complémentaire ci-jointe.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619459" lims:id="619459" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>De ce qui précède, Nos féaux sujets et tous ceux que les présentes peuvent concerner sont par les présentes requis de prendre connaissance et d’agir en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619460" lims:id="619460" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En foi de quoi, Nous avons fait publier Notre présente proclamation et y avons fait apposer le grand sceau du Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619461" lims:id="619461" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>TÉMOIN :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619462" lims:id="619462" format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Text>Notre très fidèle et bien-aimé David Johnston, chancelier et compagnon principal de Notre Ordre du Canada, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite militaire, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite des corps policiers, gouverneur général et commandant en chef du Canada.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619463" lims:id="619463" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>À NOTRE HÔTEL DU GOUVERNEMENT, en Notre ville d’Ottawa, ce vingt-quatrième jour de juin de l’an de grâce deux mille seize, soixante-cinquième de Notre règne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619464" lims:id="619464" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" topmarginspacing="10"><Text>Par ordre,</Text><Provision lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:fid="619465" lims:id="619465" format-ref="right-align" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="15pc"><SignatureTitle justification="left" topmarginspacing="12">Le sous-registraire général du Canada</SignatureTitle><SignatureName justification="left">John Knubley</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2016-06-24" lims:lastAmendedDate="2016-06-24" lims:fid="619466" lims:id="619466"><ConventionAgreementTreaty><Heading level="1"><TitleText>Convention entre le Canada et la Nouvelle-Zélande en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">LE CANADA ET LA NOUVELLE-ZÉLANDE,</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>DÉSIREUX de conclure une convention en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>SONT CONVENUS des dispositions suivantes :</Text></Provision><Heading level="1"><TitleText>I. Champ d’application de la Convention</TitleText></Heading><Heading level="1"><Label>ARTICLE PREMIER</Label><TitleText>Personnes visées</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>La présente Convention s’applique aux personnes qui sont des résidents d’un des États contractants ou des deux États contractants.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 2</Label><TitleText>Impôts visés</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les impôts actuels auxquels s’applique la Convention sont notamment :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>dans le cas du Canada, les impôts perçus par le gouvernement du Canada en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> (ci-après dénommés « impôt canadien »);</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>dans le cas de la Nouvelle-Zélande, l’impôt sur le revenu (ci-après dénommé « impôt néo-zélandais »).</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>La Convention s’applique aussi aux impôts de nature identique ou analogue qui seraient établis après la date de signature de la Convention et qui s’ajouteraient aux impôts mentionnés au paragraphe 1 ou les remplaceraient. Les autorités compétentes des États contractants se communiquent les modifications significatives apportées à leurs législations fiscales.</Text></Provision><Heading level="1"><TitleText>II. Définitions</TitleText></Heading><Heading level="1"><Label>ARTICLE 3</Label><TitleText>Définitions générales</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Au sens de la présente Convention, à moins que le contexte n’exige une interprétation différente :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>Nouvelle-Zélande</DefinedTermFr> désigne le territoire de la Nouvelle-Zélande, à l’exclusion de Tokelau, ainsi que toute région au-delà des eaux territoriales qui est désignée, en vertu des lois de la Nouvelle- Zélande et conformément au droit international, comme région sur laquelle la Nouvelle-Zélande a des droits souverains relatifs aux ressources naturelles;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>Canada</DefinedTermFr>, employé dans un sens géographique, désigne :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>le territoire terrestre, les eaux intérieures et la mer territoriale du Canada, y compris l’espace aérien surjacent,</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>la zone économique exclusive du Canada, déterminée selon son droit interne suivant la partie V de la Convention des Nations Unies sur le droit de la mer, conclue à Montego Bay le 10 décembre 1982 (CNUDM),</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>iii)</Label><Text>le plateau continental du Canada, déterminé selon son droit interne suivant la partie VI de la CNUDM;</Text></Provision></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> comprend les personnes physiques, les fiducies, les sociétés, les sociétés de personnes et tous autres groupements de personnes;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>d)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>société</DefinedTermFr> désigne toute personne morale ou toute entité considérée comme une personne morale aux fins d’imposition;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>e)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>entreprise</DefinedTermFr> s’applique à l’exercice de toute activité ou affaire;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>f)</Label><Text>les expressions <DefinedTermFr>entreprise d’un État contractant</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>entreprise de l’autre État contractant</DefinedTermFr> désignent respectivement une entreprise exploitée par un résident d’un État contractant et une entreprise exploitée par un résident de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>g)</Label><Text>l’expression <DefinedTermFr>trafic international</DefinedTermFr> désigne tout transport effectué par un navire ou un aéronef exploité par une entreprise d’un État contractant, sauf si ce transport est effectué principalement entre des points situés dans l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>h)</Label><Text>l’expression <DefinedTermFr>autorité compétente</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>dans le cas du Canada, le ministre du Revenu national ou son représentant autorisé,</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>dans le cas de la Nouvelle-Zélande, le Commissioner of Inland Revenue ou son représentant autorisé;</Text></Provision></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>national</DefinedTermFr>, en ce qui concerne un État contractant, désigne :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>toute personne physique qui possède la nationalité ou la citoyenneté de cet État contractant,</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>toute personne morale, société de personnes ou association constituées conformément à la législation en vigueur dans cet État contractant;</Text></Provision></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>j)</Label><Text>les termes <DefinedTermFr>activité</DefinedTermFr>, par rapport à une entreprise, et <DefinedTermFr>affaires</DefinedTermFr> comprennent l’exercice de professions libérales ou d’autres activités de caractère indépendant;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>k)</Label><Text>les expressions <DefinedTermFr>un État contractant</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>l’autre État contractant</DefinedTermFr> désignent, suivant le contexte, le Canada ou la Nouvelle-Zélande.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Pour l’application de la Convention à un moment donné par un État contractant, tout terme ou expression qui n’y est pas défini a, sauf si le contexte exige une interprétation différente, le sens que lui attribue, à ce moment, le droit de cet État concernant les impôts auxquels s’applique la Convention, le sens attribué à ce terme ou expression par le droit fiscal de cet État prévalant sur le sens que lui attribuent les autres branches du droit de cet État.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 4</Label><TitleText>Résident</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Au sens de la présente Convention, les expressions <DefinedTermFr>résident du Canada</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>résident de la Nouvelle-Zélande</DefinedTermFr> désignent respectivement toute personne qui réside au Canada aux fins de l’impôt canadien et toute personne qui réside en Nouvelle-Zélande aux fins de l’impôt néo-zélandais.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Sont compris parmi les résidents d’un État contractant cet État et ses subdivisions politiques et collectivités locales.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Une personne n’est pas un résident d’un État contractant au sens de la présente convention si elle n’est assujettie à l’impôt dans cet État que pour les revenus de sources situées dans cet État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Lorsque, selon les dispositions des paragraphes 1 et 2, une personne physique est un résident des deux États contractants, sa situation est réglée de la manière suivante :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>cette personne est considérée comme un résident seulement de l’État où elle dispose d’un foyer d’habitation permanent; si elle dispose d’un foyer d’habitation permanent dans les deux États, elle est considérée comme un résident seulement de l’État avec lequel ses liens personnels et économiques sont les plus étroits (centre des intérêts vitaux);</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>si l’État où cette personne a le centre de ses intérêts vitaux ne peut être déterminé, ou si elle ne dispose d’un foyer d’habitation permanent dans aucun des États, elle est considérée comme un résident seulement de l’État où elle séjourne de façon habituelle;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>si cette personne séjourne de façon habituelle dans les deux États ou si elle ne séjourne de façon habituelle dans aucun d’eux, elle est considérée comme un résident seulement de l’État dont elle est un national;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>d)</Label><Text>si cette personne est un national des deux États ou si elle n’est un national d’aucun d’eux, les autorités compétentes des États contractants tranchent la question d’un commun accord.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Lorsque, selon les dispositions du paragraphe 1, une personne autre qu’une personne physique est un résident des deux États contractants, les autorités compétentes des États contractants s’efforcent d’un commun accord de trancher la question, compte tenu de son siège de direction effective, du lieu où elle a été constituée ou créée et de tous autres éléments pertinents. À défaut d’un tel accord, cette personne n’a pas droit de réclamer les abattements ou exonérations d’impôts prévus par la présente convention.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 5</Label><TitleText>Établissement stable</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Au sens de la présente Convention, l’expression <DefinedTermFr>établissement stable</DefinedTermFr> désigne une installation fixe d’affaires par l’intermédiaire de laquelle une entreprise exerce tout ou partie de son activité.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’expression <DefinedTermFr>établissement stable</DefinedTermFr> comprend notamment :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>un siège de direction;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>une succursale;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>un bureau;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>d)</Label><Text>une usine;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>e)</Label><Text>un atelier;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>f)</Label><Text>une mine, un puits de pétrole ou de gaz, une carrière ou tout autre lieu lié à l’exploration ou à l’exploitation de ressources naturelles.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Un chantier de construction ou une chaîne de montage, ou des activités de surveillance s’y rattachant, ne constitue un établissement stable que si leur durée dépasse 12 mois.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Une entreprise est considérée comme ayant un établissement stable dans un État contractant et comme exerçant des activités par son intermédiaire si, pendant une période de plus de 183 jours comprise dans toute période de 12 mois :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>elle exerce des activités qui consistent en l’exploration ou en l’exploitation de ressources naturelles, y compris le bois sur pied, situées dans cet État ou qui sont liées à pareille exploration ou exploitation;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>elle utilise un équipement important dans cet État.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Nonobstant les dispositions des paragraphes 1, 2 et 3, si une entreprise d’un État contractant exécute des prestations de services dans l’autre État contractant :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>par l’intermédiaire d’une personne physique qui est présente dans cet autre État pendant une période ou des périodes excédant au total 183 jours durant toute période de 12 mois et si plus de 50 p. 100 des recettes brutes imputables aux activités d’exploitation active exercées par l’entreprise au cours de cette ou ces périodes proviennent des prestations de services exécutées dans cet autre État par l’intermédiaire de cette personne, ou</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>pendant une période ou des périodes excédant au total 183 jours durant toute période de 12 mois, et ces prestations de services sont exécutées pour un même projet ou pour des projets connexes par l’intermédiaire d’une ou plusieurs personnes physiques qui sont présentes et exécutent ces prestations de services dans cet autre État,</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>les activités exercées dans cet autre État dans le cadre de l’exécution de ces prestations de services sont réputées être exercées par l’intermédiaire d’un établissement stable de l’entreprise situé dans cet autre État, sauf si ces prestations de services sont limitées à celles qui sont mentionnées dans le paragraphe 7 et qui, si elles étaient exécutées par l’intermédiaire d’une installation fixe d’affaires, ne feraient pas de cette installation un établissement stable au regard des dispositions de ce paragraphe. Au sens du présent paragraphe, les prestations de services exécutées par une personne physique pour une entreprise ne sont pas considérées être exécutées par une autre entreprise par l’intermédiaire de cette personne physique à moins que cette autre entreprise ne supervise, dirige ou contrôle la manière dont ces prestations de services sont exécutées par cette personne physique.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Pour déterminer la durée d’activités selon les paragraphes 3 et 4, la période pendant laquelle des activités sont exercées dans un État contractant par une entreprise associée à une autre entreprise est ajoutée à celle pendant laquelle des activités sont exercées par l’entreprise avec laquelle elle est associée si les activités mentionnées en premier lieu sont liées à celles qui sont exercées dans cet État par l’entreprise mentionnée en dernier lieu, pourvu que toute période pendant laquelle plusieurs entreprises associées exercent des activités simultanées ne soit comptée qu’une seule fois. Une entreprise est considérée comme étant associée à une autre entreprise si l’une est contrôlée directement ou indirectement par l’autre ou si les deux sont contrôlées directement ou indirectement par un ou des tiers.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>7</Label><Text>Nonobstant les dispositions précédentes du présent article, on considère qu’il n’y a pas d’<DefinedTermFr>établissement stable</DefinedTermFr> si :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>il est fait usage d’installations aux seules fins de stockage, d’exposition ou de livraison de marchandises appartenant à l’entreprise;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>des marchandises appartenant à l’entreprise sont entreposées aux seules fins de stockage, d’exposition ou de livraison;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>des marchandises appartenant à l’entreprise sont entreposées aux seules fins de transformation par une autre entreprise;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>d)</Label><Text>une installation fixe d’affaires est utilisée aux seules fins d’acheter des marchandises ou de réunir des informations, pour l’entreprise;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>e)</Label><Text>une installation fixe d’affaires est utilisée aux seules fins d’exercer, pour l’entreprise, toute autre activité de caractère préparatoire ou auxiliaire;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>f)</Label><Text>une installation fixe d’affaires est utilisée aux seules fins de l’exercice cumulé d’activités mentionnées aux alinéas a) à e), à condition que l’activité d’ensemble de l’installation fixe d’affaires résultant de ce cumul garde un caractère préparatoire ou auxiliaire.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>8</Label><Text>Nonobstant les dispositions des paragraphes 1 et 2, lorsqu’une personne – autre qu’un agent jouissant d’un statut indépendant auquel s’appliquent les dispositions du paragraphe 9 – agit pour le compte d’une entreprise et :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>dispose dans un État contractant de pouvoirs qu’elle y exerce habituellement lui permettant de conclure des contrats pour le compte de l’entreprise; ou</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>fabrique ou transforme dans un État contractant pour l’entreprise des marchandises appartenant à celle-ci,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>cette entreprise est considérée comme ayant un établissement stable dans cet État à l’égard des activités que cette personne exerce pour l’entreprise, à moins que les activités de cette personne ne soient limitées à celles qui sont mentionnées au paragraphe 7 et qui, si elles étaient exercées par l’intermédiaire d’une installation fixe d’affaires, ne permettraient pas de considérer cette installation comme un établissement stable selon les dispositions de ce paragraphe.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>9</Label><Text>Une entreprise n’est pas considérée comme ayant un établissement stable dans un État contractant du seul fait qu’elle y exerce son activité par l’entremise d’un courtier, d’un commissionnaire général ou de tout autre agent jouissant d’un statut indépendant, à condition que ces personnes agissent dans le cadre ordinaire de leur activité.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>10</Label><Text>Le fait qu’une société qui est un résident d’un État contractant contrôle une société qui est un résident de l’autre État contractant, ou est contrôlée par une telle société, ou qui y exerce son activité (que ce soit par l’intermédiaire d’un établissement stable ou non) ne suffit pas, en lui-même, à faire de l’une quelconque de ces sociétés un établissement stable de l’autre.</Text></Provision><Heading level="1"><TitleText>III. Imposition des revenus</TitleText></Heading><Heading level="1"><Label>ARTICLE 6</Label><TitleText>Revenus immobiliers</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les revenus qu’un résident d’un État contractant tire de biens immobiliers (y compris les revenus des exploitations agricoles, forestières ou halieutiques) situés dans l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’expression <DefinedTermFr>biens immobiliers</DefinedTermFr> a le sens qu’elle a aux fins du droit fiscal applicable dans l’État contractant où les biens considérés sont situés. L’expression comprend en tous cas tous les ressources naturelles, les accessoires, le cheptel mort ou vif des exploitations agricoles et forestières, les droits auxquels s’appliquent les dispositions du droit privé concernant la propriété immobilière, l’usufruit des biens immobiliers, les droits d’exploration ou d’exploitation de ressources naturelles ou de bois sur pied et les droits à des paiements variables ou fixes pour l’exploitation ou la concession de l’exploration ou de l’exploitation de ressources naturelles ou de bois sur pied. Les navires et aéronefs ne sont pas considérés comme des biens immobiliers.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 s’appliquent aux revenus provenant de l’exploitation directe, de la location, de l’affermage et de toute autre forme d’exploitation de biens immobiliers.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 3 s’appliquent également aux revenus provenant des biens immobiliers d’une entreprise.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 7</Label><TitleText>Bénéfices des entreprises</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les bénéfices d’une entreprise d’un État contractant ne sont imposables que dans cet État, à moins que l’entreprise n’exerce son activité dans l’autre État contractant par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé. Si l’entreprise exerce son activité d’une telle façon, les bénéfices de l’entreprise sont imposables dans l’autre État, mais uniquement dans la mesure où ils sont imputables à cet établissement stable.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Sous réserve des dispositions du paragraphe 3, lorsqu’une entreprise d’un État contractant exerce son activité dans l’autre État contractant par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, il est imputé, dans chaque État contractant, à cet établissement stable les bénéfices qu’il aurait pu réaliser s’il avait constitué une entreprise distincte exerçant des activités identiques ou analogues dans des conditions identiques ou analogues et traitant en toute indépendance avec l’entreprise dont il constitue un établissement stable.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Pour déterminer les bénéfices d’un établissement stable, sont admises en déduction les dépenses qui sont exposées aux fins poursuivies par cet établissement stable, y compris les dépenses de direction et les frais généraux d’administration ainsi exposés, soit dans l’État où est situé cet établissement stable, soit ailleurs.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Aucun bénéfice n’est imputé à un établissement stable du fait qu’il a simplement acheté des marchandises pour l’entreprise.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Pour l’application des paragraphes précédents, les bénéfices à imputer à l’établissement stable sont déterminés chaque année selon la même méthode, à moins qu’il n’existe des motifs valables et suffisants de procéder autrement.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Lorsque :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>un résident du Canada est le bénéficiaire effectif (que ce soit à titre de bénéficiaire direct d’une fiducie ou par l’intermédiaire d’une ou de plusieurs fiducies interposées) d’une part des bénéfices provenant de l’activité d’une entreprise exercée en Nouvelle-Zélande par le fiduciaire d’une fiducie autre qu’une fiducie qui est traitée comme une société aux fins d’impôt, et que</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>en ce qui concerne cette entreprise, ce fiduciaire a ou aurait, s’il était un résident du Canada, un établissement stable en Nouvelle-Zélande,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>l’activité de l’entreprise exercée par le fiduciaire par l’intermédiaire de cet établissement stable est considérée comme une activité exercée en Nouvelle-Zélande par ce résident par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, et la part des bénéfices qui revient au résident qui sont attribuables à cet établissement stable est imposable en Nouvelle-Zélande.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>7</Label><Text>Lorsque les bénéfices comprennent des éléments de revenu traités séparément dans d’autres articles de la présente Convention, les dispositions de ces articles ne sont pas affectées par les dispositions du présent article.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>8</Label><Text>Nonobstant les dispositions du présent article, une entreprise d’un État contractant qui tire un revenu d’une forme quelconque d’assurance, autre que l’assurance-vie, de l’autre État sous forme de primes versées pour l’assurance de risques se trouvant dans cet autre État, peut dans cette mesure être imposée dans l’autre État conformément à la législation de celui-ci portant expressément sur l’imposition de toute personne qui reçoit un tel revenu. Toutefois, le montant du revenu ainsi reçu qui peut être imposé dans cet autre État conformément au présent paragraphe ne peut excéder 10 p. 100 des primes brutes à recevoir, sauf si le revenu ainsi reçu est attribuable à un établissement stable d’une entreprise du premier État, auquel cas les autres dispositions du présent article s’appliquent.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 8</Label><TitleText>Navigation maritime et aérienne</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les bénéfices qu’une entreprise d’un État contractant tire de l’exploitation, en trafic international, de navires ou d’aéronefs ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 1 et de l’article 7, les bénéfices qu’une entreprise d’un État contractant tire du transport par navire ou aéronef de passagers, de bétail, de courrier ou de marchandises qui sont expédiés dans l’autre État contractant puis déchargés à un endroit situé dans cet autre État sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 s’appliquent aussi à la part des bénéfices provenant de la participation à un pool, une exploitation en commun ou un organisme international d’exploitation.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 9</Label><TitleText>Entreprises associées</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Lorsque</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>une entreprise d’un État contractant participe directement ou indirectement à la direction, au contrôle ou au capital d’une entreprise de l’autre État contractant, ou que</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>les mêmes personnes participent directement ou indirectement à la direction, au contrôle ou au capital d’une entreprise d’un État contractant et d’une entreprise de l’autre État contractant,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>et que, dans l’un et l’autre cas, les deux entreprises sont, dans leurs relations commerciales ou financières, liées par des conditions convenues ou imposées qui diffèrent de celles qui seraient convenues entre des entreprises indépendantes, les bénéfices qui, sans ces conditions, auraient été réalisés par l’une des entreprises, mais n’ont pu l’être à cause de ces conditions, peuvent être inclus dans les bénéfices de cette entreprise et imposés en conséquence.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Lorsqu’un État contractant inclut dans les bénéfices d’une entreprise de cet État – et impose en conséquence – des bénéfices sur lesquels une entreprise de l’autre État contractant a été imposée dans cet autre État et que les montants ainsi inclus sont des bénéfices qui auraient été réalisés par l’entreprise du premier État si les conditions convenues entre les deux entreprises avaient été celles qui auraient été convenues entre des entreprises indépendantes, l’autre État procède à un ajustement approprié du montant d’impôt qui y a été perçu sur ces bénéfices. Pour déterminer cet ajustement, il est tenu compte des autres dispositions de la présente Convention, et les autorités compétentes des États contractants se consultent au besoin.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Un État contractant ne peut rectifier les revenus d’une entreprise dans les cas visés au paragraphe 1 après l’expiration des délais prévus par sa législation nationale et, en tout cas, après l’expiration de huit ans à compter de la fin de l’année d’imposition au cours de laquelle les revenus qui feraient l’objet d’une telle rectification auraient été réalisés par cette entreprise en l’absence des conditions visées au paragraphe 1.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 2 et 3 ne s’appliquent pas en cas de fraude ou d’omission volontaire.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 10</Label><TitleText>Dividendes</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les dividendes payés par une société qui est un résident d’un État contractant à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Toutefois, ces dividendes sont aussi imposables dans l’État contractant dont la société qui paie les dividendes est un résident et selon la législation de cet État, mais si le bénéficiaire effectif des dividendes est un résident de l’autre État contractant, l’impôt ainsi établi ne peut excéder :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>5 p. 100 du montant brut des dividendes, si le bénéficiaire effectif est une société qui détient directement ou indirectement au moins 10 p. 100 des droits de vote de la société qui paie les dividendes;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>15 p. 100 du montant brut des dividendes, dans les autres cas.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Les dispositions du présent paragraphe sont sans effet sur l’imposition de la société au titre des bénéfices qui servent au paiement des dividendes.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 2, les dividendes provenant d’un État contractant et payés à l’autre État contractant ou à l’une de ses subdivisions politiques ou collectivités locales ou à toute personne morale de droit public détenue entièrement par cet État, subdivision politique ou collectivité locale qui exerce des fonctions de nature gouvernementale ne sont imposables que dans cet autre État. Toutefois, la présente disposition ne s’applique que dans les circonstances qui peuvent être convenues de temps à autre entre les autorités compétentes des États contractants.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Le terme <DefinedTermFr>dividendes</DefinedTermFr>, employé dans le présent article, désigne les revenus provenant d’actions ou d’autres revenus soumis au même régime fiscal que les revenus d’actions par la législation de l’État dont la société distributrice est un résident.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des dividendes, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant dont la société qui paie les dividendes est un résident, une activité d’entreprise par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, et que la participation génératrice des dividendes s’y rattache effectivement. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 sont applicables.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Lorsqu’une société qui est un résident d’un État contractant tire des bénéfices ou des revenus de l’autre État contractant, cet autre État ne peut percevoir d’impôt sur les dividendes payés par la société, sauf dans la mesure où ces dividendes sont payés à un résident de cet autre État ou dans la mesure où la participation génératrice des dividendes se rattache effectivement à un établissement stable situé dans cet autre État, ni prélever d’impôt, au titre de l’imposition des bénéfices non distribués, sur les bénéfices non distribués de la société, même si les dividendes payés ou les bénéfices non distribués consistent en tout ou en partie en bénéfices ou revenus provenant de cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>7</Label><Text>Aucune disposition de la présente Convention ne peut être interprétée comme empêchant le Canada de percevoir, sur les revenus imputables aux établissements stables situés au Canada d’une société qui est un résident de la Nouvelle-Zélande, un impôt qui s’ajoute à l’impôt qui serait applicable aux revenus d’une société qui est un résident du Canada, pourvu que l’impôt additionnel ainsi établi ne peut excéder 5 p. 100 du montant des revenus qui n’ont pas été assujettis à cet impôt additionnel au cours des années d’imposition précédentes. Au sens du présent paragraphe, le terme <DefinedTermFr>revenus</DefinedTermFr> désigne les bénéfices imputables à de tels établissements stables situés au Canada (y compris les gains provenant de l’aliénation de biens faisant partie des biens d’entreprise mentionnés au paragraphe 2 de l’article 13 de ces établissements stables) conformément à l’article 7 pour une année et pour les années antérieures, après en avoir déduit :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>les pertes d’entreprises imputables à ces établissements stables (y compris les pertes provenant de l’aliénation de biens faisant partie des biens d’entreprise de ces établissements) pour cette année et pour les années antérieures;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>tous les impôts établis au Canada sur ces bénéfices, sauf l’impôt additionnel mentionné ci-dessus;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>les bénéfices réinvestis au Canada, pourvu que le montant de telle déduction soit déterminé conformément aux dispositions existantes de la législation canadienne concernant le calcul de l’allocation relative aux investissements dans des biens situés au Canada et de toute modification ultérieure de ces dispositions – qui ne porterait pas atteinte au principe général ici posé;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>d)</Label><Text>cinq cent mille dollars canadiens (500 000 $), moins tout montant déduit :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>par la société, ou</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>par une personne qui lui est liée provenant d’une entreprise identique ou analogue à celle qui est exercée par la société,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-3-3"><Text>selon le présent alinéa d); au sens du présent alinéa d), une société est liée à une autre société si l’une contrôle l’autre directement ou indirectement ou si les deux sociétés sont contrôlées directement ou indirectement par la ou les mêmes personnes ou encore si les deux sociétés ont entre elles un lien de dépendance.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>8</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 7 s’appliquent également aux revenus provenant de l’aliénation de biens immobiliers au Canada par une société qui fait le commerce de biens immobiliers, qu’elle ait ou non un établissement stable au Canada, mais seulement dans la mesure où ces revenus sont imposables au Canada aux termes des dispositions du paragraphe 1 de l’article 13.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>9</Label><Text>Aucun allégement fiscal n’est accordé en vertu du présent article si l’objectif principal ou l’un des objectifs principaux de toute personne concernée par une cession des dividendes, ou par la création ou la cession des actions ou d’autres droits au titre desquels les dividendes sont payés, ou encore par l’établissement, l’acquisition ou le maintien de la société qui est le bénéficiaire effectif des dividendes ou par la conduite de ses activités, consiste à tirer avantage du présent article. Dans tous les cas où un État contractant compte appliquer le présent paragraphe, l’autorité compétente de cet État consulte l’autorité compétente de l’autre État contractant.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 11</Label><TitleText>Intérêts</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les intérêts provenant d’un État contractant et payés à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Toutefois, ces intérêts sont aussi imposables dans l’État contractant d’où ils proviennent et selon la législation de cet État, mais si le bénéficiaire effectif des intérêts est un résident de l’autre État contractant, l’impôt ainsi établi ne peut excéder 10 p. 100 du montant brut des intérêts.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 2 :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>les intérêts provenant de la Nouvelle-Zélande et payés à un résident du Canada ne sont imposables qu’au Canada s’ils sont payés relativement à un prêt fait, garanti ou assuré, ou à un crédit consenti, garanti ou assuré, par Exportation et développement Canada;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>les intérêts provenant du Canada et payés à un résident de la Nouvelle-Zélande ne sont imposables qu’en Nouvelle-Zélande s’ils sont payés relativement à un prêt fait, garanti ou assuré, ou à un crédit consenti, garanti ou assuré, par un organisme de la Nouvelle-Zélande de nature semblable à Exportation et développement Canada dont peuvent convenir les autorités compétentes des États contractants.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 2, les intérêts provenant d’un État contractant et dont le bénéficiaire effectif est un résident de l’autre État contractant ne sont pas imposables dans le premier État s’ils sont reçus par une institution financière qui n’est pas liée au payeur et qui traite avec lui en toute indépendance. Au sens du présent article, l’expression <DefinedTermFr>institution financière</DefinedTermFr> s’entend d’une banque ou d’une autre entreprise dont les bénéfices proviennent essentiellement du financement de dettes sur les marchés financiers ou de dépôts portant intérêt dont les fonds servent à exploiter une entreprise de financement.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Nonobstant le paragraphe 4, les intérêts mentionnés à ce paragraphe sont imposables dans l’État d’où ils proviennent à un taux n’excédant pas 10 p. 100 du montant brut des intérêts si :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>dans le cas d’intérêts provenant de la Nouvelle- Zélande, ils sont payés par une personne qui n’a pas payé le prélèvement d’émetteur agréé (approved issuer levy) relativement aux intérêts. Le présent alinéa a) ne s’applique pas si la Nouvelle- Zélande n’a pas de prélèvement d’émetteur agréé, ou le débiteur des intérêts ne peut faire le choix de payer le prélèvement d’émetteur agréé, ou si le taux du prélèvement d’émetteur agréé payable relativement à ces intérêts excède 2 p. 100 du montant brut de ceux-ci. Au sens du présent article, <DefinedTermFr>prélèvement d’émetteur agréé</DefinedTermFr> comprend tout droit identique ou analogue payable par le débiteur d’intérêts provenant de la Nouvelle-Zélande, mis en place après la date de la présente Convention en remplacement d’un prélèvement d’émetteur agréé;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>ils sont payés dans le cadre d’un arrangement comportant des prêts consécutifs (<Emphasis style="italic"><Language xml:lang="en">back-to-back loans</Language></Emphasis>) ou d’un autre arrangement équivalent sur le plan économique qui vise un effet semblable à celui des prêts consécutifs; ou</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>tout ou partie des intérêts sont payés ou payables sur une créance qui est conditionnelle à l’utilisation de biens ou qui dépend de la production en provenant ou dont tout ou partie des intérêts sont calculés en fonction des recettes, des bénéfices, du flux de trésorerie, du prix des marchandises ou d’un critère semblable ou en fonction des dividendes versés ou payables aux actionnaires d’une catégorie d’actions du capital-actions d’une société.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Le terme <DefinedTermFr>intérêts</DefinedTermFr>, employé dans le présent article, désigne les revenus des créances de toute nature, assorties ou non de garanties hypothécaires, et notamment les revenus des fonds publics et des obligations d’emprunts, y compris les primes et lots attachés à ces titres, ainsi que tous autres revenus soumis au même régime fiscal que les revenus de sommes prêtées par la législation de l’État d’où proviennent les revenus. Toutefois, le terme <DefinedTermFr>intérêts</DefinedTermFr> ne comprend pas les revenus visés à l’article 10.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>7</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1, 2, 3, 4 et 5 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des intérêts, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant d’où proviennent les intérêts, une activité d’entreprise par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, et que la créance génératrice des intérêts se rattache effectivement à cet établissement stable. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 sont applicables.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>8</Label><Text>Les intérêts sont considérés comme provenant d’un État contractant lorsque le débiteur est un résident de cet État. Toutefois, lorsque le débiteur des intérêts, qu’il soit ou non un résident d’un État contractant, a dans un État contractant un établissement stable pour lequel la dette donnant lieu au paiement des intérêts a été contractée et que ces intérêts sont déductibles dans le calcul des bénéfices attribuables à cet établissement stable, les intérêts sont considérés comme provenant de l’État où l’établissement stable est situé.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>9</Label><Text>Dans le cas où, en raison de relations spéciales qui existent entre le débiteur et le bénéficiaire effectif des intérêts ou que l’un et l’autre entretiennent avec de tierces personnes, le montant des intérêts, compte tenu de la créance pour laquelle ils sont payés, excède celui dont seraient convenus le débiteur et le bénéficiaire effectif en l’absence de pareilles relations, les dispositions du présent article ne s’appliquent qu’à ce dernier montant. Dans ce cas, la partie excédentaire des paiements reste imposable selon la législation de chaque État contractant et compte tenu des autres dispositions de la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>10</Label><Text>Aucun allégement fiscal n’est accordé en vertu du présent article si l’objectif principal ou l’un des objectifs principaux de toute personne concernée par une cession des intérêts, ou par la création ou la cession de la créance ou d’autres droits au titre desquels les intérêts sont payés, ou encore par l’établissement, l’acquisition ou le maintien de la personne qui est le bénéficiaire effectif des intérêts ou par la conduite de ses activités, consiste à tirer avantage du présent article. Dans tous les cas où un État contractant compte appliquer le présent paragraphe, l’autorité compétente de cet État consulte l’autorité compétente de l’autre État contractant.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 12</Label><TitleText>Redevances</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les redevances provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Toutefois, ces redevances sont aussi imposables dans l’État contractant d’où elles proviennent et selon la législation de cet État, mais si le bénéficiaire effectif des redevances est un résident de l’autre État contractant, l’impôt ainsi établi ne peut excéder :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>5 p. 100 du montant brut des redevances dans le cas :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>de redevances à titre de droits d’auteur et autres rémunérations similaires concernant la production ou la reproduction d’une oeuvre littéraire, dramatique ou musicale ou d’une autre oeuvre artistique (à l’exclusion des redevances concernant les films cinématographiques et les oeuvres enregistrées sur films ou bandes magnétoscopiques ou autres moyens de reproduction destinés à la télédiffusion),</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>de redevances pour l’usage ou la concession de l’usage d’un logiciel ou d’un brevet ou pour des informations ayant trait à une expérience acquise dans le domaine industriel, commercial ou scientifique (à l’exclusion de redevances liées à un contrat de location ou de franchisage);</Text></Provision></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>10 p. 100 du montant brut des redevances dans les autres cas.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Le terme <DefinedTermFr>redevances</DefinedTermFr>, employé dans le présent article, désigne les rémunérations de toute nature payées :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>pour l’usage ou la concession de l’usage d’un droit d’auteur, d’un brevet, d’une marque de fabrique ou de commerce, d’un dessin ou d’un modèle, d’un plan, d’une formule ou d’un procédé secrets ou de tout autre bien incorporel;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>pour l’usage ou la concession de l’usage d’un équipement industriel, commercial ou scientifique;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>pour des informations ayant trait à une expérience acquise dans le domaine industriel, commercial ou scientifique;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>d)</Label><Text>pour l’usage ou la concession de l’usage :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>de films cinématographiques,</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>de films, bandes magnétoscopiques ou autres moyens de reproduction destinés à la télévision,</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>iii)</Label><Text>de bandes destinées à la radiodiffusion;</Text></Provision></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>e)</Label><Text>pour la fourniture d’une assistance qui est auxiliaire ou subsidiaire et qui est destinée à permettre l’application ou la jouissance de droits ou biens mentionnés à l’alinéa a), d’équipements mentionnés à l’alinéa b) ou de connaissances ou d’informations mentionnées à l’alinéa c);</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>f)</Label><Text>pour l’abandon total ou partiel de l’usage ou de la fourniture d’un bien ou d’un droit visé au présent paragraphe.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des redevances, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant d’où proviennent les redevances une activité d’entreprise par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, et que le droit ou le bien générateur des redevances se rattache effectivement à cet établissement stable. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 sont applicables.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Les redevances sont considérées comme provenant d’un État contractant lorsque le débiteur est un résident de cet État. Toutefois, lorsque le débiteur des redevances, qu’il soit ou non un résident d’un État contractant, a dans un État contractant un établissement stable pour lequel l’obligation donnant lieu au paiement des redevances a été conclue et que les redevances sont déductibles dans le calcul des bénéfices attribuables à cet établissement stable, les redevances sont considérées comme provenant de l’État où l’établissement stable est situé.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Dans le cas où, en raison de relations spéciales qui existent entre le débiteur et le bénéficiaire effectif des redevances ou que l’un et l’autre entretiennent avec de tierces personnes, le montant des redevances, compte tenu de la prestation pour laquelle elles sont payées, excède celui dont seraient convenus le débiteur et le bénéficiaire effectif en l’absence de pareilles relations, les dispositions du présent article ne s’appliquent qu’à ce dernier montant. Dans ce cas, la partie excédentaire des paiements reste imposable selon la législation de chaque État contractant et compte tenu des autres dispositions de la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>7</Label><Text>Aucun allégement fiscal n’est accordé en vertu du présent article si l’objectif principal ou l’un des objectifs principaux de toute personne concernée par une cession des redevances, ou par la création ou la cession des droits au titre desquels les redevances sont payées ou créditées, consiste à tirer avantage du présent article au moyen de cette création ou cession. Dans tous les cas où un État contractant compte appliquer le présent paragraphe, l’autorité compétente de cet État consulte l’autorité compétente de l’autre État contractant.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 13</Label><TitleText>Aliénation de biens</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les revenus ou gains qu’un résident d’un État contractant tire de l’aliénation de biens immobiliers mentionnés à l’article 6 et situés dans l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les revenus ou gains provenant de l’aliénation de biens mobiliers qui font partie de l’actif d’un établissement stable qu’une entreprise d’un État contractant a dans l’autre État contractant, y compris de tels gains provenant de l’aliénation de cet établissement stable (seul ou avec l’ensemble de l’entreprise), sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les revenus ou gains qu’une entreprise d’un État contractant tire de l’aliénation de navires ou d’aéronefs exploités en trafic international ou de biens mobiliers affectés à l’exploitation de tels navires ou aéronefs ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Les revenus ou gains qu’un résident d’un État contractant tire de l’aliénation :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>d’actions dont plus de 50 p. 100 de la valeur est tirée directement ou indirectement de biens immobiliers situés dans l’autre État contractant; ou</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>d’une participation dans une société de personnes, une fiducie ou une autre entité dont plus de 50 p. 100 de la valeur est tirée directement ou indirectement de biens immobiliers situés dans l’autre État contractant,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Aucune disposition de la présente Convention n’a d’effet sur l’application de la législation d’un État contractant concernant l’imposition des gains en capital provenant de l’aliénation de biens autres que ceux auxquels les dispositions précédentes du présent article s’appliquent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Lorsqu’une personne physique qui, immédiatement après avoir cessé d’être un résident d’un État contractant, devient un résident de l’autre État contractant, est considérée, aux fins d’imposition dans le premier État, comme ayant aliéné un bien (dans le présent paragraphe « aliénation réputée ») et est imposée dans cet État en raison de cette aliénation réputée, elle peut choisir, aux fins d’imposition dans l’autre État, d’être considérée comme ayant vendu et racheté le bien, immédiatement avant de devenir un résident de cet État, pour un montant égal à sa juste valeur marchande au moment de l’aliénation réputée ou, s’il est moins élevé, au montant qu’elle choisit, au moment de l’aliénation réelle du bien, comme étant le produit de disposition, dans le premier État, relativement à l’aliénation réputée. Toutefois, la présente disposition ne s’applique pas aux biens qui donneraient lieu, immédiatement avant que la personne physique ne devienne un résident de cet autre État, à des gains imposables dans cet autre État ou aux biens immobiliers situés dans un État tiers.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 14</Label><TitleText>Revenus d’emploi</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Sous réserve des dispositions des articles 15, 17 et 18, les salaires, traitements et autres rémunérations qu’un résident d’un État contractant reçoit au titre d’un emploi salarié ne sont imposables que dans cet État, à moins que l’emploi ne soit exercé dans l’autre État contractant. Le cas échéant, les rémunérations reçues à ce titre sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 1, les rémunérations qu’un résident d’un État contractant reçoit au titre d’un emploi salarié exercé dans l’autre État contractant ne sont imposables que dans le premier État si, à la fois :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>le bénéficiaire séjourne dans l’autre État pendant une ou des périodes n’excédant pas au total 183 jours au cours de toute période de 12 mois commençant ou se terminant dans l’année d’imposition considérée;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>les rémunérations sont payées par un employeur qui n’est pas un résident de l’autre État, ou pour le compte d’un tel employeur;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>les rémunérations ne sont pas déductibles dans le calcul des bénéfices attribuables à un établissement stable que l’employeur a dans l’autre État.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions précédentes du présent article, les rémunérations reçues par un résident d’un État contractant au titre d’un emploi salarié exercé à bord d’un navire ou d’un aéronef exploité en trafic international par une entreprise d’un État contractant sont imposables dans le premier État.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 15</Label><TitleText>Tantièmes</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les tantièmes, jetons de présence et autres rétributions similaires qu’un résident d’un État contractant reçoit en sa qualité de membre du conseil d’administration d’une société qui est un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 16</Label><TitleText>Artistes et sportifs</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Nonobstant les dispositions des articles 7 et 14, les revenus qu’un résident d’un État contractant tire de ses activités personnelles exercées dans l’autre État contractant en tant qu’artiste du spectacle – artiste de théâtre, de cinéma, de la radio ou de la télévision, ou musicien – ou en tant que sportif, sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Lorsque les revenus d’activités qu’un artiste du spectacle ou un sportif exerce personnellement et en cette qualité sont attribués non pas à l’artiste ou au sportif lui-même mais à une autre personne, ces revenus sont imposables, nonobstant les dispositions des articles 7 et 14, dans l’État contractant où les activités de l’artiste ou du sportif sont exercées.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 2 ne s’appliquent pas s’il est établi que ni l’artiste ou le sportif, ni des personnes qui leur sont associées, ne participent directement ou indirectement aux bénéfices de la personne visée à ce paragraphe.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne s’appliquent pas aux revenus provenant d’activités exercées dans un État contractant par un résident de l’autre État contractant dans le contexte d’une visite dans le premier État d’un organisme à but non lucratif de l’autre État, si la visite est entièrement ou pour une large part supportée par des fonds publics.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 17</Label><TitleText>Pensions</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les pensions et rentes provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les pensions provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont aussi imposables dans l’État d’où elles proviennent et selon la législation de cet État. Toutefois, dans le cas de paiements périodiques de pension, l’impôt ainsi établi ne peut excéder le moins élevé des montants suivants :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>15 p. 100 du montant brut du paiement;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>le montant d’impôt que le bénéficiaire du paiement devrait autrement verser pour l’année à l’égard du montant total des paiements périodiques de pension reçus au cours de l’année, s’il était un résident de l’État contractant d’où provient le paiement.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les rentes provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont aussi imposables dans l’État d’où elles proviennent et selon la législation de cet État, mais l’impôt ainsi établi ne peut excéder 15 p. 100 de la fraction de ces rentes qui est assujettie à l’impôt dans cet État. Toutefois, cette limitation ne s’applique pas aux paiements forfaitaires découlant de l’abandon, de l’annulation, du rachat, de la vente ou d’une autre forme d’aliénation de la rente.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Nonobstant toute disposition de la présente Convention :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>les pensions et allocations de guerre (incluant les pensions et allocations payées aux anciens combattants ou payées en conséquence des dommages ou blessures subis à l’occasion d’une guerre) provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont exonérées d’impôt dans cet autre État dans la mesure où elles seraient exonérées d’impôt si elles étaient reçues par un résident du premier État;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>les pensions alimentaires et autres paiements semblables provenant d’un État contractant et payés à un résident de l’autre État contractant qui y est assujetti à l’impôt à l’égard de ceux-ci ne sont imposables que dans cet autre État; toutefois, le montant imposable dans cet autre État ne peut excéder le montant qui aurait été imposable dans le premier État si le bénéficiaire était un résident de cet État.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Au sens du présent article, le terme <DefinedTermFr>pension</DefinedTermFr> comprend tout paiement fait en vertu d’un régime d’assurance maladie, accident ou invalidité de même que tout paiement fait en vertu de la législation sur la sécurité sociale d’un État contractant.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Au sens du présent article, le terme <DefinedTermFr>rente</DefinedTermFr> désigne une somme déterminée payable périodiquement à échéances fixes à titre viager ou pendant une période déterminée, en vertu d’un engagement d’effectuer les paiements en échange d’une contrepartie pleine et suffisante versée en argent ou évaluable en argent (autre que des services rendus), mais ne comprend pas un paiement qui n’est pas un paiement périodique ou une rente dont le coût était déductible en tout ou en partie aux fins d’imposition dans l’État contractant où il a été acquis.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 18</Label><TitleText>Fonctions publiques</TitleText></Heading><Provision first-line-indent="0" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>1 a)</Label><Text>Les traitements, salaires et autres rémunérations similaires, sauf les pensions, payés par un État contractant ou l’une de ses subdivisions politiques à une personne physique, au titre de services rendus à cet État ou à l’une de ses subdivisions politiques, ne sont imposables que dans cet État.</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>Toutefois, ces salaires, traitements et autres rémunérations similaires ne sont imposables que dans l’autre État contractant si les services sont rendus dans cet État et si la personne physique est un résident de cet État qui :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>est un national de cet État, ou</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>n’est pas devenu un résident de cet État à seule fin de rendre les services.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les dispositions des articles 14, 15 et 16 s’appliquent aux paiements au titre de services rendus dans le cadre d’une activité d’entreprise exercée par un État contractant ou l’une de ses subdivisions politiques.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 19</Label><TitleText>Étudiants</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les sommes qu’un étudiant ou un stagiaire, qui est ou qui était immédiatement avant de se rendre dans un État contractant un résident de l’autre État contractant et qui séjourne dans le premier État à seule fin d’y poursuivre ses études ou sa formation, reçoit pour couvrir ses frais d’entretien, d’études ou de formation ne sont pas imposables dans cet État, à condition qu’elles proviennent de sources situées en dehors de cet État.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 20</Label><TitleText>Autres revenus</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les éléments du revenu d’un résident d’un État contractant, d’où qu’ils proviennent, qui ne sont pas traités dans les articles précédents de la présente Convention ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 ne s’appliquent pas aux revenus autres que les revenus provenant de biens immobiliers tels qu’ils sont définis au paragraphe 2 de l’article 6, lorsque le bénéficiaire de tels revenus, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant une activité d’entreprise par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé et que le droit ou le bien générateur des revenus s’y rattache effectivement. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 sont applicables.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions des paragraphes 1 et 2, les éléments du revenu d’un résident d’un État contractant qui ne sont pas traités dans les articles précédents de la présente Convention et qui proviennent de l’autre État contractant sont aussi imposables dans cet autre État. Lorsque ces revenus proviennent d’une fiducie résidant au Canada, sauf une fiducie qui a reçu des contributions pour lesquelles une déduction a été accordée, l’impôt ainsi établi ne peut excéder 15 p. 100 du montant brut des revenus si le bénéficiaire effectif est un résident de la Nouvelle- Zélande, à condition que les revenus soient imposables en Nouvelle-Zélande.</Text></Provision><Heading level="1"><TitleText>IV. Dispositions pour éliminer les doubles impositions</TitleText></Heading><Heading level="1"><Label>ARTICLE 21</Label><TitleText>Élimination de la double imposition</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>En ce qui concerne le Canada, la double imposition est évitée de la façon suivante :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>sous réserve des dispositions existantes de la législation canadienne concernant l’imputation sur l’impôt canadien payable de l’impôt payé dans un territoire en dehors du Canada et de toute modification ultérieure de ces dispositions – qui ne portent pas atteinte au principe général ici posé – et sans préjudice d’une déduction ou d’un dégrèvement plus important prévu par la législation canadienne, l’impôt dû en Nouvelle-Zélande à raison de bénéfices, revenus ou gains provenant de la Nouvelle-Zélande est porté en déduction de tout impôt canadien dû à raison des mêmes bénéfices, revenus ou gains;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>lorsque, conformément à une disposition quelconque de la convention, les revenus qu’un résident du Canada reçoit sont exemptés d’impôts au Canada, le Canada peut néanmoins, pour calculer le montant de l’impôt sur d’autres revenus, tenir compte des revenus exemptés.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Sous réserve des dispositions de la législation néozélandaise concernant l’octroi d’un crédit déductible de l’impôt néo-zélandais au titre de l’impôt payé dans un pays autre que la Nouvelle-Zélande – qui ne portent pas atteinte au principe général ici posé – l’impôt canadien dû en vertu de la législation du Canada et conformément à la présente Convention au titre du revenu reçu par un résident de la Nouvelle-Zélande de sources situées au Canada (à l’exception, en ce qui concerne les dividendes, de l’impôt payé sur les bénéfices qui servent au paiement des dividendes) est considéré comme un crédit déductible de tout impôt néo-zélandais dû au titre de ce revenu.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Pour l’application du présent article, les bénéfices, revenus ou gains d’un résident d’un État contractant qui sont imposables dans l’autre État contractant conformément à la présente Convention sont considérés comme provenant de sources situées dans cet autre État.</Text></Provision><Heading level="1"><TitleText>V. Dispositions spéciales</TitleText></Heading><Heading level="1"><Label>ARTICLE 22</Label><TitleText>Non-discrimination</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les nationaux d’un État contractant ne sont soumis dans l’autre État contractant à aucune imposition ou obligation y relative qui est plus lourde que celles auxquelles sont ou pourront être assujettis les nationaux de cet autre État qui se trouvent dans la même situation, notamment à l’égard de la résidence.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’imposition d’un établissement stable qu’une entreprise d’un État contractant a dans l’autre État contractant n’est pas établie dans cet autre État d’une façon moins favorable que l’imposition des établissements stables qu’une entreprise d’un État tiers a dans cet autre État et qui exercent la même activité dans des circonstances semblables.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Aucune disposition du présent article ne peut être interprétée comme obligeant un État contractant à accorder aux résidents de l’autre État contractant des déductions personnelles, abattements et réductions d’impôt en fonction de la situation ou des charges de famille qu’il accorde à ses propres résidents.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Les entreprises d’un État contractant dont le capital est en totalité ou en partie, directement ou indirectement, détenu ou contrôlé par un ou plusieurs résidents de l’autre État contractant, ne sont soumises dans le premier État à aucune imposition ou obligation y relative qui est plus lourde que celles auxquelles sont ou pourront être assujetties, dans des circonstances semblables, les autres entreprises similaires du premier État dont le capital est en totalité ou en partie, directement ou indirectement, détenu ou contrôlé par un ou plusieurs résidents d’un État tiers.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Au présent article, le terme <DefinedTermFr>imposition</DefinedTermFr> désigne les impôts visés par la présente Convention.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 23</Label><TitleText>Procédure amiable</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Lorsqu’une personne estime que les mesures prises par un des États contractants ou par les deux États contractants entraînent ou entraîneront pour elle une imposition non conforme aux dispositions de la présente Convention, elle peut, indépendamment des recours prévus par le droit interne de ces États, adresser à l’autorité compétente de l’État contractant dont elle est un résident une demande écrite et motivée de révision de cette imposition. La demande doit être présentée dans un délai de trois ans à compter de la première notification de la mesure qui entraîne une imposition non conforme aux dispositions de la Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’autorité compétente mentionnée au paragraphe 1 s’efforce, si la réclamation lui paraît fondée et si elle n’est pas elle-même en mesure d’y apporter une solution satisfaisante, de résoudre le cas par voie d’accord amiable avec l’autorité compétente de l’autre État contractant, en vue d’éviter une imposition non conforme à la Convention. Tout accord est mis en oeuvre quels que soient les délais prévus par le droit interne des États contractants.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Un État contractant ne change pas le revenu d’un résident de l’un ou l’autre État contractant en y incluant des éléments de revenu qui ont déjà été inclus dans le revenu dans l’autre État contractant, après l’expiration des délais prévus par son droit interne et, en tout cas, après l’expiration de huit ans à compter de la fin de la période imposable à laquelle les revenus en cause ont été attribués. Le présent paragraphe ne s’applique pas en cas de fraude ou d’omission volontaire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants s’efforcent, par voie d’accord amiable, de résoudre les difficultés ou de dissiper les doutes auxquels peuvent donner lieu l’interprétation ou l’application de la Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants peuvent se concerter en vue d’éliminer la double imposition dans les cas non prévus par la Convention et peuvent communiquer directement entre elles aux fins de l’application de la Convention.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 24</Label><TitleText>Échange de renseignements</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants échangent les renseignements vraisemblablement pertinents pour l’application des dispositions de la présente Convention ou pour l’application ou l’exécution de la législation interne des États contractants relative aux impôts de toute nature ou dénomination perçus pour le compte des États contractants, dans la mesure où l’imposition qu’elle prévoit n’est pas contraire à la Convention. L’échange de renseignements n’est pas restreint par les articles 1 et 2.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les renseignements reçus par un État contractant en vertu du paragraphe 1 sont tenus secrets de la même manière que les renseignements obtenus en application de la législation interne de cet État et ne sont communiqués qu’aux personnes ou autorités (y compris les tribunaux et organes administratifs) concernées par l’établissement ou le recouvrement d’impôts, par les procédures concernant ces impôts, par les décisions sur les recours relatifs à ces impôts ou par la surveillance de ceux-ci. Ces personnes ou autorités n’utilisent ces renseignements qu’à ces fins. Elles peuvent révéler ces renseignements au cours d’audiences publiques de tribunaux ou dans des jugements.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne peuvent en aucun cas être interprétées comme imposant à un État contractant l’obligation :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>de prendre des mesures administratives dérogeant à sa législation ou à sa pratique administrative ou à celles de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>de fournir des renseignements qui ne pourraient être obtenus sur la base de sa législation ou dans le cadre de sa pratique administrative normale ou de celles de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>de fournir des renseignements qui révéleraient un secret commercial, industriel ou professionnel, un procédé commercial ou des renseignements, dont la communication serait contraire à l’ordre public.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Si des renseignements sont demandés par un État contractant conformément au présent article, l’autre État contractant utilise les pouvoirs dont il dispose pour obtenir les renseignements demandés même si cet autre État peut ne pas en avoir besoin à ses propres fins fiscales. L’obligation qui figure dans la phrase précédente est soumise aux limitations prévues au paragraphe 3 mais en aucun cas ces limitations ne peuvent être interprétées comme permettant à un État contractant de refuser de communiquer des renseignements uniquement parce que ceux-ci ne présentent pas d’intérêt pour lui dans le cadre national.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>En aucun cas les dispositions du paragraphe 3 ne peuvent être interprétées comme permettant à un État contractant de refuser de communiquer des renseignements uniquement parce que ceux-ci sont détenus par une banque, un autre établissement financier, un mandataire ou une personne agissant en tant qu’agent ou fiduciaire ou parce que ces renseignements se rattachent au droit de propriété dans une personne.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Les représentants autorisés d’un État contractant sont autorisés à entrer sur le territoire de l’autre État contractant pour interroger des personnes physiques ou examiner leurs livres et registres, avec leur consentement, conformément aux procédures convenues d’un commun accord par les autorités compétentes.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 25</Label><TitleText>Assistance en matière de recouvrement des impôts</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les États contractants s’engagent à se prêter mutuellement assistance pour le recouvrement de leurs créances fiscales. Cette assistance n’est pas limitée par les articles 1 et 2. Les autorités compétentes des États règlent d’un commun accord les modalités d’application du présent article, y compris une entente visant à équilibrer le niveau d’assistance offert par chacun des États.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le terme <DefinedTermFr>créance fiscale</DefinedTermFr> tel qu’il est utilisé dans le présent article désigne une somme due au titre d’impôts de toute nature ou dénomination perçus par les États contractants ou pour leur compte ou pour le compte de leurs subdivisions politiques, dans la mesure où l’imposition correspondante n’est pas contraire à la présente Convention ou à tout autre instrument auquel les États contractants sont parties, ainsi que les intérêts, pénalités administratives et coûts de recouvrement afférents à ces impôts. Le présent article ne s’applique qu’aux créances fiscales se rapportant à une année d’imposition qui commence après la date qui précède de cinq ans la date d’entrée en vigueur de la présente Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Lorsqu’une créance fiscale d’un État contractant qui est recouvrable en vertu des lois de cet État et due par une personne qui, à cette date, ne peut, en vertu de ces lois, empêcher son recouvrement, cette créance fiscale peut, à la demande de l’autorité compétente de cet État, être acceptée en vue de son recouvrement par l’autorité compétente de l’autre État contractant. Lorsqu’une demande en vue du recouvrement d’une créance fiscale est acceptée, cette créance fiscale est recouvrée par cet autre État conformément aux dispositions de sa législation applicable en matière de recouvrement de ses propres impôts comme si la créance en question était une créance fiscale de cet autre État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 3, la priorité applicable, en vertu de la législation d’un État contractant, à une créance fiscale en raison de sa nature en tant que telle ne s’applique pas à une créance fiscale acceptée par cet État au sens du paragraphe 3. En outre, une créance fiscale acceptée par un État contractant au sens du paragraphe 3 ne peut se voir appliquer de priorité dans cet État en vertu de la législation de l’autre État contractant. Une créance fiscale d’un État contractant ne peut être recouvrée au moyen de l’emprisonnement du débiteur dans l’autre État contractant.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Les procédures concernant l’existence, la validité ou le montant d’une créance fiscale d’un État contractant ne sont pas soumises aux tribunaux ou organismes administratifs de l’autre État contractant.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>Lorsque, à tout moment après qu’une demande a été formulée par un État contractant en vertu du paragraphe 3 et avant que l’autre État ait recouvré et transmis le montant de la créance fiscale en question au premier État, cette créance fiscale cesse d’être une créance fiscale du premier État qui est recouvrable en vertu des lois de cet État et due par une personne qui, à ce moment, ne peut, en vertu des lois de cet État, empêcher son recouvrement, l’autorité compétente du premier État notifie promptement ce fait à l’autorité compétente de l’autre État, et le premier État, au choix de l’autre État, suspend ou retire sa demande.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>7</Label><Text>Sauf accord contraire entre les autorités compétentes, les frais ordinaires engagés pour fournir l’assistance en matière de recouvrement d’une créance fiscale d’un État contractant sont supportés par l’autre État contractant et les frais extraordinaires engagés dont il a été convenu sont supportés par le premier État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>8</Label><Text>Les dispositions du présent article ne peuvent en aucun cas être interprétées comme imposant à un État contractant l’obligation :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>de prendre des mesures administratives dérogeant à sa législation et à sa pratique administrative ou à celles de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>de prendre des mesures qui seraient contraires à l’ordre public;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>de prêter assistance si l’autre État contractant n’a pas pris toutes les mesures raisonnables de recouvrement qui sont disponibles en vertu de sa législation ou de sa pratique administrative;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>d)</Label><Text>de prêter assistance dans les cas où la charge administrative qui en résulte pour cet État est nettement disproportionnée par rapport aux avantages qui peuvent en être tirés par l’autre État contractant.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 26</Label><TitleText>Membres des missions diplomatiques et postes consulaires</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les dispositions de la présente Convention ne portent pas atteinte aux privilèges fiscaux dont bénéficient les membres des missions diplomatiques ou postes consulaires en vertu soit des règles générales du droit international, soit des dispositions d’accords particuliers.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Nonobstant les dispositions de l’article 4, la personne physique qui est membre d’une mission diplomatique, d’un poste consulaire ou d’une délégation permanente d’un État contractant qui est situé dans l’autre État contractant ou dans un État tiers est considérée, au sens de la présente Convention, comme un résident de l’État accréditant seulement, à condition qu’elle soit soumise dans l’État accréditant aux mêmes obligations, en matière d’impôts sur l’ensemble de son revenu, que les résidents de cet État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>La présente Convention ne s’applique pas aux organisations internationales, à leurs organes ou à leurs fonctionnaires, ni aux personnes qui sont membres d’une mission diplomatique, d’un poste consulaire ou d’une délégation permanente d’un État tiers ou d’un groupe d’États, lorsqu’ils se trouvent sur le territoire d’un État contractant et ne sont pas soumis dans l’un ou l’autre État contractant aux mêmes obligations, en matière d’impôts sur l’ensemble de leur revenu, que les résidents de ces États.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 27</Label><TitleText>Dispositions diverses</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les dispositions de la présente Convention ne peuvent être interprétées comme limitant d’une manière quelconque les exonérations, abattements, crédits ou autres déductions accordés par la législation d’un État contractant pour la détermination de l’impôt prélevé par cet État.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Aucune disposition de la présente Convention ne peut être interprétée comme empêchant un État contractant de prélever un impôt sur les montants inclus dans le revenu d’un résident de cet État à l’égard d’une société de personnes, d’une fiducie, d’une société ou d’une autre entité dans laquelle le résident a une participation.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Au sens du paragraphe 3 de l’article XXII (Consultations) de l’<XRefExternal reference-type="other">Accord général sur le commerce des services de l’Accord de Marrakech instituant l’Organisation mondiale du commerce</XRefExternal>, fait à Marrakech le 15 avril 1994, les États contractants conviennent que, nonobstant ce paragraphe, tout différend entre eux sur la question de savoir si une mesure relève de la présente Convention ne peut être porté devant le Conseil sur le commerce des services, tel que prévu par ce paragraphe, qu’avec le consentement des deux États contractants. Tout doute au sujet de l’interprétation du présent paragraphe est résolu en vertu du paragraphe 4 de l’article 23 ou, en l’absence d’un accord en vertu de cette procédure, selon toute autre procédure dont conviennent les deux États contractants.</Text></Provision><Heading level="1"><TitleText>VI. Dispositions finales</TitleText></Heading><Heading level="1"><Label>ARTICLE 28</Label><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Chacun des États contractants notifie à l’autre État contractant, par la voie diplomatique, l’accomplissement des mesures internes nécessaires pour l’entrée en vigueur de la présente Convention en Nouvelle-Zélande et au Canada. La présente Convention entre en vigueur à la date de la dernière de ces notifications et ses dispositions sont applicables :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>en Nouvelle-Zélande :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>l’égard de l’impôt retenu à la source sur le revenu, des bénéfices ou des gains reçus par des non-résidents, aux montants payés ou crédités le ou après le premier jour du deuxième mois suivant l’entrée en vigueur de la présente Convention,</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>à l’égard des autres impôts néo-zélandais, à toute année d’imposition commençant le ou après le 1<Sup>er</Sup> avril suivant l’entrée en vigueur de la présente Convention;</Text></Provision></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>au Canada :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>à l’égard de l’impôt retenu à la source sur les montants payés à des non-résidents, ou portés à leur crédit, le ou après le premier jour du deuxième mois suivant l’entrée en vigueur la présente convention,</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>à l’égard des autres impôts canadiens, pour toute année d’imposition commençant le ou après le 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile suivant celle de l’entrée en vigueur de la présente convention.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la Nouvelle-Zélande en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu</XRefExternal>, faite à Wellington le 13 mai 1980 (appelée « Convention de 1980 » dans la présente convention), cesse d’avoir effet aux dates d’entrée en application de la présente convention prévues au paragraphe 1.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>La Convention de 1980 prend fin à sa dernière date d’effet conformément au paragraphe 2.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 29</Label><TitleText>Dénonciation</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>La présente convention restera en vigueur indéfiniment, mais chacun des États contractants peut, jusqu’au 30 juin de toute année civile suivant celle de son entrée en vigueur, donner par la voie diplomatique un avis de dénonciation écrit à l’autre État contractant. Dans ce cas, la présente Convention cesse d’avoir effet :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>en Nouvelle-Zélande :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>l’égard de l’impôt retenu à la source sur le revenu, des bénéfices ou des gains reçus par des non-résidents, pour les montants payés ou crédités le ou après le premier jour du deuxième mois suivant celui au cours duquel l’avis de dénonciation est donné,</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>à l’égard des autres impôts néo-zélandais, pour toute année d’imposition commençant le ou après le 1<Sup>er</Sup> avril suivant l’année civile suivant celle au cours de laquelle l’avis de dénonciation est donné;</Text></Provision></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="1" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>au Canada :</Text><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>i)</Label><Text>à l’égard de l’impôt retenu à la source sur les montants payés à des non-résidents, ou portés à leur crédit, le ou après le premier jour du deuxième mois suivant celui au cours duquel l’avis de dénonciation est donné,</Text></Provision><Provision first-line-indent="3" subsequent-line-indent="3" list-item="yes"><Label>ii)</Label><Text>à l’égard des autres impôts canadiens, pour toute année d’imposition commençant après la fin de cette année civile.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>La présente convention prend fin à sa dernière date d’effet conformément au paragraphe 1, à moins que les États contractants en conviennent autrement.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>EN FOI DE QUOI les soussignés, dûment autorisés par leur gouvernement respectif, ont signé la présente convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>FAIT en double exemplaire à Wellington, ce 3<Sup>e</Sup> jour de mai 2012, en langues française et anglaise, chaque version faisant également foi.</Text><TableGroup pointsize="8" topmarginspacing="10"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="1" colwidth="49.40*" /><colspec colname="2" colwidth="50.60*" /><tbody><row rowsep="0"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour le Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Edward Fast</Text></Provision></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour la Nouvelle-Zélande</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Peter Dunne</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision><Heading level="1"><TitleText>Protocole</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Au moment de procéder à la signature de la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le Canada et la Nouvelle-Zélande en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu</XRefExternal> (la « Convention »), les soussignés sont convenus des dispositions suivantes qui font partie intégrante de la Convention.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE I</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui concerne l’article 2 de la Convention :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Il est entendu que les impôts auxquels s’applique la Convention ne comprennent pas les montants qui représentent des pénalités ou des intérêts imposés en vertu de la législation de l’un ou l’autre des États contractants.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE II</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui concerne l’article 4 de la Convention :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Il est entendu qu’un résident d’un État contractant comprend toute personne morale de droit public d’un gouvernement :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>a)</Label><Text>d’un tel État;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>b)</Label><Text>d’une subdivision politique d’un tel État;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>c)</Label><Text>d’une collectivité locale d’un tel État.</Text></Provision></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE III</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui concerne l’article 6 de la Convention :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Il est entendu que les droits visés au paragraphe 2 sont considérés comme étant situés là où sont situés les biens auxquels ils se rapportent ou là où l’exploration ou l’exploitation peut être effectuée.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE IV</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui concerne les articles 7 et 13 de la Convention :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Il est entendu que, nonobstant le paragraphe 7 de l’article 7, lorsque des éléments de revenu sont traités à la fois à l’article 7 et au paragraphe 2 de l’article 13 de la Convention, les dispositions de l’article 7 sont applicables.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE V</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui concerne l’article 8 de la Convention :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le terme <DefinedTermFr>bénéfices</DefinedTermFr> au paragraphe 2 de l’article 8 devrait être interprété à l’aide de la première phrase du paragraphe 5 du Commentaire sur l’article 8 du Modèle de Convention fiscale concernant le revenu et la fortune de l’Organisation de coopération et de développement économiques (juillet 2008).</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE VI</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui concerne les articles 10, 11 et 12 de la Convention :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Lorsqu’il s’agit de déterminer, au sens de ces articles, si un résident de la Nouvelle-Zélande est le bénéficiaire effectif de dividendes, d’intérêts ou de redevances, il est entendu que :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>a)</Label><Text>lorsque des dividendes, intérêts ou redevances relativement auxquels un fiduciaire est assujetti à l’impôt néo-zélandais; ou</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>b)</Label><Text>lorsque des dividendes relativement auxquels un fiduciaire serait assujetti à l’impôt néo-zélandais en l’absence d’une exemption visant ces dividendes, tel que convenu par les autorités compétentes des États contractants,</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>le fiduciaire est alors considéré en être le bénéficiaire effectif.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE VII</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui concerne l’article 12 de la Convention :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>a)</Label><Text>il est entendu que le terme <DefinitionRef>redevances</DefinitionRef> ne comprend pas le revenu traité à l’article 8;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>b)</Label><Text>il est entendu que l’alinéa 3e) devrait être interprété à l’aide du paragraphe 11.6 du Commentaire sur l’article 12 du Modèle de Convention fiscale concernant le revenu et la fortune de l’Organisation de coopération et de développement économiques (juillet 2008).</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE VIII</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui concerne l’article 28 de la Convention :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Il est entendu que, nonobstant les dispositions de cet article, les dispositions des articles 23 et 24 ont effet à compter de la date d’entrée en vigueur de la Convention, sans égard à la période d’imposition à laquelle la question se rapporte.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>EN FOI DE QUOI les soussignés, dûment autorisés par leur gouvernement respectif, ont signé le présent protocole.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>FAIT en double exemplaire à Wellington, ce 3<Sup>e</Sup> jour de mai 2012, en langues française et anglaise, chaque version faisant également foi.</Text><TableGroup pointsize="8" topmarginspacing="10"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="1" colwidth="49.40*" /><colspec colname="2" colwidth="50.60*" /><tbody><row rowsep="0"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour le Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Edward Fast</Text></Provision></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour la Nouvelle-Zélande</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Peter Dunne</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision><Heading level="1"><TitleText>Deuxième protocole de la Convention entre le Canada et la Nouvelle-Zélande en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">LE CANADA ET LA NOUVELLE-ZÉLANDE,</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>VU la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le Canada et la Nouvelle-Zélande en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matières d’impôts sur le revenu</XRefExternal> (la « Convention »), faite à Wellington le 3 mai 2012;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>SONT CONVENUS des dispositions suivantes qui font partie intégrante de la Convention :</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE I</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui concerne l’article 17 de la Convention :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Il est entendu que les pensions payées par le gouvernement de la Nouvelle-Zélande ou l’une de ses subdivisions politiques, soit directement ou par prélèvement sur des fonds qu’ils ont constitués, à une personne physique au titre de services rendus au gouvernement de la Nouvelle- Zélande ou à cette subdivision ne sont imposables qu’en Nouvelle-Zélande. Le présent paragraphe ne s’applique qu’aux pensions payées dans le cadre d’un régime du <Emphasis style="italic"><Language xml:lang="en">Government Superannuation Fund</Language></Emphasis> ou d’un régime du National Provident Fund à des personnes physiques qui ont commencé à participer à l’un de ces régimes avant 1996.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE II</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Chacun des États contractants notifie à l’autre État contractant, par la voie diplomatique, l’accomplissement des mesures nécessaires pour l’entrée en vigueur du présent protocole en Nouvelle-Zélande et au Canada. Le présent protocole entre en vigueur à la date de la dernière de ces notifications et ses dispositions sont applicables à compter de la date d’entrée en vigueur de la Convention.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>EN FOI DE QUOI les soussignés, dûment autorisés à cet effet, ont signé le présent protocole.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>FAIT en double exemplaire à Wellington, ce 12<Sup>e</Sup> jour de septembre 2014, en langues française et anglaise, chaque version faisant également foi.</Text><TableGroup pointsize="8" topmarginspacing="10"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="1" colwidth="49.40*" /><colspec colname="2" colwidth="50.60*" /><tbody><row rowsep="0"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour le Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Caroline Chrétien</Text></Provision></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0" valign="top"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Pour la Nouvelle-Zélande</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text>Todd McLay</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision></ConventionAgreementTreaty></Schedule></Regulation>