<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2021-08-11" lims:lastAmendedDate="2021-08-11" lims:current-date="2025-07-24" lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304167" lims:id="1304167" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304168" lims:id="1304168"><InstrumentNumber>TR/2021-58</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2021</YYYY><MM>9</MM><DD>1</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate><Date><YYYY>2025</YYYY><MM>7</MM><DD>25</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304169" lims:id="1304169"><XRefExternal reference-type="act" link="S-15.3">LOI SUR LES ESPÈCES EN PÉRIL</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304170" lims:id="1304170">Décret concernant la Liste des espèces en péril (renvoi au COSEPAC)</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2021-884</OrderNumber><Date><YYYY>2021</YYYY><MM>8</MM><DD>11</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304171" lims:id="1304171"><Provision lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304172" lims:id="1304172" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre de l’Environnement et en vertu des paragraphes 27(1.1) et (1.2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-15.3">Loi sur les espèces en péril</XRefExternal><FootnoteRef idref="nbp_81000-2-4563_hq_28700">a</FootnoteRef>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil :</Text><Footnote id="nbp_81000-2-4563_hq_28700" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 2002, ch. 29</Text></Footnote><Provision lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304173" lims:id="1304173" format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>renvoie l’évaluation de la situation de l’entosthodon rouilleux (<Language xml:lang="la">Entosthodon rubiginosus</Language>) au Comité sur la situation des espèces en péril au Canada (COSEPAC) pour renseignements supplémentaires ou pour réexamen;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304174" lims:id="1304174" format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>agrée que le ministre de l’Environnement mette, dans le registre public établi en application de l’article 120 de cette loi, la déclaration qui figure à l’annexe du présent décret et qui énonce les motifs du renvoi au COSEPAC.</Text></Provision></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:lastAmendedDate="2021-08-11" lims:fid="1304175" lims:id="1304175" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304176" lims:id="1304176"><Label>ANNEXE</Label><TitleText>Déclaration des motifs du renvoi de l’évaluation de l’entosthodon rouilleux (<Language xml:lang="la">Entosthodon rubiginosus</Language>) au COSEPAC</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304177" lims:id="1304177" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>L’entosthodon rouilleux a été initialement évalué comme espèce « en voie de disparition » par le Comité sur la situation des espèces en péril au Canada (COSEPAC). En 2006, l’espèce a été ajoutée en tant que telle à l’annexe 1 de la <XRefExternal reference-type="act" link="S-15.3">Loi sur les espèces en péril</XRefExternal>. En avril 2017, elle a été réévaluée par le COSEPAC comme espèce « préoccupante ». Pour expliquer le changement de statut, l’organisme scientifique a déclaré dans son évaluation, à la suite de la collecte et de la recherche sur le terrain, que la répartition et l’abondance connues de la mousse ont augmenté considérablement depuis l’évaluation initiale de l’espèce par le COSEPAC en 2004, ce qui indique une diminution du risque d’extinction. L’évaluation de 2017 a également indiqué que l’espèce est maintenant présente à la fois en Colombie-Britannique et en Saskatchewan.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304178" lims:id="1304178" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>À la suite de la réception de l’évaluation de 2017, l’espèce a été incluse dans le projet de décret intitulé <XRefExternal reference-type="regulation">Décret modifiant l’annexe 1 de la Loi sur les espèces en péril</XRefExternal>, lequel a été publié dans la Partie I de la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> le 20 février 2021 pour une période de trente jours afin de permettre aux intéressés de soumettre leurs commentaires. Au cours de cette période, le ministère de l’Environnement a reçu les commentaires d’un spécialiste de l’espèce qui a soulevé certain nombre de préoccupations au sujet de la reclassification proposée.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304179" lims:id="1304179" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Ce dernier a présenté des rapports de recherche qui comprennent des relevés datant de 2018-2020. Les rapports décrivent des changements importants depuis le rapport de situation du COSEPAC de 2017, notamment un déclin majeur de la population à deux endroits où la présence connue de l’espèce est la plus grande au Canada, soit une diminution de 93 à 96 % près de Riske Creek (Colombie-Britannique) et de 100 % à White Lake (Colombie-Britannique). Selon le spécialiste, ces changements sont principalement attribuables à un incendie dévastateur en 2017 qui s’est propagé sur trois des sites connus à Riske Creek et à la prolifération d’une herbe exotique envahissante dans un bon nombre d’habitats à White Lake. De plus, bien que l’espèce ait été répertoriée comme étant présente sur de nombreux sites en Colombie-Britannique en 2017, elle n’a pas été observée lors des relevés en 2018-2020 et pourrait être, selon l’expert, disparue de ces sites.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2021-08-11" lims:enacted-date="2021-08-11" lims:fid="1304180" lims:id="1304180" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>D’après ces nouvelles informations, le ministre de l’Environnement est d’avis qu’une analyse plus approfondie des nouvelles données et de tout autre renseignement pouvant être pris en compte devrait être effectuée pour déterminer si l’évaluation globale de l’entosthodon rouilleux et sa reclassification à titre d’espèce « préoccupante » sont appropriées. Par conséquent, la question est renvoyée au COSEPAC pour renseignements supplémentaires ou pour réexamen. Le ministère de l’Environnement s’engage à collaborer avec le COSEPAC à l’égard de cette question.</Text></Provision></Schedule></Regulation>