<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2014-06-03" lims:lastAmendedDate="2014-06-03" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616156" lims:id="616156" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616157" lims:id="616157"><InstrumentNumber>TR/2014-54</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2014</YYYY><MM>7</MM><DD>2</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2014-06-03"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616159" lims:id="616159"><XRefExternal reference-type="act">LOI DE MISE EN OEUVRE DES CONVENTIONS CONCLUES ENTRE LE CANADA ET L’ESPAGNE, LA RÉPUBLIQUE D’AUTRICHE, L’ITALIE, LA RÉPUBLIQUE DE CORÉE, LA RÉPUBLIQUE SOCIALISTE DE ROUMANIE ET LA RÉPUBLIQUE D’INDONÉSIE ET DES ACCORDS CONCLUS ENTRE LE CANADA ET LA MALAISIE, LA JAMAÏQUE ET LA BARBADE AINSI QUE D’UNE CONVENTION CONCLUE ENTRE LE CANADA ET LE ROYAUME-UNI DE GRANDE-BRETAGNE ET D’IRLANDE DU NORD, TENDANT À ÉVITER LES DOUBLES IMPOSITIONS EN MATIÈRE D’IMPÔT SUR LE REVENU</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616160" lims:id="616160">Proclamation donnant avis que le Deuxième Protocole modifiant la Convention entre le Canada et la République d’Autriche tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, faite à Vienne le 9 décembre 1976 et modifiée par le Protocole fait à Vienne le 15 juin 1999 est entrée en vigueur le 1<Sup>er</Sup> octobre 2013</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616161" lims:id="616161"><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616162" lims:id="616162" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>DAVID JOHNSTON</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616163" lims:id="616163" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>[S.L.]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616164" lims:id="616164" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Canada</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616165" lims:id="616165" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>ELIZABETH DEUX, par la Grâce de Dieu, REINE du Royaume-Uni, du Canada et de ses autres royaumes et territoires, Chef du Commonwealth, Défenseur de la Foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616166" lims:id="616166" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>À TOUS CEUX à qui les présentes parviennent ou qu’elles peuvent de quelque manière concerner,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616167" lims:id="616167" format-ref="right-align" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">Salut</Emphasis> :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616168" lims:id="616168" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="15pc"><SignatureTitle justification="left"><Emphasis style="italic">Le sous-procureur général</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="left">WILLIAM PENTNEY</SignatureName></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616169" lims:id="616169" language-align="yes"><Heading lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616170" lims:id="616170" level="1"><TitleText>Proclamation</TitleText></Heading></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616171" lims:id="616171" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2014-590 du 15 mai 2014, le gouverneur en conseil, en vertu du paragraphe 32(4) de <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre des conventions conclues entre le Canada et l’Espagne, le Canada et la République d’Autriche, le Canada et l’Italie, le Canada et la République de Corée, le Canada et la République Socialiste de Roumanie et le Canada et la République d’Indonésie et des accords conclus entre le Canada et la Malaisie, le Canada et la Jamaïque et le Canada et la Barbade ainsi que d’une convention conclue entre le Canada et le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d’Irlande du Nord, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôt sur le revenu</XRefExternal>, a ordonné que soit prise une proclamation donnant avis de l’entrée en vigueur, le 1<Sup>er</Sup> octobre 2013, de la convention complémentaire ci-jointe, faite à Vienne le 9 mars 2012 et destinée à modifier la Convention entre le Canada et la République d’Autriche tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, faite à Vienne le 9 décembre 1976 et modifiée par le Protocole fait à Vienne le 15 juin 1999,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616172" lims:id="616172" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sachez que, sur et avec l’avis de Notre Conseil privé pour le Canada, Nous, par Notre présente proclamation, donnons avis de l’entrée en vigueur, le 1<Sup>er</Sup> octobre 2013, de la convention complémentaire ci-jointe, faite à Vienne le 9 mars 2012 et destinée à modifier la Convention entre le Canada et la République d’Autriche tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, faite à Vienne le 9 décembre 1976 et modifiée par le Protocole fait à Vienne le 15 juin 1999.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616173" lims:id="616173" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>De ce qui précède, Nos féaux sujets et tous ceux que les présentes peuvent concerner sont par les présentes requis de prendre connaissance et d’agir en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616174" lims:id="616174" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>EN FOI DE QUOI, Nous avons fait publier Notre présente proclamation et y avons fait apposer le grand sceau du Canada. TÉMOIN : Notre très fidèle et bien-aimé David Johnston, chancelier et compagnon principal de Notre Ordre du Canada, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite militaire, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite des corps policiers, gouverneur général et commandant en chef du Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616175" lims:id="616175" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>À NOTRE HÔTEL DU GOUVERNEMENT, en Notre ville d’Ottawa, ce troisième jour de juin de l’an de grâce deux mille quatorze, soixante-troisième de Notre règne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616176" lims:id="616176" format-ref="right-align" language-align="yes"><Text>Par ordre,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:fid="616177" lims:id="616177" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="right" width="15pc"><SignatureTitle justification="right"><Emphasis style="italic">Le sous-registraire général du Canada</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="right">JOHN KNUBLEY</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2014-06-03" lims:lastAmendedDate="2014-06-03" lims:fid="616178" lims:id="616178"><ConventionAgreementTreaty><Heading level="1"><TitleText>Deuxième protocole modifiant la Convention entre le Canada et la République d’Autriche tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, faite à Vienne le 9 décembre 1976 et modifiée par le protocole fait à Vienne le 15 juin 1999</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">LE CANADA ET LA RÉPUBLIQUE D’AUTRICHE,</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">DÉSIREUX</Emphasis> de modifier la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le Canada et la République d’Autriche tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune</XRefExternal>, faite à Vienne le 9 décembre 1976 et modifiée par le Protocole fait à Vienne le 15 juin 1999 (« la Convention »),</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">SONT CONVENUS</Emphasis> des dispositions suivantes :</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 1</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" type="amending"><Text><Emphasis style="regular">Les paragraphes 1, 2 et 3 de l’article 26 de la Convention sont supprimés et remplacés par les paragraphes 1, 2, 3, 4 et 5 suivants, et les paragraphes 4 et 5 deviennent respectivement les paragraphes 6 et 7 :</Emphasis></Text><AmendedText><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>« 1</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants échangent les renseignements vraisemblablement pertinents pour appliquer les dispositions de la présente Convention ou pour l’administration ou l’application de la législation interne relative aux impôts de toute nature ou dénomination perçus pour le compte des États contractants, dans la mesure où l’imposition qu’elle prévoit n’est pas contraire à la Convention. L’échange de renseignements n’est pas restreint par les articles 1 et 2.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les renseignements reçus en vertu du paragraphe 1 par un État contractant sont tenus secrets de la même manière que les renseignements obtenus en application de la législation interne de cet État et ne sont communiqués qu’aux personnes ou autorités (y compris les tribunaux et organes administratifs) concernées par l’établissement ou le recouvrement des impôts, par les procédures ou poursuites concernant ces impôts, par les décisions sur les recours relatifs à ces impôts ou par le contrôle de ce qui précède. Ces personnes ou autorités n’utilisent ces renseignements qu’à ces fins. Elles peuvent révéler ces renseignements au cours d’audiences publiques de tribunaux ou dans des jugements.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne peuvent en aucun cas être interprétées comme imposant à un État contractant l’obligation :</Text><Provision first-line-indent="2" subsequent-line-indent="3.5" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>de prendre des mesures administratives dérogeant à sa législation et à sa pratique administrative ou à celles de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" subsequent-line-indent="3.5" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>de fournir des renseignements qui ne pourraient être obtenus sur la base de sa législation ou dans le cadre de sa pratique administrative normale ou de celles de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision first-line-indent="2" subsequent-line-indent="3.5" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>de fournir des renseignements qui révéleraient un secret commercial, industriel ou professionnel ou un procédé commercial ou des renseignements dont la communication serait contraire à l’ordre public.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Si des renseignements sont demandés par un État contractant conformément au présent article, l’autre État contractant utilise les pouvoirs dont il dispose pour obtenir les renseignements demandés, même s’il n’en a pas besoin à ses propres fins fiscales. L’obligation qui figure dans la phrase précédente est soumise aux limitations prévues au paragraphe 3 sauf si ces limitations sont susceptibles d’empêcher un État contractant de communiquer des renseignements uniquement parce que ceuxci ne présentent pas d’intérêt pour lui dans le cadre national.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>En aucun cas les dispositions du paragraphe 3 ne peuvent être interprétées comme permettant à un État contractant de refuser de communiquer des renseignements uniquement parce que ceux-ci sont détenus par une banque, un autre établissement financier, un mandataire ou une personne agissant en tant qu’agent ou fiduciaire ou parce que ces renseignements se rattachent aux droits de propriété dans une personne. »</Text></Provision></AmendedText></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 2</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les États contractants se notifient l’un à l’autre, par la voie diplomatique, l’accomplissement des procédures juridiques requises pour l’entrée en vigueur du présent Protocole. Le Protocole entre en vigueur le premier jour du troisième mois suivant la date de réception de la dernière de ces notifications. Les dispositions du présent Protocole sont applicables à l’égard des exercices fiscaux commençant le ou après le 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile suivant celle de l’entrée en vigueur du présent Protocole. À défaut d’exercice fiscal, ces dispositions sont applicables à l’égard des toutes les obligations fiscales prenant naissance le ou après le 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile suivant celle de l’entrée en vigueur du présent Protocole.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">EN FOI DE QUOI</Emphasis> les soussignés, dûment autorisés à cet effet par leur gouvernement respectif, ont signé le présent Protocole.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">FAIT</Emphasis> en double exemplaire à Vienne, ce 9<Sup>e</Sup> jour de mars 2012, en langues française, anglaise et allemande, chaque version faisant également foi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><TableGroup pointsize="9" topmarginspacing="10"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="col1" colwidth="0.98*" /><colspec colname="col2" colwidth="1.02*" /><tbody><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><Emphasis style="bold">POUR LE CANADA</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>JOHN BARRET</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text><Emphasis style="bold">POUR LA RÉPUBLIQUE D’AUTRICHE</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>ANDREAS SCHIEDER</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision><Heading level="1"><TitleText>Protocole interprétatif</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Au moment de procéder à la signature du <XRefExternal reference-type="other">Deuxième protocole modifiant la Convention entre le Canada et la République d’Autriche tendant à éviter les doubles impositions et à prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, faite à Vienne le 9 décembre 1976 et modifiée par le Protocole fait à Vienne le 15 juin 1999</XRefExternal>, les soussignés sont convenus des dispositions suivantes qui font partie intégrante de la Convention susmentionnée :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Il est entendu que l’autorité compétente de l’État contractant qui demande les renseignements (l’« État requérant ») fournit les renseignements suivants à l’autorité compétente de l’État contractant auquel les renseignements sont demandés (l’« État requis ») lorsqu’elle présente une demande de renseignements en vertu de la Convention, afin de démontrer la pertinence vraisemblable des renseignements demandés :</Text><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="2.5" list-item="yes"><Label>a)</Label><Text>l’identité de la personne faisant l’objet d’un contrôle ou d’une enquête;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="2.5" list-item="yes"><Label>b)</Label><Text>les indications concernant les renseignements recherchés, notamment leur nature et la forme sous laquelle l’État requérant souhaite recevoir les renseignements de l’État requis;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="2.5" list-item="yes"><Label>c)</Label><Text>le but fiscal dans lequel les renseignements sont demandés;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="2.5" list-item="yes"><Label>d)</Label><Text>les raisons qui donnent à penser que les renseignements demandés sont détenus sur le territoire de l’État requis ou sont en la possession ou sous le contrôle d’une personne relevant de la compétence de l’État requis;</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="2.5" list-item="yes"><Label>e)</Label><Text>dans la mesure où ils sont connus, les nom et adresse de toute personne dont il y a lieu de penser qu’elle est en possession des renseignements demandés; et</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="2.5" list-item="yes"><Label>f)</Label><Text>une déclaration précisant que l’État requérant a utilisé pour obtenir les renseignements tous les moyens disponibles sur son propre territoire, hormis ceux qui susciteraient des difficultés disproportionnées.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Il est entendu que la norme de « pertinence vraisemblable » a pour but d’assurer un échange de renseignements en matière fiscale qui soit le plus large possible tout en indiquant clairement qu’il n’est pas loisible aux États contractants « d’aller à la pêche aux renseignements » ou de demander des renseignements dont il est peu probable qu’ils soient pertinents pour élucider les affaires fiscales d’un contribuable déterminé. Bien que le paragraphe 1 du présent Protocole contienne d’importantes exigences de procédure qui ont pour but d’empêcher la « pêche aux renseignements », les alinéas a) à f) du paragraphe 1 doivent néanmoins être interprétés libéralement de façon à ne pas nuire à l’échange effectif de renseignements.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Il est entendu que le paragraphe 5 de l’article 26 de la Convention n’oblige pas les États contractants à procéder à un échange de renseignements de manière spontanée ou automatique.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">EN FOI DE QUOI</Emphasis> les soussignés, dûment autorisés à cet effet par leur gouvernement respectif, ont signé le présent Protocole Interprétatif.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">FAIT</Emphasis> en double exemplaire à Vienne, ce 9<Sup>e</Sup> jour de mars 2012, en langues française, anglaise et allemande, chaque version faisant également foi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><TableGroup pointsize="9" topmarginspacing="10"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="col1" /><colspec colname="col2" /><tbody><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><Emphasis style="bold">POUR LE CANADA</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>JOHN BARRET</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0" justification="left"><Text><Emphasis style="bold">POUR LA RÉPUBLIQUE D’AUTRICHE</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>ANDREAS SCHIEDER</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision></ConventionAgreementTreaty></Schedule></Regulation>