<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2013-12-06" lims:lastAmendedDate="2013-12-06" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615179" lims:id="615179" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615180" lims:id="615180"><InstrumentNumber>TR/2013-129</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2013</YYYY><MM>12</MM><DD>18</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2013-12-06"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615182" lims:id="615182"><XRefExternal reference-type="act" link="O-9">LOI SUR LA SÉCURITÉ DE LA VIEILLESSE</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615183" lims:id="615183">Proclamation donnant avis que l’Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et le Royaume de Norvège entrera en vigueur le 1<Sup>er</Sup> janvier 2014</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615184" lims:id="615184"><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615185" lims:id="615185" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>DAVID JOHNSTON</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615186" lims:id="615186" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>[S.L.]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615187" lims:id="615187" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Canada</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615188" lims:id="615188" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>ELIZABETH DEUX, par la Grâce de Dieu, REINE du Royaume-Uni, du Canada et de ses autres royaumes et territoires, Chef du Commonwealth, Défenseur de la Foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615189" lims:id="615189" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>À TOUS CEUX à qui les présentes parviennent ou qu’icelles peuvent de quelque manière concerner,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615190" lims:id="615190" format-ref="right-align" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">Salut</Emphasis> :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615191" lims:id="615191" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="20pc"><SignatureTitle justification="left"><Emphasis style="italic">Le sous-procureur général</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="left">WILLIAM PENTNEY</SignatureName></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615192" lims:id="615192" format-ref="centered"><Heading lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615193" lims:id="615193" level="1"><TitleText>Proclamation</TitleText></Heading></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615194" lims:id="615194" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2012-1606 du 29 novembre 2012, le gouverneur en conseil a déclaré que, conformément à l’article 35 de l’<XRefExternal reference-type="other">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et le Royaume de Norvège</XRefExternal>, signé à Ottawa le 20 juin 2012, l’Accord entrera en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant celui où chaque partie aura reçu de l’autre partie une notification écrite indiquant qu’elle s’est conformée à toutes les exigence relatives à l’entrée en vigueur de l’Accord;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615195" lims:id="615195" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que ce décret a été déposé devant la Chambre des communes le 30 novembre 2012 et le Sénat le 4 décembre 2012, comme l’exigent les disposition de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615196" lims:id="615196" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, avant le vingtième jour de séance suivant le dépôt, aucune motion adressée à l’une ou l’autre chambre en vue de l’annulation du décret n’a été remise au président de la chambre concernée;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615197" lims:id="615197" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, en vertu du paragraphe 42(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, le décret est entré en vigueur le trentième jour de séance suivant son dépôt devant le Parlement, soit le 5 mars 2013;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615198" lims:id="615198" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que l’échange de notifications a été complété le 16 septembre 2013;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615199" lims:id="615199" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que l’Accord entrera en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant celui où chaque partie aura reçu de l’autre partie une notification écrite indiquant qu’elle s’est conformée à toutes les exigences relatives à l’entrée en vigueur de l’Accord, soit le 1<Sup>er</Sup> janvier 2014,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615200" lims:id="615200" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2013-1260 du 21 novembre 2013, le gouverneur en conseil a ordonné que soit prise une proclamation donnant avis que l’<XRefExternal reference-type="other">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et le Royaume de Norvège</XRefExternal> entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> janvier 2014.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615201" lims:id="615201" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sachez que, sur et avec l’avis de Notre Conseil privé pour le Canada, Nous, par Notre présente proclamation, donnons avis que l’<XRefExternal reference-type="other">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et le Royaume de Norvège</XRefExternal>, dont copie est ci-jointe, entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> janvier 2014.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615202" lims:id="615202" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>De ce qui précède, Nos féaux sujets et tous ceux que les présentes peuvent concerner sont par les présentes requis de prendre connaissance et d’agir en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615203" lims:id="615203" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>En foi de quoi, Nous avons fait publier Notre présente proclamation et y avons fait apposer le grand sceau du Canada. TÉMOIN : Notre très fidèle et bien-aimé David Johnston, chancelier et compagnon principal de Notre Ordre du Canada, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite militaire, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite des corps policiers, gouverneur général et commandant en chef du Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615204" lims:id="615204" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>À NOTRE HÔTEL DU GOUVERNEMENT, en Notre ville d’Ottawa, ce sixième jour de décembre de l’an de grâce deux mille treize, soixante-deuxième de Notre règne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615205" lims:id="615205" format-ref="right-align" language-align="yes"><Text>Par ordre,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615206" lims:id="615206" format-ref="right-align" language-align="yes"><SignatureBlock justification="right" width="20pc"><SignatureTitle justification="right"><Emphasis style="italic">Le sous-registraire général du Canada</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="right">JOHN KNUBLEY</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:lastAmendedDate="2013-12-06" lims:fid="615207" lims:id="615207"><ConventionAgreementTreaty><Heading level="1"><TitleText>Accord sur la sécurité sociale entre le canada et le royaume de norvège</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">LE CANADA ET LE ROYAUME DE NORVÈGE</Emphasis>, ci-après désignés les « Parties »,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">PRENANT NOTE</Emphasis> de l’<XRefExternal reference-type="other">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et le Royaume de Norvège</XRefExternal> et du Protocole final de cet Accord, faits à Oslo le 12 novembre 1985,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">DÉSIREUX</Emphasis> de renforcer davantage les relations entre eux dans le domaine de la sécurité sociale,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">TENANT COMPTE</Emphasis> des changements apportés à la législation depuis la signature de l’Accord susmentionné,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">SONT CONVENUS</Emphasis> des dispositions suivantes :</Text></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE I</Label><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE Premier</Label><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Aux fins du présent Accord :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text><DefinedTermFr>territoire</DefinedTermFr> désigne, pour le Canada, le territoire du Canada; et, pour la Norvège, le territoire du Royaume de Norvège, y compris Svalbard et Jan Mayen;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text><DefinedTermFr>législation</DefinedTermFr> désigne les lois et les règlements spécifiés à l’article 2;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>c)</Label><Text><DefinedTermFr>autorité compétente</DefinedTermFr> désigne, pour le Canada, le ou les ministres chargés de l’application de la législation du Canada; et, pour la Norvège, le ministère chargé de l’application de la législation de la Norvège;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>d)</Label><Text><DefinedTermFr>institution compétente</DefinedTermFr> désigne, pour le Canada, l’autorité compétente; et, pour la Norvège, l’institution qui est compétente selon la législation applicable;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>e)</Label><Text><DefinedTermFr>période admissible</DefinedTermFr> désigne, pour le Canada, toute période de cotisation ouvrant droit à une prestation aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>; toute période pendant laquelle une pension d’invalidité est payable aux termes de ce Régime; ou toute période de résidence ouvrant droit à une prestation aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>; et, pour la Norvège, toute période d’assurance, de résidence ou d’années de points de pension ouvrant droit à une prestation aux termes de la législation de la Norvège; toute année civile pendant laquelle des points de pension ont été crédités aux fins du calcul d’une pension supplémentaire en raison d’emploi ou d’une autre occupation rémunérée est considérée comme une année complète lors du compte de la période admissible aux fins d’une pension de base;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>f)</Label><Text><DefinedTermFr>prestation</DefinedTermFr> désigne toute prestation en espèces, pension ou allocation prévue par la législation de l’une ou l’autre Partie et inclut tout supplément ou majoration qui sont applicables à une telle prestation en espèces, pension ou allocation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>g)</Label><Text><DefinedTermFr>pension de survivant</DefinedTermFr> désigne, pour la Norvège, toute pension et prestation transitoire payables à un survivant tel que le précise la législation applicable de la Norvège, et une pension d’enfant;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>h)</Label><Text><DefinedTermFr>plateau continental</DefinedTermFr> désigne le sol marin et le sous-sol des régions sous-marines qui s’étendent au-delà de la mer territoriale et sur tout le prolongement naturel du territoire terrestre, soit jusqu’au rebord externe de la marge continentale, soit jusqu’à 200 milles marins des lignes de base à partir desquelles est mesurée la largeur de la mer territoriale là où le rebord de la marge continentale se trouve à une distance inférieure.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Tout terme non défini au présent article a le sens qui lui est attribué par la législation applicable.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 2</Label><TitleText>Législation à laquelle le présent Accord s’applique</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Le présent Accord s’applique à la législation suivante :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>pour le Canada :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> et les règlements qui en découlent;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>le <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et les règlements qui en découlent;</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>pour la Norvège :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>les dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance nationale</XRefExternal> du 28 février 1997 et les règlements qui en découlent au sujet des pensions de vieillesse, des prestations d’invalidité, de la prestation forfaitaire de décès et de la pension de survivant;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le travail et les services de bien-être</XRefExternal> du 16 juin 2006 et les règlements qui en découlent.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Sous réserve des dispositions du paragraphe 3, le présent Accord s’applique également aux lois et aux règlements qui modifient, complètent, unifient ou remplacent la législation visée au paragraphe 1.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Le présent Accord s’applique de plus aux lois et aux règlements qui étendent la législation d’une Partie à de nouvelles catégories de bénéficiaires ou à de nouvelles prestations sauf si une objection de ladite Partie est communiquée à l’autre Partie pas plus de six mois après l’entrée en vigueur desdites lois et desdits règlements.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 3</Label><TitleText>Personnes à qui le présent Accord s’applique</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le présent Accord s’applique aux personnes qui sont ou qui ont été soumises à la législation du Canada et de la Norvège, ainsi qu’à leurs personnes à charge et à leurs survivants au sens de la législation applicable de l’une ou de l’autre Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 4</Label><TitleText>Égalité de traitement</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sauf dispositions contraires du présent Accord, toute personne spécifiée à l’article 3, sans égard à sa nationalité, est soumise aux obligations de la législation d’une Partie et est admise aux bénéfices de ladite législation aux mêmes conditions que les citoyens de cette Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 5</Label><TitleText>Versement des prestations à l’étranger</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Sauf dispositions contraires du présent Accord, toute prestation payable aux termes de la législation d’une Partie à toute personne visée à l’article 3, y compris toute prestation acquise aux termes du présent Accord, ne peuvent subir aucune réduction, ni modification, ni suspension, ni suppression du seul fait que la personne demeure ou réside sur le territoire de l’autre Partie, et ladite prestation est versée sur le territoire de l’autre Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Toute prestation versée aux termes de la législation d’une Partie, de même que les prestations acquises aux termes du présent Accord, sont versées à une personne spécifiée à l’article 3 qui demeure ou réside sur le territoire d’un état tiers aux mêmes conditions et dans la même mesure qu’un citoyen de ladite Partie qui demeure ou réside sur le territoire d’un état tiers.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE II</Label><TitleText>Dispositions relatives à la législation applicable</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 6</Label><TitleText>Règles générales relatives à l’assujettissement des travailleurs salariés et autonomes</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sous réserve des articles 7 à 11 :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Tout travailleur salarié qui travaille sur le territoire d’une Partie n’est assujetti, relativement à ce travail, qu’à la législation de ladite Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Tout travailleur autonome qui réside sur le territoire d’une Partie et qui travaille à son propre compte sur le territoire de l’autre Partie ou sur le territoire des deux Parties est assujetti, relativement à ce travail, uniquement à la législation de la Partie sur le territoire de laquelle il réside.</Text></Provision></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 7</Label><TitleText>Détachements</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Le travailleur salarié qui est assujetti à la législation d’une Partie et qui travaille sur le territoire de l’autre Partie pour le même employeur ou un employeur connexe n’est assujetti, en ce qui concerne ce travail, qu’à la législation de la première Partie comme si ce travail était effectué sur son territoire. Lorsqu’il s’agit d’un détachement, cet assujettissement ne peut être maintenu pendant plus de 60 mois sans l’approbation préalable des autorités compétences des deux Parties conformément à l’article 11.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le paragraphe 1 ne s’applique pas pour une personne détachée du territoire de la Norvège vers le territoire du Canada à moins que cette personne ne soit inscrite sur une liste de paie norvégienne déterminée selon la législation de la Norvège.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Aux fins de l’application des dispositions de cet article, la période de 60 mois est calculée à partir de la date où la personne est envoyée pour travailler sur le territoire de l’autre Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Aux fins de la législation de la Norvège, lorsque, conformément au présent article, une personne est assujettie à la législation de la Norvège tout en résidant sur le territoire du Canada, le conjoint et les enfants de cette personne qui demeurent avec elle et qui ne sont pas assujettis à la législation du Canada en raison d’un emploi ou d’un travail autonome sont réputés résider sur le territoire de la Norvège.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Relativement à cet article, sauf dispositions contraires d’une entente entre l’autorité compétente de la Norvège et l’autorité concernée d’une province du Canada conclue conformément aux dispositions de l’article 31 :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>une personne qui est envoyée par un employeur ayant une place d’affaires sur le territoire de la Norvège pour travailler sur le territoire du Canada est assujettie à tous les aspects de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance nationale</XRefExternal> de la Norvège;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>une personne qui est envoyée par un employeur ayant une place d’affaires sur le territoire du Canada pour travailler sur le territoire de la Norvège et qui est assujettie au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> est également assujettie à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance nationale</XRefExternal> de la Norvège quant aux prestations de soins médicaux et aux prestations en espèces en cas de maladie ou de maternité.</Text></Provision></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 8</Label><TitleText>Travailleurs affectés au plateau continental</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les dispositions des articles 6 et 7 sont également applicables à une personne qui travaille sur une installation située dans la région du plateau continental d’une Partie relativement à l’exploration du sol marin et du sous-sol de cette région ou à l’exploitation de ses ressources minérales.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 9</Label><TitleText>Équipages de navires</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Toute personne qui, à défaut du présent Accord, serait soumise à la législation des deux Parties en ce qui concerne un emploi comme membre de l’équipage d’un navire est assujettie, en ce qui a trait à cet emploi, uniquement à la législation du Canada, si elle réside sur le territoire du Canada et n’est pas citoyenne norvégienne, et uniquement à la législation de la Norvège dans tout autre cas.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 10</Label><TitleText>Emploi au service d’un gouvernement</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Nonobstant toute disposition du présent Accord, les dispositions relatives à la sécurité sociale de la <XRefExternal reference-type="other">Convention de Vienne sur les relations diplomatiques</XRefExternal>, faite à Vienne le 18 avril 1961 et de la <XRefExternal reference-type="other">Convention de Vienne sur les relations consulaires</XRefExternal>, faite à Vienne le 24 avril 1963 continuent à s’appliquer.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Une personne à l’emploi du gouvernement d’une Partie qui est affectée à un poste sur le territoire de l’autre Partie est, à l’égard de cet emploi, assujettie uniquement à la législation de la première Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Sous réserve des dispositions des paragraphes 1 et 2, une personne qui réside sur le territoire d’une Partie et qui occupe un emploi au sein du gouvernement de l’autre Partie est assujettie, à l’égard de cet emploi, uniquement à la législation de la première Partie, et assurée aux termes de cette législation.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Pour ce qui est de la législation de la Norvège, les dispositions du présent article sont également applicables au conjoint et aux enfants de la personne occupant un emploi au sein du gouvernement qui demeurent avec elle sur le territoire du Canada, à moins que ceux-ci ne soient eux-mêmes assujettis à la législation du Canada en raison d’un emploi ou d’un travail autonome.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Lorsque la personne engagée sur place est assujettie à la législation de la Partie sur le territoire de laquelle les fonctions sont exécutées, l’autre Partie est tenue de respecter les exigences que la législation applicable impose à tous les employeurs.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 11</Label><TitleText>Exceptions</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les autorités compétentes des Parties peuvent, d’un commun accord, modifier l’application des dispositions des articles 6 à 10 à l’égard de toute personne ou catégorie de personnes.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 12</Label><TitleText>Définition de certaines périodes de résidence à l’égard de la législation du Canada</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Aux fins du calcul du montant des prestations aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>si une personne est assujettie au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou au régime général de pensions d’une province du Canada pendant une période quelconque de présence ou de résidence sur le territoire de la Norvège, ladite période est considérée comme une période de résidence au Canada relativement à cette personne; cette période est également considérée comme une période de résidence au Canada pour son époux ou conjoint de fait et les personnes à charge qui demeurent avec elle et qui ne sont pas assujettis à la législation de la Norvège en raison d’un emploi ou d’un travail autonome;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>si une personne est assujettie à la législation de la Norvège pendant une période quelconque de présence ou de résidence sur le territoire du Canada, ladite période n’est pas considérée comme une période de résidence au Canada, relativement à cette personne; cette période n’est également pas considérée comme une période de résidence au Canada pour son époux ou conjoint de fait et les personnes à charge qui demeurent avec elle et qui ne sont pas assujettis au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou au régime général de pensions d’une province du Canada en raison d’un emploi ou d’un travail autonome;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>c)</Label><Text>si une personne visée à l’alinéa 1b) du présent article devient également assujettie au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou au régime général de pensions d’une province du Canada du fait qu’elle occupe simultanément plus d’un emploi, ladite période n’est pas considérée comme une période de résidence au Canada.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Aux fins de l’application du paragraphe :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>une personne est considérée assujettie au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou au régime général de pensions d’une province du Canada pendant une période de présence ou de résidence sur le territoire de la Norvège uniquement si ladite personne verse des cotisations aux termes du régime concerné pendant ladite période en raison d’un emploi ou d’un travail autonome;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>une personne est considérée assujettie à la législation de la Norvège pendant une période de présence ou de résidence sur le territoire du Canada uniquement si ladite personne verse des cotisations obligatoires aux termes de ladite législation pendant ladite période en raison d’un emploi ou d’un travail autonome.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE III</Label><TitleText>Dispositions concernant les prestations</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>Chapitre 1</Label><TitleText>Totalisation des périodes admissibles</TitleText></Heading><Heading level="3"><Label>ARTICLE 13</Label><TitleText>Périodes admissibles aux termes de la législation du Canada et de la Norvège</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si une personne n’est pas admissible à une prestation vu l’insuffisance de périodes admissibles aux termes de la législation d’une Partie, l’admissibilité de ladite personne à ladite prestation est déterminée par la totalisation desdites périodes et des périodes correspondantes spécifiées au paragraphe 2, pour autant que lesdites périodes ne se superposent pas.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text /><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>Aux fins de déterminer l’admissibilité à une prestation aux termes de la législation du Canada, une période admissible aux termes de la législation de la Norvège est considérée comme une période admissible aux termes de la législation du Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>Aux fins de déterminer l’admissibilité à une pension aux termes de la législation de la Norvège, une période admissible aux termes de la législation du Canada est considérée comme une période admissible aux termes de la législation de la Norvège. Aux fins d’évaluer si une personne décédée remplit les conditions voulant qu’elle ait été assurée pendant les trois années précédant immédiatement la date de son décès, il sera tenu compte des périodes où elle a reçu une pension de retraite en vertu du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou encore une pension ou une allocation en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>.</Text></Provision></Provision><Heading level="3"><Label>ARTICLE 14</Label><TitleText>Période minimale à totaliser</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Nonobstant toute autre disposition du présent Accord, si aucun droit aux prestations n’est acquis aux termes de législation d’une Partie, l’institution compétente de cette Partie n’est pas tenue de verser des prestations à cette personne au titre desdites périodes aux termes du présent Accord :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>pour le Canada, si la période de résidence d’une personne aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> est de moins d’un an ou si les gains d’une personne dans toute année civile ne dépassent pas le montant minimal exigé aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>pour la Norvège, si une personne a cumulé moins d’un an de résidence ou moins d’un an d’activités professionnelles aux termes de la législation de la Norvège.</Text></Provision></Provision><Heading level="3"><Label>ARTICLE 15</Label><TitleText>Périodes aux termes de la législation d’un État tiers</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Si une personne n’est pas admissible à une prestation en fonction des périodes admissibles accomplies aux termes de la législation des Parties, totalisées conformément à l’article 13, l’admissibilité de ladite personne à ladite prestation est déterminée par la totalisation desdites périodes admissibles et des périodes accomplies aux termes de la législation d’un état tiers avec lequel les Parties sont liées par des instruments de sécurité sociale prévoyant la totalisation de périodes.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>Chapitre 2</Label><TitleText>Prestations aux termes de la législation du Canada</TitleText></Heading><Heading level="3"><Label>ARTICLE 16</Label><TitleText>Prestations aux termes de la Loi sur la sécurité de la vieillesse</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si une personne est admissible à une pension ou à une allocation aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> uniquement suite à l’application des dispositions relatives à la totalisation énoncées au chapitre 1, l’institution compétente du Canada détermine le montant de la pension ou de l’allocation payable à ladite personne conformément aux dispositions de ladite Loi qui régissent le versement de la pension partielle ou de l’allocation, uniquement en fonction des périodes de résidence au Canada admissibles aux termes de ladite Loi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 s’appliquent également à une personne qui est hors du territoire du Canada et qui est admissible à une pension intégrale sur ledit territoire, mais qui n’a pas résidé au Canada pendant la période de résidence minimale exigée par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> pour le versement d’une pension hors du territoire du Canada.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Nonobstant toute autre disposition du présent Accord :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>une pension de la Sécurité de la vieillesse est versée à une personne qui est hors du territoire du Canada uniquement si les périodes de résidence de ladite personne, totalisées conformément au chapitre 1, sont au moins égales à la période de résidence minimale au Canada exigée par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> pour le versement de la pension hors du territoire du Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>l’allocation et le supplément de revenu garanti sont versés à une personne qui est hors du territoire du Canada uniquement dans la mesure permise par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>.</Text></Provision></Provision><Heading level="3"><Label>ARTICLE 17</Label><TitleText>Prestations aux termes du Régime de pensions du Canada</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Si une personne est admissible à une prestation aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> uniquement suite à l’application des dispositions relatives à la totalisation énoncées au chapitre 1, l’institution compétente du Canada détermine le montant de la prestation payable à ladite personne comme suit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>la composante liée aux gains de la prestation est calculée conformément aux dispositions du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, uniquement en fonction des gains ouvrant droit à pension aux termes dudit Régime;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>la composante à taux uniforme de la prestation est déterminée en multipliant :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>le montant de la composante à taux uniforme de la prestation déterminé conformément aux dispositions du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal></Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Text>par</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>la fraction qui exprime le rapport entre les périodes de cotisations au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et la période minimale d’admissibilité à ladite prestation aux termes dudit Régime, mais ladite fraction n’excède en aucun cas la valeur de un.</Text></Provision></Provision></Provision><Heading level="2"><Label>Chapitre 3</Label><TitleText>Prestations aux termes de la législation de la Norvège</TitleText></Heading><Heading level="3"><Label>SOUS-CHAPITRE A</Label><TitleText>Pension de vieillesse (alderspensjon)</TitleText></Heading><Heading level="4"><Label>ARTICLE 18</Label><TitleText>Calcul d’une pension de vieillesse</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Une pension de vieillesse est déterminée uniquement en fonction des périodes admissibles accomplies et des points de pension crédités aux termes de la législation de la Norvège.</Text></Provision><Heading level="3"><Label>SOUS-CHAPITRE B</Label><TitleText>Pension d’invalidité (uførepensjon)</TitleText></Heading><Heading level="4"><Label>ARTICLE 19</Label><TitleText>Calcul d’une pension d’invalidité</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si le droit à une pension d’invalidité existe aux termes de la législation de la Norvège, la pension d’invalidité est déterminée uniquement en fonction des dispositions de la législation de la Norvège.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Si le droit à une pension d’invalidité aux termes de la législation de la Norvège existe seulement compte tenu des dispositions du présent Accord, la pension d’invalidité est déterminée comme suit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>un montant théorique de la pension est déterminé comme si les périodes admissibles de la personne accomplies aux termes de la législation du Canada étaient des périodes accomplies aux termes de la législation de la Norvège;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>ce montant est multiplié par le rapport entre les périodes admissibles réelles de la personne accomplies aux termes de la législation de la Norvège et la somme des périodes admissibles de cette personne accomplies aux termes de la législation des deux Parties;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>c)</Label><Text>le calcul des périodes admissibles réelles de la personne accomplies aux termes de la législation de la Norvège ou de la somme des périodes admissibles accomplies aux termes de la législation des deux Parties ne doit en aucun cas dépasser 40 ans;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>d)</Label><Text>une pension supplémentaire est déterminée en fonction du nombre moyen annuel de points de pension pour les années pendant lesquelles des points de pension aux termes de la législation de la Norvège ont été crédités à la personne concernée conformément aux règles de calcul du nombre final de points de pension aux termes de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance nationale</XRefExternal>.</Text></Provision></Provision><Heading level="4"><Label>ARTICLE 20</Label><TitleText>Conversion en une pension de vieillesse et périodes superposées</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Une pension d’invalidité est convertie en une pension de vieillesse selon les dispositions de la législation de la Norvège quand la personne concernée atteint l’âge général de la retraite.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Dans la mesure où les périodes d’assurance futures ou les années futures de points de pension prises en compte lors du calcul d’une pension d’invalidité conformément au paragraphe 1 de l’article 19 se superposent à des périodes admissibles correspondantes prises en compte pour le calcul d’une prestation aux termes de la législation du Canada, ces dernières périodes ne sont pas considérées pour le calcul d’une pension de vieillesse aux termes de la législation de la Norvège. Toutefois, la pension de vieillesse est au moins égale à la pension qui aurait été payable si la pension d’invalidité avait été déterminée conformément au paragraphe 2 de l’article 19.</Text></Provision><Heading level="3"><Label>SOUS-CHAPITRE C</Label><TitleText>Pension de survivant (etterlattepensjon)</TitleText></Heading><Heading level="4"><Label>ARTICLE 21</Label></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les dispositions de l’article 19 et du paragraphe 1 de l’article 20 s’appliquent également aux pensions de survivant.</Text></Provision><Heading level="3"><Label>SOUS-CHAPITRE D</Label><TitleText>Dispositions spéciales relatives aux prestations</TitleText></Heading><Heading level="4"><Label>ARTICLE 22</Label><TitleText>Prestations de base, prestations d’assistance, prestations d’éducation, prestations de soin d’enfant, prestation forfaitaire de décès, prestations de pension supplémentaires minimales garanties pour les personnes devenant invalides à la naissance ou à un jeune âge et pensions versées aux réfugiés et aux apatrides</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les prestations de base (<Emphasis style="italic">grunnstønad</Emphasis>), les prestations d’assistance (<Emphasis style="italic">hjelpestønad</Emphasis>), les prestations d’éducation (<Emphasis style="italic">utdanningsstønad</Emphasis>), les prestations de soin d’enfant (<Emphasis style="italic">stønad til barnetilsyn</Emphasis>), la prestation forfaitaire de décès (<Emphasis style="italic">gravferdsstønad</Emphasis>), les prestations de pension supplémentaires minimales garanties pour les personnes devenant invalides à la naissance ou à un jeune âge (<Emphasis style="italic">garantert tilleggspensjon for unge uføre</Emphasis>) et les pensions calculées aux termes des dispositions spéciales régissant le calcul des pensions versées aux réfugiés et aux apatrides (<Emphasis style="italic">pensjoner til flyktinger og statsløse</Emphasis>) sont versées seulement selon les exigences stipulées par la législation de la Norvège.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 de l’article 5 ne s’appliquent pas aux prestations énumérées au paragraphe 1 du présent article. Ces prestations sont versées aux personnes qui demeurent ou résident sur le territoire du Canada seulement selon les exigences stipulées par la législation de la Norvège.</Text></Provision><Heading level="4"><Label>ARTICLE 23</Label><TitleText>Pensions supplémentaires en faveur des personnes nées avant 1937</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En ce qui a trait à la réduction du nombre d’années de points de pension requises pour le calcul d’une pension supplémentaire intégrale en faveur des personnes nées avant 1937, les exigences de la législation de la Norvège relatives aux périodes de résidence sur le territoire de la Norvège continuent de s’appliquer.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE IV</Label><TitleText>Dispositions administratives et diverses</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 24</Label><TitleText>Échange de renseignements et assistance mutuelle</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les autorités et institutions compétentes chargées de l’application du présent Accord :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>se communiquent, dans la mesure où la législation qu’elles appliquent le permet, tout renseignement requis aux fins de l’application de ladite législation tout comme si ladite question influait sur l’application de leur propre législation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>s’offrent leurs bons offices et se fournissent mutuellement assistance aux fins de la détermination de l’admissibilité à toute prestation ou du montant de toute prestation aux termes du présent Accord ou aux termes de la législation à laquelle le présent Accord s’applique tout comme si ladite question influait sur l’application de leur propre législation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>c)</Label><Text>se transmettent mutuellement, dès que possible, tout renseignement concernant les mesures qu’elles adoptent par celles-ci aux fins de l’application du présent Accord ou les modifications apportées à leur législation respective dans la mesure où lesdites modifications influent sur l’application du présent Accord.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’assistance visée à l’alinéa 1b) est fournie gratuitement, sous réserve de toute disposition comprise dans l’arrangement administratif conclu selon les dispositions de l’article 25 concernant le remboursement de certaines catégories de frais.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Sauf si sa divulgation est requise aux termes de la législation d’une Partie, tout renseignement relatif à une personne, transmis conformément au présent Accord à ladite Partie par l’autre Partie est confidentiel et ne peut être utilisé qu’aux seules fins de l’application du présent Accord et de la législation à laquelle l’Accord s’applique et à nulle autre fin.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 25</Label><TitleText>Arrangement administratif</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les autorités compétentes concluent un arrangement administratif qui établit les modalités requises à l’application du présent Accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les organismes de liaison des Parties sont désignés dans ledit arrangement.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 26</Label><TitleText>Exemption ou réduction de taxes, de droits et de frais</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Toute exemption ou réduction de taxes, de droits judiciaires, de droits de chancellerie ou de frais administratifs prévue par la législation d’une Partie, relativement à la délivrance d’un certificat ou d’un document requis aux fins de l’application de ladite législation, est étendue aux certificats et aux documents requis aux fins de l’application de la législation de l’autre Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Tout document à caractère officiel requis aux fins de l’application du présent Accord est exempté de toute authentification par les autorités diplomatiques ou consulaires et de toute autre formalité similaire.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 27</Label><TitleText>Langue de communication</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Aux fins de l’application du présent Accord, les autorités et les institutions compétentes des Parties peuvent communiquer directement entre elles dans l’une de leurs langues officielles.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Toute demande faite à une autorité ou institution compétente d’une Partie, aux fins de l’application du présent Accord, est reçue même si cette demande est écrite dans une langue officielle de l’autre Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 28</Label><TitleText>Présentation d’une demande, d’un avis ou d’un appel</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les demandes, les avis ou les appels touchant l’admissibilité à une prestation ou le montant d’une prestation aux termes de la législation d’une Partie qui, aux termes de ladite législation, auraient dû être présentés dans un délai prescrit à l’autorité ou à l’institution compétente de ladite Partie, mais qui sont présentés dans le même délai à l’autorité ou à l’institution de l’autre Partie, sont réputés avoir été présentés à l’autorité ou à l’institution compétente de la première Partie. La date de présentation des demandes, des avis ou des appels à l’autorité ou à l’institution de l’autre Partie est considérée être la date de présentation à l’autorité ou à l’institution compétente de la première Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Une demande de prestation aux termes de la législation d’une Partie, présentée après la date d’entrée en vigueur du présent Accord, est réputée être une demande de prestation correspondante aux termes de la législation de l’autre Partie, à condition que le requérant, au moment de la demande :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>demande qu’elle soit considérée comme une demande aux termes de la législation de l’autre Partie, ou</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>fournisse des renseignements indiquant que des périodes admissibles ont été accomplies aux termes de la législation de l’autre Partie.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Ce paragraphe ne s’applique pas si le requérant a demandé que sa demande de prestation aux termes de la législation de l’autre Partie soit différée ou non considérée.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Dans tout cas où les dispositions du paragraphe 1 ou 2 s’appliquent, l’autorité ou l’institution qui a reçu la demande, l’avis ou l’appel le transmet sans tarder à l’autorité ou à l’institution de l’autre Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 29</Label><TitleText>Versement des prestations</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Le versement des prestations aux termes du présent Accord peut être effectué dans la monnaie de l’une ou de l’autre des Parties.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les prestations sont versées aux bénéficiaires exemptes de toute retenue pour frais administratifs pouvant être encourus relativement au versement des prestations.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 30</Label><TitleText>Résolution des différends</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les autorités compétentes des deux Parties s’engagent à résoudre, dans la mesure du possible, tout différend pouvant résulter de l’interprétation ou de l’application du présent Accord, conformément à son esprit et à ses principes fondamentaux.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 31</Label><TitleText>Ententes avec une province du Canada</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>L’autorité compétente de la Norvège et l’autorité concernée d’une province du Canada peuvent conclure des ententes portant sur toute question de sécurité sociale relevant de la compétence provinciale au Canada pour autant que ces ententes ne sont pas contraires aux dispositions du présent Accord.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE V</Label><TitleText>Dispositions transitoires et finales</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 32</Label><TitleText>Prise en considération d’événements et de périodes antérieurs et dispositions transitoires</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Toute période admissible accomplie avant la date d’entrée en vigueur du présent Accord est prise en considération aux fins de déterminer le droit à une prestation aux termes du présent Accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Sous réserve des dispositions du paragraphe 4, aucune disposition du présent Accord ne confère le droit au paiement de prestations pour une période antérieure à la date d’entrée en vigueur du présent Accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Sous réserve des dispositions du paragraphe 2, une prestation, autre qu’une prestation de décès ou une prestation forfaitaire de décès, est versée aux termes du présent Accord à l’égard d’événements antérieurs à la date d’entrée en vigueur du présent Accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text /><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>Tout droit à une prestation acquis par une personne conformément aux dispositions de l’<XRefExternal reference-type="other">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et le Royaume de Norvège</XRefExternal>, fait à Oslo le 12 novembre 1985 est maintenu.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>Toute demande de prestation faite, mais n’ayant pas fait l’objet d’un jugement définitif à la date d’entrée en vigueur du présent Accord, fait l’objet d’un jugement conformément aux dispositions de l’<XRefExternal reference-type="other">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et le Royaume de Norvège</XRefExternal>, fait à Oslo le 12 novembre 1985 si ce jugement permet d’obtenir un résultat plus favorable.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>Sauf dispositions contraires du présent Accord, une prestation qui a été suspendue parce qu’une personne réside sur le territoire de l’autre Partie, est octroyée ou rétablie à la date d’entrée en vigueur du présent Accord, sur demande de la personne concernée.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 33</Label><TitleText>Cessation de l’Accord du 12 novembre 1985 et nouveau calcul des prestations</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Avec l’entrée en vigueur du présent Accord, sont terminés l’<XRefExternal reference-type="other">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et le Royaume de Norvège</XRefExternal> et le Protocole final de cet Accord, faits à Oslo le 12 novembre 1985.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text /><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>L’institution compétente peut calculer à nouveau une prestation accordée par suite de l’application de l’Accord visé au paragraphe 1, à la demande du bénéficiaire, en tenant compte des dispositions du présent Accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>Le nouveau calcul n’a en aucun cas pour effet de réduire le montant d’une prestation.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text /><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>Sous réserve des dispositions du paragraphe 4, si une demande de nouveau calcul est présentée à une institution compétente dans un délai de 24 mois à compter de la date d’entrée en vigueur du présent Accord, le nouveau calcul s’applique à compter de cette date, sans recours aux dispositions de la législation d’une Partie relatives à l’expiration ou l’attribution du droit qui s’applique à la personne.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>Si une demande de nouveau calcul est présentée à une institution compétente au-delà du délai de 24 mois à compter de la date d’entrée en vigueur du présent Accord, le nouveau calcul s’applique à compter de la date de présentation de la demande relativement aux droits qui ne sont ni expirés ni prescrits.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Les pensions déjà payables avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 1991 ne prenant pas en compte toutes les périodes de résidence sur le territoire de la Norvège avant 1967 et après 1936 sont calculées de nouveau à la demande d’un bénéficiaire. Si le résultat de ce nouveau calcul est plus favorable pour le bénéficiaire, le montant différentiel est versé rétroactivement pour les 72 mois précédant l’entrée en vigueur du présent Accord, dans la mesure où la demande est présentée dans les 24 mois suivant la date d’entrée en vigueur du présent Accord.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 34</Label><TitleText>Durée et résiliation</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Le présent Accord demeure en vigueur sans limitation de durée. Il peut être dénoncé en tout temps par l’une des Parties par notification écrite à l’autre Partie avec un préavis de 12 mois.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>En cas de dénonciation du présent Accord, tout droit acquis par une personne aux termes des dispositions dudit Accord est maintenu et des négociations sont engagées pour le règlement de tout droit en cours d’acquisition aux termes desdites dispositions.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 35</Label><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le présent Accord entre en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant celui où chaque Partie a reçu de l’autre Partie une notification écrite indiquant qu’elle s’est conformée à toutes les exigences relatives à l’entrée en vigueur du présent Accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">EN FOI DE QUOI</Emphasis>, les soussignés, dûment autorisés à cet effet par leurs Gouvernements respectifs, ont signé le présent Accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">FAIT</Emphasis> en deux exemplaires à Ottawa, ce 20<Sup>e</Sup> jour de juin 2012, dans les langues française, anglaise et norvégienne, chaque texte faisant également foi.</Text></Provision></ConventionAgreementTreaty><TableGroup lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615208" lims:id="615208"><table lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615209" lims:id="615209" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615210" lims:id="615210" cols="2"><colspec colname="col1" /><colspec colname="col2" /><tbody lims:inforce-start-date="2013-12-06" lims:fid="615211" lims:id="615211"><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">POUR LE CANADA</Emphasis></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">POUR LE ROYAUME DE NORVÈGE</Emphasis></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">DIANE FINLEY</entry><entry colsep="0" rowsep="0">ELSE BERIT EIKELAND</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule></Regulation>