<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600497" lims:id="600497" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600498" lims:id="600498"><InstrumentNumber>TR/2005-87</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2005</YYYY><MM>10</MM><DD>5</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600500" lims:id="600500"><XRefExternal reference-type="act">LOI DE MISE EN OEUVRE DES CONVENTIONS CONCLUES ENTRE LE CANADA ET L’ESPAGNE, LE CANADA ET LA RÉPUBLIQUE D’AUTRICHE, LE CANADA ET L’ITALIE, LE CANADA ET LA RÉPUBLIQUE DE CORÉE, LE CANADA ET LA RÉPUBLIQUE SOCIALISTE DE ROUMANIE ET LE CANADA ET LA RÉPUBLIQUE D’INDONÉSIE ET DES ACCORDS CONCLUS ENTRE LE CANADA ET LA MALAISIE, LE CANADA ET LA JAMAÏQUE ET LE CANADA ET LA BARBADE AINSI QUE D’UNE CONVENTION CONCLUE ENTRE LE CANADA ET LE ROYAUME-UNI DE GRANDE-BRETAGNE ET D’IRLANDE DU NORD, TENDANT À ÉVITER LES DOUBLES IMPOSITIONS EN MATIÈRE D’IMPÔT SUR LE REVENU</XRefExternal><XRefExternal reference-type="act" link="Z-02">ACCORDS ET CONVENTIONS</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600501" lims:id="600501">Proclamation donnant avis de l’entrée en vigueur le 31 décembre 2004 de la Convention entre le Canada et la Roumanie en vue d’éviter les doubles impositions</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600502" lims:id="600502"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600503" lims:id="600503" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>ADRIENNE CLARKSON</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600504" lims:id="600504" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600505" lims:id="600505" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>Elizabeth Deux, par la Grâce de Dieu, REINE du Royaume-Uni, du Canada et de ses autres royaumes et territoires, Chef du Commonwealth, Défenseur de la Foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600506" lims:id="600506" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>À tous ceux à qui les présentes parviennent ou qu’icelles peuvent de quelque manière concerner,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600507" lims:id="600507" format-ref="right-align" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">Salut</Emphasis> :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600508" lims:id="600508" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="15pc"><SignatureTitle justification="left"><Emphasis style="italic">Sous-procureur général</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="left">JOHN H. SIMS</SignatureName></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600509" lims:id="600509" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600510" lims:id="600510" level="1"><TitleText>Proclamation</TitleText></Heading></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600511" lims:id="600511" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que le paragraphe 32(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre des conventions conclues entre le Canada et l’Espagne, le Canada et la République d’Autriche, le Canada et l’Italie, le Canada et la République de Corée, le Canada et la République Socialiste de Roumanie et le Canada et la République d’Indonésie et des accords conclus entre le Canada et la Malaisie, le Canada et la Jamaïque et le Canada et la Barbade ainsi que d’une convention conclue entre le Canada et le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d’Irlande du Nord, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôt sur le revenu</XRefExternal> (ci-après « la Loi ») prévoit que les avis des dates d’entrée en vigueur et de cessation d’effet d’une convention complémentaire sont donnés par proclamation du gouverneur en conseil publiée dans la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal> avec le texte de la convention complémentaire;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600512" lims:id="600512" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que la Convention entre le Canada et la Roumanie en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, signée le 8 avril 2004, qui est une convention complémentaire pour l’application de la Loi, est entrée en vigueur le 31 décembre 2004;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600513" lims:id="600513" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que l’article 15 de la Loi prévoit que les avis des dates d’entrée en vigueur et de cessation d’effet de la Convention sont donnés par proclamation du gouverneur en conseil publiée dans la <XRefExternal reference-type="other" link="gazette">Gazette du Canada</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600514" lims:id="600514" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2005-1513 du 31 août 2005, la gouverneure en conseil a ordonné que soit prise une proclamation donnant avis :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600515" lims:id="600515" format-ref="indent-1-1" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>de l’entrée en vigueur, le 31 décembre 2004, de la Convention entre le Canada et la Roumanie en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, signée le 8 avril 2004;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600516" lims:id="600516" format-ref="indent-1-1" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>de la cessation d’effet, conformément au paragraphe 3 de l’article 29 de la convention visée à l’alinéa a), de la Convention entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République Socialiste de Roumanie tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, figurant à l’annexe V de la Loi,</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600517" lims:id="600517" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sachez que, sur et avec l’avis de Notre Conseil privé pour le Canada, Nous, par Notre présente proclamation, donnons avis :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600518" lims:id="600518" format-ref="indent-1-1" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>en vertu du paragraphe 32(4) de la Loi, de l’entrée en vigueur, le 31 décembre 2004, de la Convention entre le Canada et la Roumanie en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, signée le 8 avril 2004, qui est une convention complémentaire pour l’application de la Loi et dont copie est jointe;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600519" lims:id="600519" format-ref="indent-1-1" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>en vertu de l’article 15 de la Loi, de la cessation d’effet, conformément au paragraphe 3 de l’article 29 de la convention visée à l’alinéa a), de la Convention entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République Socialiste de Roumanie tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, figurant à l’annexe V de la Loi.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600520" lims:id="600520" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>De ce qui précède, Nos féaux sujets et tous ceux que les présentes peuvent concerner sont par les présentes requis de prendre connaissance et d’agir en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600521" lims:id="600521" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>En foi de quoi, Nous avons fait publier Notre présente Proclamation et y avons fait apposer le grand sceau du Canada. Témoin : Notre très fidèle et bien-aimée Adrienne Clarkson, Chancelière et Compagnon principal de Notre Ordre du Canada, Chancelière et Commandeur de Notre Ordre du Mérite militaire, Chancelière et Commandeur de Notre Ordre du mérite des corps policiers, Gouverneure générale et Commandante en chef du Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600522" lims:id="600522" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>À Notre Hôtel du Gouvernement, en Notre ville d’Ottawa, ce vingt-deuxième jour de septembre de l’an de grâce deux mille cinq, cinquante-quatrième de Notre règne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600523" lims:id="600523" format-ref="right-align" language-align="yes"><Text>Par ordre,</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600524" lims:id="600524" format-ref="right-align" language-align="yes"><SignatureBlock justification="right" width="15pc"><SignatureTitle justification="right"><Emphasis style="italic">Sous-registraire général du Canada</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="right">SUZANNE HURTUBISE</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="600525" lims:id="600525"><ConventionAgreementTreaty><Heading level="1"><TitleText>Convention entre le Canada et la Roumanie en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune</TitleText></Heading></ConventionAgreementTreaty><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600526" lims:id="600526" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le Canada et la Roumanie, désireux de conclure une convention en vue d’éviter les doubles impositions et de prévenir l’évasion fiscale en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, sont convenus des dispositions suivantes :</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600527" lims:id="600527" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE PREMIER</Emphasis></Label><TitleText>Personnes visées</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600528" lims:id="600528" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La présente convention s’applique aux personnes qui sont des résidents d’un État contractant ou des deux États contractants.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600529" lims:id="600529" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 2</Emphasis></Label><TitleText>Impôts visés</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600530" lims:id="600530" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La présente convention s’applique aux impôts sur le revenu et sur la fortune perçus pour le compte de chacun des États contractants, quel que soit le système de perception.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600531" lims:id="600531" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Sont considérés comme impôts sur le revenu et sur la fortune les impôts perçus sur le revenu total, sur la fortune totale ou sur des éléments du revenu ou de la fortune, y compris les impôts sur les gains provenant de l’aliénation de biens mobiliers ou immobiliers, ainsi que les impôts sur les plus-values.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600532" lims:id="600532" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les impôts actuels auxquels s’applique la Convention sont notamment :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600533" lims:id="600533" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>en ce qui concerne la Roumanie :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600534" lims:id="600534" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>l’impôt sur le revenu,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600535" lims:id="600535" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>l’impôt sur les bénéfices,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600536" lims:id="600536" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(iii)</Label><Text>l’impôt sur le revenu agricole,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600537" lims:id="600537" format-ref="indent-1-1" list-item="no"><Text>(ci-après dénommés « impôt roumain »); et</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600538" lims:id="600538" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>en ce qui concerne le Canada, les impôts qui sont perçus par le gouvernement du Canada en vertu de la Loi de l’impôt sur le revenu (ci-après dénommés « impôt canadien »).</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600539" lims:id="600539" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>La Convention s’applique aussi aux impôts de nature identique ou analogue qui seraient établis après la date de sa signature et qui s’ajouteraient aux impôts actuels ou les remplaceraient. Les autorités compétentes des États contractants se communiquent les modifications importantes apportées à leurs législations fiscales respectives.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600540" lims:id="600540" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 3</Emphasis></Label><TitleText>Définitions générales</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600541" lims:id="600541" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Au sens de la présente convention, à moins que le contexte n’exige une interprétation différente :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600542" lims:id="600542" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>les expressions <DefinedTermFr>un État contractant</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>l’autre État contractant</DefinedTermFr> désignent, suivant le contexte, le Canada ou la Roumanie;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600543" lims:id="600543" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>Roumanie</DefinedTermFr>, employé dans un sens géographique, désigne le territoire de la Roumanie, y compris sa mer territoriale et l’espace aérien au-dessus du territoire et de la mer territoriale sur lesquels elle exerce sa souveraineté, ainsi que la zone contiguë, le plateau continental et la zone économique exclusive sur lesquels elle exerce ses droits souverains et sa juridiction conformément à sa législation et aux règles et principes de droit international;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600544" lims:id="600544" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>Canada</DefinedTermFr>, employé dans un sens géographique, désigne le territoire du Canada, y compris :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600545" lims:id="600545" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>toute région située au-delà de la mer territoriale du Canada qui, conformément au droit international et en vertu des lois du Canada, est une région à l’intérieur de laquelle le Canada peut exercer des droits à l’égard du fond et du soussol de la mer et de leurs ressources naturelles,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600546" lims:id="600546" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>la mer et l’espace aérien au-dessus de la région visée au sous-alinéa (i);</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600547" lims:id="600547" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> comprend les personnes physiques, les fiducies, les sociétés, les sociétés de personnes et tous autres groupements de personnes;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600548" lims:id="600548" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>société</DefinedTermFr> désigne toute personne morale ou toute entité qui est considérée comme une personne morale aux fins d’imposition;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600549" lims:id="600549" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text>les expressions <DefinedTermFr>entreprise d’un État contractant</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>entreprise de l’autre État contractant</DefinedTermFr> désignent respectivement une entreprise exploitée par un résident d’un État contractant et une entreprise exploitée par un résident de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600550" lims:id="600550" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>g)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>national</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600551" lims:id="600551" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>toute personne physique qui possède la citoyenneté d’un État contractant, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600552" lims:id="600552" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>toute personne morale, société de personnes ou association constituées conformément à la législation en vigueur dans un État contractant;</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600553" lims:id="600553" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>h)</Label><Text>l’expression <DefinedTermFr>trafic international</DefinedTermFr> désigne tout voyage effectué par un navire ou un aéronef exploité par une entreprise d’un État contractant pour transporter des passagers ou des biens, sauf lorsque le but principal du voyage est de transporter des passagers ou des biens entre des points situés dans l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600554" lims:id="600554" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text>l’expression <DefinedTermFr>autorité compétente</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600555" lims:id="600555" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>en ce qui concerne la Roumanie, le ministre des Finances Publiques ou son représentant autorisé, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600556" lims:id="600556" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>en ce qui concerne le Canada, le ministre du Revenu national ou son représentant autorisé.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600557" lims:id="600557" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Pour l’application de la Convention à un moment donné par un État contractant, tout terme ou toute expression qui n’y est pas défini a, sauf si le contexte exige une interprétation différente, le sens que lui attribue à ce moment, le droit de cet État concernant les impôts auxquels s’applique la Convention, le sens attribué à ce terme ou à cette expression par le droit fiscal de cet État prévalant sur le sens que lui attribuent les autres branches du droit de cet État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600558" lims:id="600558" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 4</Emphasis></Label><TitleText>Résident</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600559" lims:id="600559" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Au sens de la présente convention, l’expression <DefinedTermFr>résident d’un État contractant</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600560" lims:id="600560" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>toute personne qui, en vertu de la législation de cet État, est assujettie à l’impôt dans cet État, en raison de son domicile, de sa résidence, de son siège de direction ou de tout autre critère de nature analogue; toutefois, cette expression ne comprend pas les personnes qui ne sont assujetties à l’impôt dans cet État que pour les revenus de sources situées dans cet État; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600561" lims:id="600561" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>cet État lui-même ou l’une de ses unités territoriales administratives, dans le cas de la Roumanie, ou subdivisions politiques ou collectivités locales, dans le cas du Canada, ou toute personne morale de droit public de cet État ou de cette unité, subdivision ou collectivité, selon le cas.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600562" lims:id="600562" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Lorsque, selon les dispositions du paragraphe l, une personne physique est un résident des deux États contractants, sa situation est réglée de la manière suivante :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600563" lims:id="600563" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>cette personne est considérée comme un résident seulement de l’État où elle dispose d’un foyer d’habitation permanent et si elle dispose d’un foyer d’habitation permanent dans les deux États, elle est considérée comme un résident seulement de l’État avec lequel ses liens personnels et économiques sont les plus étroits (centre des intérêts vitaux);</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600564" lims:id="600564" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>si l’État où cette personne a le centre de ses intérêts vitaux ne peut pas être déterminé, ou si elle ne dispose d’un foyer d’habitation permanent dans aucun des États, elle est considérée comme résident seulement de l’État où elle séjourne de façon habituelle;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600565" lims:id="600565" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>si cette personne séjourne de façon habituelle dans les deux États ou si elle ne séjourne de façon habituelle dans aucun d’eux, elle est considérée comme un résident seulement de l’État dont elle possède la nationalité;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600566" lims:id="600566" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>si cette personne possède la nationalité des deux États ou si elle ne possède la nationalité d’aucun d’eux, les autorités compétentes des États contractants tranchent la question d’un commun accord.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600567" lims:id="600567" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Lorsque, selon les dispositions du paragraphe 1, une personne autre qu’une personne physique est un résident des deux États contractants, les autorités compétentes des États contractants s’efforcent d’un commun accord de trancher la question et de déterminer les modalités d’application de la Convention à cette personne. À défaut d’un tel accord, cette personne n’a pas le droit de réclamer les abattements ou exonérations d’impôts prévus par la Convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600568" lims:id="600568" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 5</Emphasis></Label><TitleText>Établissement stable</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600569" lims:id="600569" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Au sens de la présente convention, l’expression <DefinedTermFr>établissement stable</DefinedTermFr> désigne une installation fixe d’affaires par l’intermédiaire de laquelle une entreprise exerce tout ou partie de son activité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600570" lims:id="600570" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L’expression <DefinedTermFr>établissement stable</DefinedTermFr> comprend notamment :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600571" lims:id="600571" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>un siège de direction;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600572" lims:id="600572" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>une succursale;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600573" lims:id="600573" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>un bureau;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600574" lims:id="600574" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>une usine;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600575" lims:id="600575" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>un magasin;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600576" lims:id="600576" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text>un atelier, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600577" lims:id="600577" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>g)</Label><Text>une mine, un puits de pétrole ou de gaz, une carrière ou tout autre lieu relié à l’exploration ou à l’exploitation de ressources naturelles.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600578" lims:id="600578" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Un chantier de construction ou de montage ne constitue un établissement stable que si sa durée dépasse douze mois.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600579" lims:id="600579" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Nonobstant les dispositions précédentes du présent article, on considère qu’il n’y a pas « établissement stable » si :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600580" lims:id="600580" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>il est fait usage d’installations aux seules fins de stockage, d’exposition ou de livraison de marchandises appartenant à l’entreprise;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600581" lims:id="600581" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>des marchandises appartenant à l’entreprise sont entreposées aux seules fins de stockage, d’exposition ou de livraison;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600582" lims:id="600582" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>des marchandises appartenant à l’entreprise sont entreposées aux seules fins de transformation par une autre entreprise;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600583" lims:id="600583" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>des marchandises appartenant à l’entreprise sont entreposées avant d’être exposées à une foire commerciale ou une exposition occasionnelle et temporaire et vendues par l’entreprise à l’issue de cette foire ou exposition;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600584" lims:id="600584" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>une installation fixe d’affaires est utilisée aux seules fins d’acheter des marchandises, ou de réunir des informations, pour l’entreprise;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600585" lims:id="600585" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text>une installation fixe d’affaires est utilisée aux seules fins d’exercer, pour l’entreprise, toute autre activité de caractère préparatoire ou auxiliaire;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600586" lims:id="600586" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>g)</Label><Text>une installation fixe d’affaires est utilisée aux seules fins de l’exercice cumulé d’activités mentionnées aux alinéas a) à f), à condition que l’activité d’ensemble de l’installation fixe d’affaires résultant de ce cumul garde un caractère préparatoire ou auxiliaire.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600587" lims:id="600587" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Nonobstant les dispositions des paragraphes 1 et 2, lorsqu’une personne — autre qu’un agent jouissant d’un statut indépendant auquel s’applique le paragraphe 7 — agit pour le compte d’une entreprise et dispose dans un État contractant de pouvoirs qu’elle y exerce habituellement lui permettant de conclure des contrats pour le compte de l’entreprise, cette entreprise est considérée comme ayant un établissement stable dans cet État pour toutes les activités que cette personne exerce pour l’entreprise, à moins que les activités de cette personne ne soient limitées à celles qui sont mentionnées au paragraphe 4 et qui, si elles étaient exercées par l’intermédiaire d’une installation fixe d’affaires, ne permettraient pas de considérer cette installation comme un établissement stable selon les dispositions de ce paragraphe.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600588" lims:id="600588" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Nonobstant les dispositions précédentes du présent article, sauf en matière de réassurance, une société d’assurance qui est un résident d’un État contractant est considérée comme ayant un établissement stable dans l’autre État contractant si elle perçoit des primes sur le territoire de cet autre État ou assure des risques qui y sont encourus, par l’intermédiaire d’une personne autre qu’un agent jouissant d’un statut indépendant auquel s’applique le paragraphe 7.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600589" lims:id="600589" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Une entreprise n’est pas considérée comme ayant un établissement stable dans un État contractant du seul fait qu’elle y exerce son activité par l’entremise d’un courtier, d’un commissionnaire général ou de tout autre agent jouissant d’un statut indépendant, à condition que ces personnes agissent dans le cadre ordinaire de leur activité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600590" lims:id="600590" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>8</Label><Text>Le fait qu’une société qui est un résident d’un État contractant contrôle ou est contrôlée par une société qui est un résident de l’autre État contractant ou qui y exerce son activité (que ce soit par l’intermédiaire d’un établissement stable ou non) ne suffit pas, en lui-même, à faire de l’une quelconque de ces sociétés un établissement stable de l’autre.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600591" lims:id="600591" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 6</Emphasis></Label><TitleText>Revenus immobiliers</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600592" lims:id="600592" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les revenus qu’un résident d’un État contractant tire de biens immobiliers (y compris les revenus des exploitations agricoles ou forestières) situés dans l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600593" lims:id="600593" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Au sens de la présente convention, l’expression <DefinedTermFr>biens immobiliers</DefinedTermFr> a le sens qu’elle a aux fins de la législation fiscale pertinente de l’État contractant où les biens considérés sont situés. L’expression comprend en tous cas les accessoires, le cheptel mort ou vif des exploitations agricoles et forestières, les droits auxquels s’appliquent les dispositions du droit privé concernant la propriété foncière, l’usufruit de biens immobiliers et les droits à des paiements variables ou fixes pour l’exploitation ou la concession de l’exploitation de gisements minéraux, sources et autres ressources naturelles. Les navires et aéronefs ne sont pas considérés comme des biens immobiliers.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600594" lims:id="600594" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 s’appliquent aux revenus provenant de l’exploitation directe, de la location ou de l’affermage et de toute autre forme d’exploitation de biens immobiliers ainsi qu’au revenu provenant de l’aliénation de ces biens.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600595" lims:id="600595" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 3 s’appliquent également aux revenus provenant des biens immobiliers d’une entreprise ainsi qu’aux revenus des biens immobiliers servant à l’exercice d’une profession indépendante.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600596" lims:id="600596" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 7</Emphasis></Label><TitleText>Bénéfices des entreprises</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600597" lims:id="600597" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les bénéfices d’une entreprise d’un État contractant ne sont imposables que dans cet État, à moins que l’entreprise n’exerce son activité dans l’autre État contractant par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé. Si l’entreprise exerce ou a exercé son activité d’une telle façon, ses bénéfices sont imposables dans l’autre État, mais uniquement dans la mesure où ils sont imputables à cet établissement stable.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600598" lims:id="600598" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Sous réserve des dispositions du paragraphe 3, lorsqu’une entreprise d’un État contractant exerce son activité dans l’autre État contractant par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, il est imputé, dans chaque État contractant, à cet établissement stable les bénéfices qu’il aurait pu réaliser s’il avait constitué une entreprise distincte et séparée exerçant des activités identiques ou analogues dans des conditions identiques ou analogues et traitant en toute indépendance avec l’entreprise dont il constitue un établissement stable et avec toute autre personne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600599" lims:id="600599" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Pour déterminer les bénéfices d’un établissement stable, sont admises en déduction les dépenses exposées aux fins poursuivies par cet établissement stable, y compris les dépenses de direction et les frais généraux d’administration ainsi exposés, soit dans l’État où est situé cet établissement stable, soit ailleurs. Cette disposition s’applique sous réserve des restrictions prévues par la législation interne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600600" lims:id="600600" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>S’il est d’usage, dans un État contractant, de déterminer les bénéfices imputables à un établissement stable sur la base d’une répartition des bénéfices totaux de l’entreprise entre ses diverses parties, aucune disposition du paragraphe 2 n’empêche cet État de déterminer les bénéfices imposables selon la répartition en usage; la méthode de répartition adoptée doit cependant être telle que le résultat obtenu soit conforme aux principes contenus dans le présent article.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600601" lims:id="600601" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Aucun bénéfice n’est imputé à un établissement stable du fait qu’il a simplement acheté des marchandises pour l’entreprise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600602" lims:id="600602" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Aux fins des paragraphes précédents, les bénéfices à imputer à l’établissement stable sont déterminés chaque année selon la même méthode, à moins qu’il n’existe des motifs valables et suffisants de procéder autrement.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600603" lims:id="600603" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Lorsque les bénéfices comprennent des éléments de revenu traités séparément dans d’autres articles de la présente convention, les dispositions de ces articles ne sont pas affectées par les dispositions du présent article.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600604" lims:id="600604" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 8</Emphasis></Label><TitleText>Trafic international</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600605" lims:id="600605" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les bénéfices qu’une entreprise d’un État contractant tire de l’exploitation, en trafic international, de navires ou d’aéronefs ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600606" lims:id="600606" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Nonobstant les dispositions de l’article 7, les bénéfices qu’une entreprise d’un État contractant tire d’un voyage d’un navire ou d’un aéronef, lorsque le but principal du voyage est de transporter des passagers ou des biens entre des points situés dans l’autre État contractant, sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600607" lims:id="600607" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 s’appliquent aussi aux bénéfices provenant de la participation à un pool, à une exploitation en commun ou à un organisme international d’exploitation.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600608" lims:id="600608" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Au sens du présent article,</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600609" lims:id="600609" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>le terme <DefinedTermFr>bénéfices</DefinedTermFr> comprend :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600610" lims:id="600610" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>les recettes brutes et les revenus provenant directement de l’exploitation, en trafic international, de navires ou d’aéronefs, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600611" lims:id="600611" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>les intérêts qui sont accessoires à l’exploitation, en trafic international, de navires ou d’aéronefs; et</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600612" lims:id="600612" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>l’expression <DefinedTermFr>exploitation, en trafic international, de navires ou d’aéronefs</DefinedTermFr> par une entreprise comprend :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600613" lims:id="600613" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>l’affrètement ou la location de navires ou d’aéronefs par l’entreprise, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600614" lims:id="600614" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>la location de conteneurs et d’équipements connexes par l’entreprise,</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600615" lims:id="600615" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>pourvu que cet affrètement ou cette location soit accessoire à l’exploitation, en trafic international, de navires ou d’aéronefs par l’entreprise.</Text></Provision></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600616" lims:id="600616" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 9</Emphasis></Label><TitleText>Entreprises associées</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600617" lims:id="600617" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Lorsque</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600618" lims:id="600618" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>une entreprise d’un État contractant participe directement ou indirectement à la direction, au contrôle ou au capital d’une entreprise de l’autre État contractant, ou que</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600619" lims:id="600619" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>les mêmes personnes participent directement ou indirectement à la direction, au contrôle ou au capital d’une entreprise d’un État contractant et d’une entreprise de l’autre État contractant, et que, dans l’un et l’autre cas, les deux entreprises sont, dans leurs relations commerciales ou financières, liées par des conditions convenues ou imposées, qui diffèrent de celles qui seraient convenues entre des entreprises indépendantes, les bénéfices qui, sans ces conditions, auraient été réalisés par l’une des entreprises mais n’ont pu l’être en fait à cause de ces conditions, peuvent être inclus dans les bénéfices de cette entreprise et imposés en conséquence.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600620" lims:id="600620" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Lorsqu’un État contractant inclut dans les bénéfices d’une entreprise de cet État — et impose en conséquence — des bénéfices sur lesquels une entreprise de l’autre État contractant a été imposée dans cet autre État, et que les bénéfices ainsi inclus sont des bénéfices qui auraient été réalisés par l’entreprise du premier État si les conditions convenues entre les deux entreprises avaient été celles qui auraient été convenues entre des entreprises indépendantes, l’autre État procède à un ajustement approprié du montant de l’impôt qui y a été perçu sur ces bénéfices. Pour déterminer cet ajustement, il est tenu compte des autres dispositions de la présente convention et, si c’est nécessaire, les autorités compétentes des États contractants se consultent.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600621" lims:id="600621" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Un État contractant ne peut rectifier les bénéfices d’une entreprise dans les cas visés au paragraphe 1 après l’expiration des délais prévus par son droit interne et, dans tous les cas, après l’expiration d’une période de cinq ans suivant la fin de l’année au cours de laquelle les bénéfices qui feraient l’objet d’une telle rectification auraient, sans les conditions visées au paragraphe 1, été réalisés par cette entreprise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600622" lims:id="600622" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 2 et 3 ne s’appliquent pas en cas de fraude, d’omission volontaire ou de négligence.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600623" lims:id="600623" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 10</Emphasis></Label><TitleText>Dividendes</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600624" lims:id="600624" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les dividendes payés par une société qui est un résident d’un État contractant à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600625" lims:id="600625" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toutefois, ces dividendes sont aussi imposables dans l’État contractant dont la société qui paie les dividendes est un résident, et selon la législation de cet État, mais si le bénéficiaire effectif des dividendes est un résident de l’autre État contractant, l’impôt ainsi établi ne peut excéder :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600626" lims:id="600626" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>sauf dans le cas de dividendes payés par une société de placements appartenant à des non-résidents qui est un résident du Canada, 5 p. 100 du montant brut des dividendes, si le bénéficiaire effectif est une société qui contrôle directement ou indirectement au moins 10 p. 100 des droits de vote de la société qui paie les dividendes;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600627" lims:id="600627" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>15 p. 100 du montant brut des dividendes, dans tous les autres cas.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600628" lims:id="600628" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les dispositions du présent paragraphe n’affectent pas l’imposition de la société au titre des bénéfices qui servent au paiement des dividendes.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600629" lims:id="600629" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Le terme <DefinedTermFr>dividendes</DefinedTermFr>, employé dans le présent article, désigne les revenus provenant d’actions, actions ou bons de jouissance, parts de mine, parts de fondateur ou d’autres parts bénéficiaires, à l’exception des créances, ainsi que les revenus soumis au même régime fiscal que les revenus d’actions par la législation de l’État dont la société distributrice est un résident.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600630" lims:id="600630" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des dividendes, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant dont la société qui paie les dividendes est un résident, soit une activité industrielle ou commerciale par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, soit une profession indépendante au moyen d’une base fixe qui y est située, et que la participation génératrice des dividendes se rattache effectivement à un tel établissement ou à une telle base. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 ou de l’article 14, selon le cas, sont applicables.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600631" lims:id="600631" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Lorsqu’une société qui est un résident d’un État contractant tire des bénéfices ou des revenus de l’autre État contractant, cet autre État ne peut percevoir d’impôt sur les dividendes payés par la société, sauf dans la mesure où ces dividendes sont payés à un résident de cet autre État ou dans la mesure où la participation génératrice des dividendes se rattache effectivement à un établissement stable ou à une base fixe situés dans cet autre État, ni prélever d’impôt, au titre de l’imposition des bénéfices non distribués, sur les bénéfices non distribués de la société, même si les dividendes payés ou les bénéfices non distribués consistent en tout ou en partie en bénéfices ou revenus provenant de cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600632" lims:id="600632" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Aucune disposition de la présente convention ne peut être interprétée comme empêchant un État contractant de percevoir, sur les revenus d’une société imputables à un établissement stable dans cet État, ou les revenus attribuables à l’aliénation de biens immobiliers situés dans cet État par une société qui exerce des activités dans le domaine des biens immobiliers, un impôt qui s’ajoute à l’impôt qui serait applicable aux revenus d’une société qui est un national de cet État, pourvu que l’impôt additionnel ainsi établi n’excède pas 5 p. 100 du montant des revenus qui n’ont pas été assujettis à cet impôt additionnel au cours des années d’imposition précédentes. Au sens de la présente disposition, le terme <DefinedTermFr>revenus</DefinedTermFr> désigne les revenus imputables à l’aliénation de biens immobiliers situés dans un État contractant qui sont imposables par cet État en vertu des dispositions de l’article 6 ou du paragraphe 1 de l’article 13 et les bénéfices, y compris les gains, imputables à un établissement stable situé dans un État contractant, pour l’année et pour les années antérieures, après déduction de tous les impôts, autres que l’impôt additionnel visé au présent paragraphe, prélevés par cet État sur ces bénéfices.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600633" lims:id="600633" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 11</Emphasis></Label><TitleText>Intérêts</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600634" lims:id="600634" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les intérêts provenant d’un État contractant et payés à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600635" lims:id="600635" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toutefois, ces intérêts sont aussi imposables dans l’État contractant d’où ils proviennent et selon la législation de cet État, mais si le bénéficiaire effectif des intérêts est un résident de l’autre État contractant, l’impôt ainsi établi ne peut excéder 10 p. 100 du montant brut des intérêts.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600636" lims:id="600636" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 2 :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600637" lims:id="600637" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>les intérêts provenant d’un État contractant et payés sur une dette du gouvernement de cet État ou de l’une de ses unités territoriales administratives, dans le cas de la Roumanie, ou subdivisions politiques ou collectivités locales, dans le cas du Canada, ne sont imposables que dans l’autre État contractant si un résident de cet autre État en est le bénéficiaire effectif;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600638" lims:id="600638" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>les intérêts provenant de la Roumanie et payés à un résident du Canada ne sont imposables qu’au Canada s’ils sont payés en raison d’un prêt fait, garanti ou assuré, ou d’un crédit consenti, garanti ou assuré, par Exportation et développement Canada;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600639" lims:id="600639" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>les intérêts provenant du Canada et payés à un résident de la Roumanie ne sont imposables qu’en Roumanie s’ils sont payés en raison d’un prêt fait, garanti ou assuré, ou d’un crédit consenti, garanti ou assuré, par <XRefExternal reference-type="other">Banca de Export Import a Romaniei S.A.</XRefExternal> (EXIMBANK).</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600640" lims:id="600640" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Le terme <DefinedTermFr>intérêts</DefinedTermFr>, employé dans le présent article, désigne les revenus des créances de toute nature, assorties ou non de garanties hypothécaires, et notamment les revenus des fonds publics et des obligations d’emprunts, y compris les primes et lots attachés à ces titres, ainsi que tous autres revenus soumis au même régime fiscal que les revenus de sommes prêtées par la législation de l’État d’où proviennent les revenus. Toutefois, le terme <DefinedTermFr>intérêts</DefinedTermFr> ne comprend pas les revenus visés à l’article 8 ou à l’article 10.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600641" lims:id="600641" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des intérêts, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant d’où proviennent les intérêts, soit une activité industrielle ou commerciale par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, soit une profession indépendante au moyen d’une base fixe qui y est située, et que la créance génératrice des intérêts se rattache effectivement à un tel établissement ou à une telle base. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 ou de l’article 14, selon le cas, sont applicables.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600642" lims:id="600642" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Les intérêts sont considérés comme provenant d’un État contractant lorsque le débiteur est un résident de cet État. Toutefois, lorsque le débiteur des intérêts, qu’il soit ou non un résident d’un État contractant, a dans un État contractant un établissement stable, ou une base fixe, pour lequel la dette donnant lieu au paiement des intérêts a été contractée et qui supporte la charge de ces intérêts, ceux-ci sont considérés comme provenant de l’État où l’établissement stable, ou la base fixe, est situé.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600643" lims:id="600643" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Lorsque, en raison de relations spéciales existant entre le débiteur et le bénéficiaire effectif ou que l’un et l’autre entretiennent avec de tierces personnes, le montant des intérêts, compte tenu de la créance pour laquelle ils sont payés, excède celui dont seraient convenus le débiteur et le bénéficiaire effectif en l’absence de pareilles relations, les dispositions du présent article ne s’appliquent qu’à ce dernier montant. Dans ce cas, la partie excédentaire des paiements reste imposable selon la législation de chaque État contractant et compte tenu des autres dispositions de la présente convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600644" lims:id="600644" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 12</Emphasis></Label><TitleText>Redevances</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600645" lims:id="600645" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les redevances provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600646" lims:id="600646" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toutefois, ces redevances sont aussi imposables dans l’État contractant d’où elles proviennent et selon la législation de cet État, mais si le bénéficiaire effectif des redevances est un résident de l’autre État contractant, l’impôt ainsi établi ne peut excéder :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600647" lims:id="600647" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>5 p. 100 du montant brut des redevances lorsqu’il s’agit :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600648" lims:id="600648" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>de redevances à titre de droits d’auteur et autres rémunérations similaires concernant la production ou la reproduction d’une oeuvre littéraire, dramatique ou musicale ou autre oeuvre artistique, à l’exclusion des redevances concernant les films cinématographiques et des redevances concernant les oeuvres enregistrées sur films ou bandes magnétoscopiques ou autres moyens de reproduction destinés à la télédiffusion, ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600649" lims:id="600649" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>de redevances pour l’usage ou la concession de l’usage d’un logiciel d’ordinateur ou d’un brevet ou pour des informations ayant trait à une expérience acquise dans le domaine industriel, commercial ou scientifique, à l’exclusion des redevances liées à un contrat de location ou de franchisage;</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600650" lims:id="600650" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>10 p. 100 du montant brut des redevances, dans tous les autres cas.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600651" lims:id="600651" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Le terme <DefinedTermFr>redevances</DefinedTermFr>, employé dans le présent article, désigne les rémunérations de toute nature payées pour l’usage ou la concession de l’usage d’un droit d’auteur, d’un brevet, d’une marque de fabrique ou de commerce, d’un dessin ou d’un modèle, d’un plan ou d’une formule ou d’un procédé secrets ou de tout autre bien incorporel, ainsi que pour l’usage ou la concession de l’usage d’un équipement industriel, commercial ou scientifique ou pour des informations ayant trait à une expérience acquise dans le domaine industriel, commercial ou scientifique; ce terme comprend aussi les rémunérations de toute nature payées sur les films cinématographiques et les oeuvres enregistrées sur films, bandes magnétoscopiques ou autres moyens de reproduction destinés à la télévision.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600652" lims:id="600652" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des redevances, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant d’où proviennent les redevances, soit une activité industrielle ou commerciale par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, soit une profession indépendante au moyen d’une base fixe qui y est située, et que le droit ou le bien générateur des redevances se rattache effectivement à un tel établissement ou à une telle base. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 ou de l’article 14, selon le cas, sont applicables.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600653" lims:id="600653" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Les redevances sont considérées comme provenant d’un État contractant lorsque le débiteur est un résident de cet État. Toutefois, lorsque le débiteur des redevances, qu’il soit ou non un résident d’un État contractant, a dans un État contractant un établissement stable, ou une base fixe, pour lequel l’obligation donnant lieu au paiement des redevances a été conclue et qui supporte la charge de ces redevances, celles-ci sont considérées comme provenant de l’État où l’établissement stable, ou la base fixe, est situé.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600654" lims:id="600654" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Lorsque, en raison de relations spéciales existant entre le débiteur et le bénéficiaire effectif ou que l’un et l’autre entretiennent avec de tierces personnes, le montant des redevances, compte tenu de la prestation pour laquelle elles sont payées, excède celui dont seraient convenus le débiteur et le bénéficiaire effectif en l’absence de pareilles relations, les dispositions du présent article ne s’appliquent qu’à ce dernier montant. Dans ce cas, la partie excédentaire des paiements reste imposable selon la législation de chaque État contractant et compte tenu des autres dispositions de la présente convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600655" lims:id="600655" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 13</Emphasis></Label><TitleText>Gains en capital</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600656" lims:id="600656" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les gains qu’un résident d’un État contractant tire de l’aliénation de biens immobiliers situés dans l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600657" lims:id="600657" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les gains provenant de l’aliénation de biens mobiliers qui font partie de l’actif d’un établissement stable qu’une entreprise d’un État contractant a ou avait dans l’autre État contractant, ou de biens mobiliers qui appartiennent à une base fixe dont un résident d’un État contractant dispose ou disposait dans l’autre État contractant pour l’exercice d’une profession indépendante, y compris de tels gains provenant de l’aliénation de cet établissement stable (seul ou avec l’ensemble de l’entreprise) ou de cette base fixe, sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600658" lims:id="600658" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les gains qu’une entreprise d’un État contractant tire de l’aliénation de navires ou d’aéronefs exploités en trafic international ou de biens mobiliers affectés à l’exploitation de ces navires ou aéronefs ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600659" lims:id="600659" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les gains qu’un résident d’un État contractant tire de l’aliénation :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600660" lims:id="600660" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>d’actions dont la valeur est principalement tirée de biens immobiliers situés dans l’autre État contractant, ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600661" lims:id="600661" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>d’une participation dans une société de personnes ou une fiducie dont la valeur est principalement tirée de biens immobiliers situés dans cet autre État,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600662" lims:id="600662" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>sont imposables dans cet autre État. Au sens du présent paragraphe, l’expression <DefinedTermFr>biens immobiliers</DefinedTermFr> ne comprend pas les biens, autres que les biens locatifs, dans lesquels la société, la société de personnes ou la fiducie exerce son activité.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600663" lims:id="600663" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Les gains provenant de l’aliénation de tous biens autres que ceux mentionnés aux paragraphes 1, 2, 3 et 4 ne sont imposables que dans l’État contractant dont le cédant est un résident.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600664" lims:id="600664" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 5 ne portent pas atteinte au droit d’un État contractant de percevoir, conformément à sa législation, un impôt sur les gains provenant de l’aliénation d’un bien et réalisés par une personne physique qui est un résident de l’autre État contractant et qui a été un résident du premier État à un moment quelconque au cours des cinq années précédant l’aliénation du bien.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600665" lims:id="600665" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Lorsqu’une personne physique qui, immédiatement après avoir cessé d’être un résident d’un État contractant, devient un résident de l’autre État contractant est considérée aux fins d’imposition dans le premier État comme ayant aliéné un bien et est imposée dans cet État en raison de cette aliénation, elle peut choisir, aux fins d’imposition dans l’autre État, d’être considérée comme ayant vendu et racheté le bien, immédiatement avant de devenir un résident de cet État, pour un montant égal à sa juste valeur marchande à ce moment.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600666" lims:id="600666" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 14</Emphasis></Label><TitleText>Professions indépendantes</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600667" lims:id="600667" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les revenus qu’une personne physique qui est un résident d’un État contractant tire d’une profession libérale ou d’autres activités similaires de caractère indépendant ne sont imposables que dans cet État, à moins que cette personne physique ne dispose de façon habituelle dans l’autre État contractant d’une base fixe pour l’exercice de ses activités. Si elle dispose, ou a disposé, d’une telle base fixe, les revenus sont imposables dans l’autre État mais uniquement dans la mesure où ils sont imputables à cette base fixe.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600668" lims:id="600668" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L’expression <DefinedTermFr>profession libérale</DefinedTermFr> comprend notamment les activités indépendantes d’ordre scientifique, littéraire, artistique, éducatif ou pédagogique, ainsi que les activités indépendantes des médecins, avocats, ingénieurs, architectes, dentistes et comptables.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600669" lims:id="600669" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 15</Emphasis></Label><TitleText>Professions dépendantes</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600670" lims:id="600670" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Sous réserve des dispositions des articles 16, 18 et 19, les salaires, traitements et autres rémunérations qu’un résident d’un État contractant reçoit au titre d’un emploi salarié ne sont imposables que dans cet État, à moins que l’emploi ne soit exercé dans l’autre État contractant. Si l’emploi y est exercé, les rémunérations reçues à ce titre sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600671" lims:id="600671" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 1, les rémunérations qu’un résident d’un État contractant reçoit au titre d’un emploi salarié exercé dans l’autre État contractant ne sont imposables que dans le premier État si :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600672" lims:id="600672" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>le bénéficiaire séjourne dans l’autre État pendant une ou des périodes n’excédant pas au total 183 jours au cours de toute période de douze mois commençant ou se terminant dans l’année civile considérée;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600673" lims:id="600673" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>les rémunérations sont payées par un employeur, ou pour le compte d’un employeur, qui n’est pas un résident de l’autre État; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600674" lims:id="600674" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>la charge des rémunérations n’est pas supportée par un établissement stable ou une base fixe que l’employeur a dans l’autre État.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600675" lims:id="600675" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions précédentes du présent article, les rémunérations reçues au titre d’un emploi salarié exercé à bord d’un navire ou d’un aéronef exploité en trafic international par une entreprise d’un État contractant ne sont imposables que dans cet État, sauf si elles sont reçues par un résident de l’autre État contractant.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600676" lims:id="600676" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 16</Emphasis></Label><TitleText>Tantièmes</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600677" lims:id="600677" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les tantièmes, jetons de présence et autres rétributions similaires qu’un résident d’un État contractant reçoit en sa qualité de membre du conseil d’administration ou de surveillance ou d’un organe analogue d’une société qui est un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600678" lims:id="600678" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 17</Emphasis></Label><TitleText>Artistes et sportifs</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600679" lims:id="600679" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Nonobstant les dispositions des articles 14 et 15, les revenus qu’un résident d’un État contractant tire de ses activités personnelles exercées dans l’autre État contractant en tant qu’artiste du spectacle, tel qu’un musicien ou un artiste de théâtre, de cinéma, de la radio ou de la télévision, ou en tant que sportif sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600680" lims:id="600680" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Lorsque les revenus d’activités qu’un artiste du spectacle ou un sportif exerce personnellement et en cette qualité sont attribués non pas à l’artiste ou au sportif lui-même mais à une autre personne, ces revenus sont imposables, nonobstant les dispositions des articles 7, 14 et 15, dans l’État contractant où les activités de l’artiste ou du sportif sont exercées.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600681" lims:id="600681" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions des paragraphes 1 et 2, les revenus tirés des activités visées au paragraphe 1 qui sont exercées dans un but non lucratif, dans le cadre d’échanges culturels ou sportifs convenus par les gouvernements des États contractants, sont exempts d’impôt dans l’État contractant où les activités sont exercées.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600682" lims:id="600682" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 18</Emphasis></Label><TitleText>Pensions</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600683" lims:id="600683" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les pensions, y compris les paiements de sécurité sociale, provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600684" lims:id="600684" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les pensions, y compris les paiements de sécurité sociale, provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont aussi imposables dans l’État d’où elles proviennent et selon la législation de cet État. Toutefois, dans le cas de paiements périodiques de pension, l’impôt ainsi établi ne peut excéder 15 p. 100 du montant brut des paiements versés au bénéficiaire au cours de l’année civile considérée qui excède douze mille dollars canadiens ou l’équivalent en monnaie roumaine.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600685" lims:id="600685" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 19</Emphasis></Label><TitleText>Fonctions publiques</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600686" lims:id="600686" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600687" lims:id="600687" format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>Les salaires, traitements et autres rémunérations similaires, sauf les pensions, payés par un État contractant ou par l’une de ses unités territoriales administratives, dans le cas de la Roumanie, ou subdivisions politiques ou collectivités locales, dans le cas du Canada, à une personne physique, au titre de services rendus à cet État ou à cette unité, subdivision ou collectivité, ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600688" lims:id="600688" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>Toutefois, ces salaires, traitements et autres rémunérations similaires ne sont imposables que dans l’autre État contractant si les services sont rendus dans cet État et si la personne physique est un résident de cet État qui</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600689" lims:id="600689" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>possède la nationalité de cet État, ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600690" lims:id="600690" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>n’est pas devenu un résident de cet État à seule fin de rendre les services.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600691" lims:id="600691" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 ne s’appliquent pas aux salaires, traitements et autres rémunérations similaires payés au titre de services rendus dans le cadre d’une activité industrielle ou commerciale exercée par un État contractant ou par l’une de ses unités territoriales administratives, dans le cas de la Roumanie, ou subdivisions politiques ou collectivités locales, dans le cas du Canada.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600692" lims:id="600692" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 20</Emphasis></Label><TitleText>Étudiants</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600693" lims:id="600693" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les sommes qu’un étudiant, un stagiaire ou un apprenti qui est, ou qui était immédiatement avant de se rendre dans un État contractant, un résident de l’autre État contractant et qui séjourne dans le premier État à seule fin d’y poursuivre ses études ou sa formation professionnelle, reçoit pour couvrir ses frais d’entretien, d’études ou de formation professionnelle ne sont pas imposables dans cet État, à condition qu’elles proviennent de sources situées en dehors de cet État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600694" lims:id="600694" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 21</Emphasis></Label><TitleText>Autres revenus</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600695" lims:id="600695" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les éléments du revenu d’un résident d’un État contractant, d’où qu’ils proviennent, qui ne sont pas traités dans les articles précédents de la présente convention sont imposables dans cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600696" lims:id="600696" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toutefois, si ces revenus sont perçus par un résident d’un État contractant et proviennent de sources situées dans l’autre État contractant, ils sont aussi imposables dans l’État d’où ils proviennent et selon la législation de cet État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600697" lims:id="600697" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 22</Emphasis></Label><TitleText>Fortune</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600698" lims:id="600698" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La fortune constituée par des biens immobiliers que possède un résident d’un État contractant et qui sont situés dans l’autre État contractant est imposable dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600699" lims:id="600699" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>La fortune constituée par des biens mobiliers qui font partie de l’actif d’un établissement stable qu’une entreprise d’un État contractant a dans l’autre État contractant, ou par des biens mobiliers qui appartiennent à une base fixe dont un résident d’un État contractant dispose dans l’autre État contractant pour l’exercice d’une profession indépendante, est imposable dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600700" lims:id="600700" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>La fortune constituée par des navires et des aéronefs exploités en trafic international par une entreprise d’un État contractant, ainsi que par des biens mobiliers affectés à l’exploitation de ces navires et aéronefs, n’est imposable que dans cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600701" lims:id="600701" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Tous les autres éléments de la fortune d’un résident d’un État contractant ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600702" lims:id="600702" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 23</Emphasis></Label><TitleText>Élimination de la double imposition</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600703" lims:id="600703" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Il est entendu que la double imposition est évitée de la façon suivante :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600704" lims:id="600704" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>en ce qui concerne la Roumanie, lorsqu’un résident de la Roumanie reçoit des revenus ou possède de la fortune qui, conformément aux dispositions de la présente convention, sont imposables au Canada, la Roumanie accorde :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600705" lims:id="600705" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>à titre de déduction de l’impôt sur le revenu de ce résident, un montant égal à l’impôt sur le revenu payé au Canada,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600706" lims:id="600706" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>à titre de déduction de l’impôt sur la fortune de ce résident, un montant égal à l’impôt sur la fortune payé au Canada,</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600707" lims:id="600707" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>dans l’un et l’autre cas, cette déduction ne peut toutefois excéder la partie de l’impôt sur le revenu ou sur la fortune, calculé avant la déduction, qui est imputable, selon le cas, au revenu ou à la fortune qui est imposable au Canada;</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600708" lims:id="600708" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>en ce qui concerne le Canada :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600709" lims:id="600709" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>sous réserve des dispositions existantes de la législation canadienne concernant l’imputation de l’impôt payé dans un territoire en dehors du Canada sur l’impôt canadien payable et de toute modification ultérieure de ces dispositions — qui n’affectent pas le principe général ici posé — et sans préjudice d’une déduction ou d’un dégrèvement plus important prévu par la législation canadienne, l’impôt dû en Roumanie à raison de bénéfices, revenus ou gains provenant de la Roumanie est porté en déduction de tout impôt canadien dû à raison des mêmes bénéfices, revenus ou gains;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600710" lims:id="600710" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>lorsque, conformément à une disposition quelconque de la Convention, les revenus qu’un résident du Canada reçoit ou la fortune qu’il possède sont exemptés d’impôts au Canada, le Canada peut néanmoins, pour calculer le montant de l’impôt sur d’autres éléments du revenu ou de la fortune, tenir compte des revenus ou de la fortune exemptés.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600711" lims:id="600711" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Pour l’application du présent article, les bénéfices, revenus ou gains d’un résident d’un État contractant qui sont imposables dans l’autre État contractant conformément à la présente convention sont considérés comme provenant de sources situées dans cet autre État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600712" lims:id="600712" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 24</Emphasis></Label><TitleText>Non-discrimination</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600713" lims:id="600713" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les nationaux d’un État contractant ne sont soumis dans l’autre État contractant à aucune imposition, ou obligation y relative, qui est plus lourde que celles auxquelles sont ou pourront être assujettis les nationaux de cet autre État qui se trouvent dans la même situation, notamment en ce qui concerne la résidence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600714" lims:id="600714" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L’imposition d’un établissement stable qu’une entreprise d’un État contractant a dans l’autre État contractant n’est pas établie dans cet autre État d’une façon moins favorable que l’imposition des entreprises de cet autre État qui exercent la même activité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600715" lims:id="600715" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Aucune disposition du présent article ne peut être interprétée comme obligeant un État contractant à accorder aux résidents de l’autre État contractant les déductions personnelles, abattements et réductions d’impôt en fonction de la situation ou des charges de famille qu’il accorde à ses propres résidents.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600716" lims:id="600716" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>À moins que les dispositions du paragraphe 1 de l’article 9, du paragraphe 7 de l’article 11 ou du paragraphe 6 de l’article 12 ne soient applicables, les intérêts, redevances et autres dépenses payés par une entreprise d’un État contractant à un résident de l’autre État contractant sont déductibles, pour la détermination des bénéfices imposables de cette entreprise, dans les mêmes conditions que s’ils avaient été payés à un résident du premier État. De même, les dettes d’une entreprise d’un État contractant envers un résident de l’autre État contractant sont déductibles, pour la détermination de la fortune imposable de cette entreprise, dans les mêmes conditions que si elles avaient été contractées envers un résident du premier État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600717" lims:id="600717" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 4 ne portent pas atteinte à l’application d’une disposition quelconque de la législation fiscale d’un État contractant :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600718" lims:id="600718" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>concernant la déduction des intérêts, qui est en vigueur à la date de signature de la présente convention (y compris toute modification ultérieure de ces dispositions qui n’en changent pas le caractère général); ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600719" lims:id="600719" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>adoptée après cette date par un État contractant et qui vise à s’assurer qu’une personne qui n’est pas un résident de cet État ne bénéficie, en vertu de la législation de cet État, d’un traitement fiscal plus favorable que celui dont bénéficient les résidents de cet État.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600720" lims:id="600720" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Les entreprises d’un État contractant, dont le capital est en totalité ou en partie, directement ou indirectement, détenu ou contrôlé par un ou plusieurs résidents de l’autre État contractant, ne sont soumises dans le premier État à aucune imposition, ou obligation y relative, qui est plus lourde que celles auxquelles sont ou pourront être assujetties les autres entreprises similaires qui sont des résidents du premier État et dont le capital est en totalité ou en partie, directement ou indirectement, détenu ou contrôlé par un ou plusieurs résidents d’un État tiers.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600721" lims:id="600721" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Les dispositions du présent article ne s’appliquent qu’aux impôts visés par la présente convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600722" lims:id="600722" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 25</Emphasis></Label><TitleText>Procédure amiable</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600723" lims:id="600723" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Lorsqu’une personne estime que les mesures prises par un État contractant ou par les deux États contractants entraînent ou entraîneront pour elle une imposition non conforme aux dispositions de la présente convention, elle peut, indépendamment des recours prévus par le droit interne de ces États, adresser à l’autorité compétente de l’État contractant dont elle est un résident une demande écrite et motivée de révision de cette imposition. Pour être recevable, cette demande doit être présentée dans un délai de deux ans à compter de la première notification de la mesure qui entraîne une imposition non conforme aux dispositions de la présente convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600724" lims:id="600724" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L’autorité compétente s’efforce, si la réclamation lui paraît fondée et si elle n’est pas elle-même en mesure d’y apporter une solution satisfaisante, de résoudre le cas par voie d’accord amiable avec l’autorité compétente de l’autre État contractant, en vue d’éviter une imposition non conforme à la présente convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600725" lims:id="600725" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Un État contractant ne peut augmenter la base imposable d’un résident de l’un ou l’autre État contractant en y incluant des éléments de revenu qui ont déjà été imposés dans l’autre État contractant, après l’expiration des délais prévus par sa législation nationale et, dans tous les cas, après l’expiration d’une période de cinq ans suivant la fin de la période imposable au cours de laquelle les revenus en cause ont été réalisés. Le présent paragraphe ne s’applique pas en cas de fraude, d’omission volontaire ou de négligence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600726" lims:id="600726" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants s’efforcent, par voie d’accord amiable, de résoudre les difficultés ou de dissiper les doutes auxquels peuvent donner lieu l’interprétation ou l’application de la présente convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600727" lims:id="600727" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants peuvent se concerter en vue d’éliminer la double imposition dans les cas non prévus par la présente convention et peuvent communiquer directement entre elles aux fins de l’application de la présente convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600728" lims:id="600728" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 26</Emphasis></Label><TitleText>Échange de renseignements</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600729" lims:id="600729" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants échangent les renseignements nécessaires pour appliquer les dispositions de la présente convention ou celles de la législation interne des États contractants relative aux impôts visés par la Convention dans la mesure où l’imposition qu’elle prévoit n’est pas contraire à la Convention. L’échange de renseignements n’est pas restreint par l’article 1. Les renseignements reçus par un État contractant sont tenus secrets de la même manière que les renseignements obtenus en application de la législation interne de cet État et ne sont communiqués qu’aux personnes ou autorités (y compris les tribunaux et organes administratifs) concernées par l’établissement ou le recouvrement des impôts, par les procédures concernant ces impôts ou par les décisions sur les recours relatifs à ces impôts dans cet État. Ces personnes ou autorités n’utilisent ces renseignements qu’à ces fins. Elles peuvent faire état de ces renseignements au cours d’audiences publiques de tribunaux ou dans des jugements.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600730" lims:id="600730" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 ne peuvent en aucun cas être interprétées comme imposant à un État contractant l’obligation :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600731" lims:id="600731" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>de prendre des mesures administratives dérogeant à sa législation et à sa pratique administrative ou à celles de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600732" lims:id="600732" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>de fournir des renseignements qui ne pourraient être obtenus sur la base de sa législation ou dans le cadre de sa pratique administrative normale ou de celles de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600733" lims:id="600733" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>de fournir des renseignements qui révéleraient un secret commercial, industriel ou professionnel ou un procédé commercial ou des renseignements dont la communication serait contraire à l’ordre public.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600734" lims:id="600734" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Lorsqu’un État contractant demande des renseignements en conformité avec le présent article, l’autre État contractant s’efforce d’obtenir les renseignements relatifs à cette demande de la même façon que si ses propres impôts étaient en jeu, même si cet autre État n’a pas besoin, à ce moment, de ces renseignements. Si la demande de l’autorité compétente d’un État contractant le requiert expressément, l’autorité compétente de l’autre État contractant s’efforce de fournir les renseignements demandés en vertu du présent article sous la forme requise, telles les copies de documents originaux non modifiés, dans la mesure où ces documents peuvent être obtenus sur la base de la législation et dans le cadre de la pratique administrative relative aux propres impôts de cet autre État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600735" lims:id="600735" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 27</Emphasis></Label><TitleText>Membres des missions diplomatiques et postes consulaires</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600736" lims:id="600736" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les dispositions de la présente convention ne portent pas atteinte aux privilèges fiscaux dont bénéficient les missions diplomatiques ou les postes consulaires en vertu soit des règles générales du droit international, soit des dispositions d’accords particuliers.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600737" lims:id="600737" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 28</Emphasis></Label><TitleText>Dispositions diverses</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600738" lims:id="600738" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les dispositions de la présente convention ne peuvent être interprétées comme limitant d’une manière quelconque les exonérations, abattements, déductions, crédits ou autres allégements qui sont accordés par la législation d’un État contractant pour la détermination de l’impôt prélevé par cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600739" lims:id="600739" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Aucune disposition de la présente convention ne peut être interprétée comme empêchant l’application des dispositions de la législation interne de chaque État contractant relative à l’évasion fiscale ou à l’imposition des revenus des personnes au titre de leur participation dans une société de personnes, une fiducie ou une société non-résidente.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600740" lims:id="600740" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>La Convention ne s’applique pas à une société, à une fiducie ou à une autre entité qui est un résident d’un État contractant et dont une ou plusieurs personnes qui ne sont pas des résidents de cet État en sont les bénéficiaires effectifs ou qui est contrôlée, directement ou indirectement, par de telles personnes, si le montant de l’impôt exigé par cet État sur le revenu ou le capital de la société, fiducie ou autre entité est largement inférieur au montant qui serait exigé par cet État si une ou plusieurs personnes physiques qui sont des résidents de cet État étaient les bénéficiaires effectifs de toutes les actions du capital-actions de la société ou de toutes les participations dans la fiducie ou l’autre entité, selon le cas.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600741" lims:id="600741" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Au sens du paragraphe 3 de l’article XXII (Consultation) de l’Accord général sur le commerce des services, les États contractants conviennent que, nonobstant ce paragraphe, tout différend entre eux sur la question de savoir si une mesure relève de la présente convention, ne peut être porté devant le Conseil sur le commerce des services, tel que prévu par ce paragraphe, qu’avec le consentement des deux États contractants. Tout doute au sujet de l’interprétation du présent paragraphe est résolu en vertu du paragraphe 4 de l’article 25 ou, en l’absence d’un accord en vertu de cette procédure, en vertu de toute autre procédure acceptée par les deux États contractants.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600742" lims:id="600742" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Lorsqu’en vertu d’une disposition quelconque de la Convention une personne a droit dans un État contractant à un allégement d’impôt sur le revenu et que, en vertu de la législation en vigueur dans l’autre État contractant, cette personne, à l’égard de ce revenu, est assujettie à l’impôt à raison du montant de ce revenu qui est transféré ou perçu dans cet autre État contractant et non à raison de son montant total, l’allégement qui doit être accordé en vertu de la Convention dans le premier État contractant ne s’applique qu’au montant de ce revenu qui est imposé dans l’autre État contractant.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600743" lims:id="600743" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 29</Emphasis></Label><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600744" lims:id="600744" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La présente convention entrera en vigueur le trentième jour suivant la date de la dernière notification par laquelle les États contractants se notifient l’un l’autre de l’accomplissement des formalités internes en vue de l’entrée en vigueur de la Convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600745" lims:id="600745" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les dispositions de la Convention seront applicables :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600746" lims:id="600746" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>en ce qui concerne la Roumanie :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600747" lims:id="600747" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>à l’égard de l’impôt retenu à la source sur les revenus payés le 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile suivant celle de l’entrée en vigueur de la Convention ou après cette date, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600748" lims:id="600748" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>à l’égard des autres impôts sur le revenu et sur la fortune payés le 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile suivant celle de l’entrée en vigueur de la Convention ou après cette date;</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600749" lims:id="600749" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>en ce qui concerne le Canada :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600750" lims:id="600750" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>à l’égard de l’impôt retenu à la source sur les montants payés à des non-résidents, ou portés à leur crédit, le 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile suivant celle de l’entrée en vigueur de la Convention ou après cette date, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600751" lims:id="600751" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>à l’égard des autres impôts sur le revenu et sur la fortune, pour toute année d’imposition commençant le 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile suivant celle de l’entrée en vigueur de la Convention ou après cette date.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600752" lims:id="600752" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les dispositions de la Convention entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République socialiste de Roumanie tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, signée à Ottawa le 20 novembre 1978, cesseront d’avoir effet à l’égard des impôts auxquels la présente convention s’applique conformément au paragraphe 2 du présent article.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600753" lims:id="600753" level="1"><Label><Emphasis style="bold">ARTICLE 30</Emphasis></Label><TitleText>Dénonciation</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600754" lims:id="600754" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La présente convention demeurera en vigueur tant qu’elle n’aura pas été dénoncée par un État contractant. Chacun des États contractants pourra, après l’expiration de cinq ans à compter de la date de l’entrée en vigueur de la Convention, donner par la voie diplomatique un préavis de dénonciation écrit d’au moins six mois. Dans ce cas, la Convention cessera d’être applicable :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600755" lims:id="600755" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>en ce qui concerne la Roumanie :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600756" lims:id="600756" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>à l’égard de l’impôt retenu à la source sur les revenus obtenus le 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile suivant celle au cours de laquelle l’avis de dénonciation est donné ou après cette date, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600757" lims:id="600757" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>à l’égard des autres impôts sur le revenu ou la fortune obtenus le 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile suivant celle au cours de laquelle l’avis de dénonciation est donné ou après cette date;</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600758" lims:id="600758" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>en ce qui concerne le Canada :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600759" lims:id="600759" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(i)</Label><Text>à l’égard de l’impôt retenu à la source sur les montants payés à des non-résidents, ou portés à leur crédit, après cette année civile, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600760" lims:id="600760" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>(ii)</Label><Text>à l’égard des autres impôts canadiens, pour toute année d’imposition commençant après cette année civile.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600761" lims:id="600761" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>En foi de quoi les soussignés, dûment autorisés à cet effet, ont signé la présente convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600762" lims:id="600762" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Fait en double exemplaire à Ottawa, le 8<Sup>e</Sup> jour d’avril 2004, en langues française, anglaise et roumaine, chaque version faisant également foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600763" lims:id="600763" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600764" lims:id="600764" pointsize="9" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600765" lims:id="600765" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600766" lims:id="600766" cols="2"><colspec colname="1" colwidth="50.29*" /><colspec colname="2" colwidth="49.71*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="600767" lims:id="600767"><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>POUR LE GOUVERNEMENT DU CANADA</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Paul Dubois</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>POUR LE GOUVERNEMENT DE LA ROUMANIE</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Liviu Maior</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision></Schedule></Regulation>