<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597771" lims:id="597771" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597772" lims:id="597772"><InstrumentNumber>TR/2003-36</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2003</YYYY><MM>3</MM><DD>12</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597774" lims:id="597774"><XRefExternal reference-type="act" link="T-7">LOI SUR LES TERRES TERRITORIALES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597775" lims:id="597775">Décret déclarant inaliénables le sous-sol de certaines terres dans les Territoires du Nord-Ouest</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2003-226 </OrderNumber><Date><YYYY>2003</YYYY><MM>2</MM><DD>20</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597776" lims:id="597776"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597777" lims:id="597777" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien et en vertu de l’alinéa 23a) de la <XRefExternal reference-type="act" link="T-7">Loi sur les terres territoriales</XRefExternal>, Son Excellence la Gouverneure générale en conseil prend le <XRefExternal reference-type="regulation">Décret déclarant inaliénables le sous-sol de certaines terres dans les Territoires du Nord-Ouest</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597778" lims:id="597778"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597779" lims:id="597779" level="1"><TitleText>Objet</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="597780" lims:id="597780"><Label>1</Label><Text>Le présent décret a pour but de déclaré inaliénables le sous-sol de certaines terres afin de faciliter l’aménagement d’une centrale hydroélectrique près du « Bluefish Lake », dans les Territoires du Nord-Ouest.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597781" lims:id="597781" level="1"><TitleText>Terres soustraites à l’alinéation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="597782" lims:id="597782"><Label>2</Label><Text>Sous réserve des articles 3 et 4, les bandes de terres territoriales décrites à l’annexe sont soustraites à l’aliénation commençant le jour de l’adoption du présent décret.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597783" lims:id="597783" level="1"><TitleText>Exceptions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="597784" lims:id="597784"><Label>3</Label><Text>L’article 2 ne s’applique pas à l’aliénation des matières et matériaux en vertu du <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._1527">Règlement sur l’exploitation de carrières territoriales</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597785" lims:id="597785" level="1"><TitleText>Droits et titres existants</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="597786" lims:id="597786"><Label>4</Label><Text>Il est entendu que l’article 2 ne s’applique pas :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597787" lims:id="597787"><Label>a)</Label><Text>à la localisation d’un claim minier par le titulaire d’un permis de prospection octroyé avant la date de prise du présent décret;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597788" lims:id="597788"><Label>b)</Label><Text>à l’enregistrement d’un claim minier visé à l’alinéa a), ou qui a été localisé avant la date de prise du présent décret;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597789" lims:id="597789"><Label>c)</Label><Text>à l’octroi d’une concession, en vertu du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur l’exploitation minière au Canada</XRefExternal>, au détenteur d’un claim enregistré, laquelle concession vise un périmètre situé à l’intérieur de ce claim;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597790" lims:id="597790"><Label>d)</Label><Text>à l’octroi d’une attestation de découverte importante en application de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-8.5">Loi fédérale sur les hydrocarbures</XRefExternal> au titulaire d’un permis de prospection octroyé avant la date de prise du présent décret, si le périmètre visé par l’attestation est également visé par le permis de prospection;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597791" lims:id="597791"><Label>e)</Label><Text>à l’octroi d’une licence de production en application de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-8.5">Loi fédérale sur les hydrocarbures</XRefExternal> au titulaire d’une attestation de découverte importante visée à l’alinéa d), si le périmètre visé par la licence de production est également visé par l’attestation de découverte importante;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597792" lims:id="597792"><Label>f)</Label><Text>à l’octroi d’une licence de production en application de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-8.5">Loi fédérale sur les hydrocarbures</XRefExternal> au titulaire d’un permis de prospection ou d’une attestation de découverte importante octroyé avant la date de prise du présent décret, si le périmètre visé par la licence de production est également visé par le permis de prospection ou par l’attestation de découverte importante;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597793" lims:id="597793"><Label>g)</Label><Text>à l’octroi d’un bail de surface en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="T-7">Loi sur les terres territoriales</XRefExternal> au détenteur d’un claim enregistré aux termes du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur l’exploitation minière au Canada</XRefExternal> ou au titulaire d’un titre en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-8.5">Loi fédérale sur les hydrocarbures</XRefExternal>, si le bail de surface est requis afin de permettre l’exercice des droits qui sont conférés par ce claim ou par ce titre;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597794" lims:id="597794"><Label>h)</Label><Text>au renouvellement d’un titre.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597795" lims:id="597795" level="1"><TitleText>Abrogation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="597796" lims:id="597796"><Label>5</Label><Text>[Repeal]</Text></Section></Body><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="597797" lims:id="597797" spanlanguages="no" bilingual="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597798" lims:id="597798"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article 1)</OriginatingRef><TitleText>Bandes de terres déclarées inaliénables (T.N.-O.)</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597799" lims:id="597799" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Cette certaine parcelle ou bande de terre située au « Bluefish Lake », dans le District de Mackenzie, dans les Territoires du Nord-Ouest, à environ soixante-deux degrés et quarante minutes de latitude nord et environ cent-quatorze degrés et quinze minutes de longitude ouest, cette parcelle ou bande de terre étant plus particulièrement décrite comme il suit :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="597800" lims:id="597800" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Commençant au monument d’arpentage « I. Pit. M.R. W.112 » sur la limite sud du droit de passage de la ligne de transmission allant de la centrale hydroélectrique de Yellowknife jusqu’à la mine Thompson-Lundmark, comme il est indiqué sur un plan d’arpentage de ce droit de passage approuvé par Frederic Hatheway Peters, Arpenteur général du Canada, le vingt et unième jour de janvier mille neuf cent quarante-deux et versé au dossier trente-neuf mille huit cent trente-six de la Division des levés officiels du ministère des Mines et des Ressources, à Ottawa; de là, en direction nord onze degrés et six minutes est, sur une distance d’environ soixante-quinze pieds jusqu’à une tige de fer plantée sur la limite nord de ce droit de passage de la ligne de transmission; de là, en direction nord onze degrés et trente-cinq minutes est, sur une distance d’environ mille quatre cent douze pieds jusqu’à une tige de fer; de là, en direction nord vingt-cinq degrés et onze minutes ouest, sur une distance d’environ mille quatre cent quatre-vingt-douze pieds jusqu’à une tige de fer plantée sur la rive sud du « Bluefish Lake »; de là, en direction nord cinquante-cinq degrés et douze minutes ouest, sur une distance d’environ mille huit cent cinquante-trois pieds jusqu’à une tige de fer; de là, en direction sud cinquante-deux degrés et vingt-quatre minutes ouest, sur une distance d’environ deux cent soixante-neuf pieds jusqu’à une tige de fer; de là en direction sud douze degrés et vingt-quatre minutes est, sur une distance d’environ mille cent quarante-cinq pieds jusqu’à une tige de fer; de là en direction sud vingt-trois degrés et cinquante-trois minutes est, sur une distance d’environ deux mille quatre cent quatre-vingt et un pieds jusqu’au poteau numéro quatre de l’arpentage du lot cent cinquante-trois, groupe neuf cent soixante-quatre, ce lot étant indiqué sur le plan d’arpentage approuvé par Frederic Hatheway Peters le vingt-quatrième jour d’octobre mille neuf cent quarante et un, et versé au dossier trente-neuf mille huit cent deux de la Division des levés officiels; de là, en direction sud zéro degré six minutes et trente secondes est, le long de la limite ouest de ce lot sur une distance d’environ quatre cent quatre-vingt-dix-neuf pieds et neuf dixièmes d’un pied jusqu’au poteau numéro trois de l’arpentage de ce lot; de là, en direction sud soixante-dix-sept degrés et quarante-deux minutes est, sur une distance d’environ trois cent soixante-seize pieds jusqu’à une tige de fer; de là, en direction nord cinquante-neuf degrés et vingt-huit minutes est, sur une distance d’environ cinq cent vingt-cinq pieds jusqu’au point de départ; tout en conformité avec l’esquisse d’une polygonation de la surface des terres visées par la demande de location à bail présentée par la <Language xml:lang="en">Consolidated Mining and Smelting Company of Canada Limited</Language>, par J.W. Donaldson, en octobre mille neuf cent quarante-huit, et dont une copie est conservée au dossier numéro dix neuf mille neuf cent cinquante et un à la Division des terres de la Direction générale des terres et des services de développement du ministère des Mines et des Ressources; à l’exception de toutes les terres de cette parcelle qui sont recouvertes par l’eau de la rivière Yellowknife, du « Bluefish Lake » et du « Prosperous Lake »; les terres ci-décrites ayant une superficie d’environ soixante-dix-sept acres et seize centièmes d’un acre.</Text></Provision></Provision></Schedule></Regulation>