<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2011-10-14" lims:lastAmendedDate="2011-10-14" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606467" lims:id="606467" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606468" lims:id="606468"><InstrumentNumber>TR/2011-90</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2011</YYYY><MM>10</MM><DD>26</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2011-10-14"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606470" lims:id="606470"><XRefExternal reference-type="act" link="O-9">LOI SUR LA SÉCURITÉ DE LA VIEILLESSE</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606471" lims:id="606471">Proclamation donnant avis que l’Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie et l’Accord administratif entre le gouvernement de la Roumanie pour l’application de l’Accord de la sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie entrera en vigueur le 1<Sup>er</Sup> novembre 2011</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2011-949</OrderNumber><Date><YYYY>2011</YYYY><MM>9</MM><DD>22</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606472" lims:id="606472"><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606473" lims:id="606473" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>DAVID JOHNSTON</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606474" lims:id="606474" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>[S.L.]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606475" lims:id="606475" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Canada</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606476" lims:id="606476" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>ELIZABETH DEUX, par la Grâce de Dieu, REINE du Royaume-Uni, du Canada et de ses autres royaumes et territoires, Chef du Commonwealth, Défenseur de la Foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606477" lims:id="606477" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>À TOUS CEUX à qui les présentes parviennent ou qu’elles</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606478" lims:id="606478" format-ref="right-align" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">Salut</Emphasis> :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606479" lims:id="606479" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="15pc"><SignatureName><Emphasis style="italic">Le sous-procureur général</Emphasis></SignatureName><SignatureTitle>MYLES KIRVAN</SignatureTitle></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606480" lims:id="606480"><Heading lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606481" lims:id="606481" level="1"><TitleText>Proclamation</TitleText></Heading></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606482" lims:id="606482" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2010-1586 du 9 décembre 2010, le gouverneur en conseil a déclaré que, conformément à l’article 28 de l’<XRefExternal reference-type="regulation">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie</XRefExternal> signé le 19 novembre 2009, et à l’article 8 de l’<XRefExternal reference-type="regulation">Accord administratif entre le gouvernement de la Roumanie pour l’application de l’Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie</XRefExternal> signé le 1<Sup>er</Sup> juin 2010, les Accords entrent en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant celui où chaque partie aura reçu de l’autre partie un avis écrit indiquant qu’elle s’est conformée à toutes les exigences législatives relatives à l’entrée en vigueur des Accords;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606483" lims:id="606483" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que le décret a été déposé devant la Chambre des communes le 14 décembre 2010 et devant le Sénat le 15 décembre 2010, comme l’exigent les dispositions de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606484" lims:id="606484" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, avant le vingtième jour de séance suivant le dépôt, aucune motion adressée à l’une ou l’autre chambre en vue de l’annulation du décret n’a été remise au président de la chambre concernée;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606485" lims:id="606485" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, en vertu du paragraphe 42(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, le décret est entré en vigueur le trentième jour de séance suivant son dépôt, soit le 24 mars 2011;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606486" lims:id="606486" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que l’échange de notifications a été complété le 27 juillet 2011;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606487" lims:id="606487" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que les Accords entrent en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant celui où chaque partie aura reçu de l’autre partie un avis écrit indiquant qu’elle s’est conformée à toutes les exigences législatives relatives à l’entrée en vigueur des Accords soit le 1<Sup>er</Sup> novembre 2011;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606488" lims:id="606488" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 2011-949 du 22 septembre 2011, le gouverneur en conseil a ordonné que soit prise une proclamation donnant avis que l’<XRefExternal reference-type="regulation">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie et l’Accord administratif entre le gouvernement de la Roumanie pour l’application de l’Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie</XRefExternal> entrent en vigueur le 1<Sup>er</Sup> novembre 2011;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606489" lims:id="606489" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sachez que, sur et avec l’avis de Notre Conseil privé pour le Canada, Nous, par Notre présente proclamation, donnons avis que l’<XRefExternal reference-type="regulation">Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie</XRefExternal> signé le 19 novembre 2009, et à l’article 8 de l’<XRefExternal reference-type="regulation">Accord administratif entre le gouvernement de la Roumanie</XRefExternal> pour l’application de l’Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie signé le 1<Sup>er</Sup> juin 2010, dont copies sont ci-jointe, entrent en vigueur le 1<Sup>er</Sup> novembre 2011.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606490" lims:id="606490" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>DE CE QUI PRÉCÈDE, Nos féaux sujets et tous ce que les présentes peuvent concerner sont par les présentes requis de prendre connaissances et d’agir en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606491" lims:id="606491" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>EN FOI DE QUOI, Nous avons fait publier Notre présente Proclamation et y avons fait apposer le grand sceau du Canada. TÉMOIN : Notre très fidèle et bien-aimé David Johnston, chancelier et compagnon principal de Notre Ordre du Canada, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite militaire, chancelier et commandeur de Notre Ordre du mérite des corps policiers, gouverneur général et commandant en chef du Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606492" lims:id="606492" format-ref="indent-0-1" language-align="yes"><Text>À NOTRE HÔTEL DU GOUVERNEMENT, en Notre ville d’Ottawa, ce quatorzième jour d’octobre de l’an de grâce deux mille onze, soixantième de Notre règne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606493" lims:id="606493" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="right" width="15pc"><SignatureTitle justification="right">Par ordre,</SignatureTitle><SignatureTitle justification="right"><Emphasis style="italic">Le sous-registraire général du Canada</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="right">RICHARD DICERNI</SignatureName></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:fid="606494" lims:id="606494" format-ref="centered" language-align="yes" topmarginspacing="10"><Text>DIEU SAUVE LA REINE</Text></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:lastAmendedDate="2011-10-14" lims:fid="606495" lims:id="606495"><ConventionAgreementTreaty><Heading level="1"><TitleText>Accord de sécurité sociale entre le canada et la roumanie</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">LE CANADA</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Et</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">LA ROUMANIE,</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>ci-après appelés « les Parties »,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">RÉSOLUS</Emphasis> à coopérer dans le domaine de la sécurité sociale,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">ONT DÉCIDÉ</Emphasis> de conclure un accord à cette fin, et</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">SONT CONVENUS</Emphasis> des dispositions suivantes :</Text></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE I</Label><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE premier</Label><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Pour l’application du présent accord :</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>législation</DefinedTermFr> désigne, pour une Partie, les lois et les règlements visés à l’article 2;</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>prestation</DefinedTermFr> désigne, pour une Partie, toute prestation en espèces, prévue par la législation de cette Partie, y compris toute majoration ou tout supplément qui sont applicables à une telle prestation en espèces;</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>autorité compétente</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour le Canada, le ou les ministres chargés de l’application de la législation du Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour la Roumanie, le ou les ministères chargés de la législation visée à l’article 2;</Text></Provision></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>institution compétente</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour le Canada, l’autorité compétente;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour la Roumanie, l’organisme ou l’administration chargé d’appliquer la législation visée à l’article 2;</Text></Provision></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>période admissible</DefinedTermFr> désigne :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour le Canada, une période de cotisation ouvrant droit à une prestation en vertu du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, une période au cours de laquelle une pension d’invalidité est payable aux termes de ce Régime et une période de résidence ouvrant droit à une prestation en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>pour la Roumanie, les périodes de cotisation et les périodes équivalentes accomplies en vertu de la législation de la Roumanie.</Text></Provision></Definition></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Tout terme non défini au présent article a le sens qui lui est attribué par la loi applicable de l’une ou l’autre des Parties.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 2</Label><TitleText>Législation à laquelle l’accord s’applique</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Le présent accord s’applique à la législation suivante :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>pour le Canada :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> et les règlements pris sous son régime,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>le <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et les règlements pris sous son régime;</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>pour la Roumanie :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Text>la législation sur l’assurance-pensions de vieillesse, d’invalidité et de survivant.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Sous réserve des dispositions du paragraphe 3 du présent article, le présent accord s’applique également aux lois et aux règlements qui modifient, complètent, unifient ou remplacent la législation visée au paragraphe 1.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Nonobstant le paragraphe 2 du présent article, le présent accord s’applique de plus aux lois et aux règlements qui étendent la législation d’une Partie à de nouvelles catégories de bénéficiaires ou à de nouvelles prestations à moins que cette Partie informe l’autre Partie, dans les trois mois suivant l’entrée en vigueur de cette législation, que le présent accord ne s’applique pas aux nouvelles catégories de bénéficiaires ou aux nouvelles prestations.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 3</Label><TitleText>Personnes à qui l’accord s’applique</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le présent accord s’applique à toute personne qui est ou qui a été assujettie à la législation du Canada ou de la Roumanie ainsi qu’aux personnes dont les droits proviennent de cette personne au sens de la législation applicable de l’une ou l’autre des Parties.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 4</Label><TitleText>Égalité de traitement</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Toute personne décrite à l’article 3, à laquelle la législation d’une Partie s’applique, a les mêmes droits et obligations en vertu de cette législation qu’ont les citoyens de cette Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 5</Label><TitleText>Versement des prestations à l’étranger</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Sauf dispositions contraires du présent accord, toute prestation payable aux termes de la législation d’une Partie à toute personne visée à l’article 3, y compris toute prestation acquise aux termes du présent accord, ne peut subir aucune réduction, modification, suspension ou suppression du seul fait que cette personne réside sur le territoire de l’autre Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Une allocation et un supplément de revenu garanti sont versés à une personne qui est hors du Canada uniquement dans la mesure permise par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Sauf dispositions contraires du présent accord, les prestations payables à une personne décrite à l’article 3 sont également versées quand cette personne réside sur le territoire d’un État tiers.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE II</Label><TitleText>Dispositions relatives à la législation applicable</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 6</Label><TitleText>Règles générales relatives à l’assujettissement des travailleurs salariés et autonomes</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-1-1"><Text>Sous réserve des articles 7 à 10 :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>Une personne salariée qui travaille sur le territoire d’une Partie est assujettie, relativement à ce travail, uniquement à la législation de cette Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>Un travailleur autonome qui réside sur le territoire d’une Partie et qui travaille à son propre compte sur le territoire de l’autre Partie ou sur le territoire des deux Parties est assujetti, relativement à ce travail, uniquement à la législation de la première Partie.</Text></Provision></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 7</Label><TitleText>Détachements</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Un travailleur salarié qui est assujetti à la législation d’une Partie et qui est affecté à un poste sur le territoire de l’autre Partie au service du même employeur est assujetti, relativement à ce travail, uniquement à la législation de la première Partie comme si ce travail s’effectuait sur son territoire. Cet assujettissement peut être maintenu jusqu’à concurrence de 36 mois.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Conformément au paragraphe 1 du présent article, la période où un employé est assujetti à la législation de la première Partie peut être prolongée de 24 mois avec le consentement préalable des autorités compétentes des deux Parties.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 8</Label><TitleText>Équipages de navires</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Une personne qui, à défaut du présent accord, serait assujettie à la législation des deux Parties relativement à un emploi comme membre de l’équipage d’un navire, est assujettie, relativement à cet emploi, uniquement à la législation de la Partie où elle réside.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 9</Label><TitleText>Fonction publique et emploi au service du gouvernement</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Nonobstant toute disposition du présent accord, les dispositions relatives à la sécurité sociale de la <XRefExternal reference-type="other">Convention de Vienne sur les relations diplomatiques</XRefExternal> du 18 avril 1961 et de la <XRefExternal reference-type="other">Convention de Vienne sur les relations consulaires</XRefExternal> du 24 avril 1963 continuent à s’appliquer.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Une personne employée du gouvernement ou dans la fonction publique d’une Partie qui est affectée à un poste sur le territoire de l’autre Partie est assujettie, relativement à cet emploi, uniquement à la législation de la première Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Sous réserve des dispositions des paragraphes 1 et 2 du présent article, une personne qui réside sur le territoire d’une Partie et qui y occupe un emploi au sein du gouvernement, de la fonction publique, d’une mission diplomatique ou d’un poste consulaire de l’autre Partie est assujettie à la législation de la première Partie.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 10</Label><TitleText>Exceptions</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les autorités compétentes des Parties peuvent, d’un commun accord, modifier l’application des dispositions des articles 6 à 9 dans l’intérêt de toute personne ou de toute catégorie de personnes.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 11</Label><TitleText>Définition de certaines périodes de résidence à l’égard de la législation du Canada</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Aux fins du calcul du montant des prestations aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>si une personne est assujettie au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou au régime général de pensions d’une province du Canada pendant une période quelconque de présence ou de résidence en Roumanie, cette période est considérée comme une période de résidence au Canada relativement à cette personne, ainsi qu’à son époux ou conjoint de fait et aux personnes à sa charge qui demeurent avec elle et qui ne sont pas assujettis à la législation de la Roumanie en raison d’emploi ou de travail autonome;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>si une personne est assujettie à la législation de la Roumanie pendant une période quelconque de présence ou de résidence au Canada, cette période n’est pas considérée comme une période de résidence au Canada relativement à cette personne, ainsi qu’à son époux ou conjoint de fait et aux personnes à sa charge qui demeurent avec elle et qui ne sont pas assujettis au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou au régime général de pensions d’une province du Canada en raison d’emploi ou de travail autonome.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Aux fins de l’application du paragraphe 1 du présent article :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>une personne est considérée assujettie au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou au régime général de pensions d’une province du Canada pendant une période de présence ou de résidence en Roumanie uniquement si cette personne verse des cotisations au régime concerné pendant cette période en raison d’emploi ou de travail autonome;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>une personne est considérée assujettie à la législation de la Roumanie pendant une période de présence ou de résidence au Canada uniquement si cette personne verse des cotisations obligatoires aux termes de cette législation pendant cette période en raison d’emploi ou de travail autonome.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE III</Label><TitleText>Dispositions concernant les prestations</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>SECTION 1</Label><TitleText>Totalisation</TitleText></Heading><Heading level="3"><Label>ARTICLE 12</Label><TitleText>Périodes aux termes de la législation du Canada et de la Roumanie</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si une personne n’a pas droit à une prestation vu l’insuffisance de périodes admissibles aux termes de la législation d’une Partie, le droit de cette personne à cette prestation est déterminé par la totalisation de ces périodes et de celles spécifiées aux paragraphes 2 à 4, pour autant que ces périodes ne se superposent pas.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Aux fins de la détermination du droit à une prestation :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, une période admissible aux termes de la législation de la Roumanie est considérée comme une période de résidence au Canada;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, une année civile comptant au moins trois mois qui sont des périodes admissibles aux termes de la législation de la Roumanie est considérée comme une année admissible aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Aux fins de la détermination du droit à une prestation de vieillesse aux termes de la législation de la Roumanie :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>une année civile qui est une période admissible aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> est considérée comme 12 mois admissibles aux termes de la législation de la Roumanie;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>un mois qui est une période admissible aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> et qui ne fait pas partie d’une période admissible aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> est considéré comme un mois admissible aux termes de la législation de la Roumanie.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Aux fins de la détermination du droit à une prestation d’invalidité, de survivant ou de décès aux termes de la législation de la Roumanie, une année civile qui est une période admissible aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> est considérée comme 12 mois admissibles aux termes de la législation de la Roumanie.</Text></Provision><Heading level="3"><Label>ARTICLE 13</Label><TitleText>Périodes aux termes de la législation d’un État tiers</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Si une personne n’a pas droit à une prestation en fonction des périodes admissibles aux termes de la législation des Parties, totalisées conformément à l’article 12, le droit de cette personne à cette prestation est déterminé par la totalisation de ces périodes et des périodes accomplies aux termes de la législation d’un État tiers avec lequel les Parties sont liées par des instruments de sécurité sociale prévoyant la totalisation de périodes. Seules les périodes pouvant être considérées en vertu des dispositions relatives à la totalisation prévues par l’instrument pertinent avec cet État tiers sont prises en compte.</Text></Provision><Heading level="3"><Label>ARTICLE 14</Label><TitleText>Période minimale à totaliser</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Nonobstant toute autre disposition du présent accord, si la durée totale des périodes admissibles accumulées aux termes de la législation d’une Partie est inférieure à une année, et si, compte tenu de ces seules périodes, le droit à une prestation n’est pas acquis aux termes de la législation de cette Partie, l’institution compétente de cette Partie n’est pas tenue, aux termes du présent accord, de verser une prestation au titre de ces périodes. Ces périodes admissibles sont toutefois prises en compte par l’institution compétente de l’autre Partie pour déterminer l’admissibilité aux prestations de cette Partie par l’application de la section 1.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>SECTION 2</Label><TitleText>Prestations aux termes de la législation du Canada</TitleText></Heading><Heading level="3"><Label>ARTICLE 15</Label><TitleText>Prestations aux termes de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal></TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si une personne a droit à une pension ou à une allocation en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> uniquement par suite de l’application des dispositions relatives à la totalisation énoncées à la section 1, l’institution compétente du Canada détermine le montant de la pension ou de l’allocation payable à cette personne conformément aux dispositions de cette loi qui régissent le versement de la pension partielle ou de l’allocation, uniquement en fonction des périodes de résidence au Canada admissibles aux termes de cette loi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 s’appliquent également à une personne qui est hors du Canada et qui a droit à une pension intégrale au Canada mais qui n’a pas résidé au Canada pendant la période de résidence minimale exigée par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> pour le versement d’une pension hors du Canada.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Une pension de la sécurité de la vieillesse est versée à une personne qui est hors du Canada uniquement si les périodes de résidence de cette personne, totalisées conformément à la section 1, sont au moins égales à la période minimale de résidence au Canada exigée par la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> pour le versement de la pension hors du Canada.</Text></Provision><Heading level="3"><Label>ARTICLE 16</Label><TitleText>Prestations aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Si une personne a droit à une prestation uniquement par suite de l’application des dispositions relatives à la totalisation énoncées à la section 1, l’institution compétente du Canada détermine le montant de la prestation payable à cette personne comme suit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>la composante liée aux gains de la prestation est calculée conformément aux dispositions du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, uniquement en fonction des gains ouvrant droit à pension crédités aux termes de ce Régime;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>la composante à taux uniforme de la prestation est déterminée par la multiplication :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>du montant de la composante à taux uniforme de la prestation déterminé conformément aux dispositions du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal></Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Text>par</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>la fraction qui exprime le rapport entre les périodes de cotisations au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et la période minimale d’admissibilité à cette prestation aux termes de ce Régime, mais cette fraction n’excède en aucun cas la valeur de un.</Text></Provision></Provision></Provision><Heading level="2"><Label>SECTION 3</Label><TitleText>Prestations aux termes de la législation de la Roumanie</TitleText></Heading><Heading level="3"><Label>ARTICLE 17</Label><TitleText>Calcul du montant de la prestation payable</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si une personne a droit à une prestation uniquement par l’application des dispositions relatives à la totalisation énoncées à la section 1, l’institution compétente de la Roumanie détermine le montant de la prestation payable à cette personne comme suit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>le montant théorique de la prestation est calculé comme si toutes les périodes admissibles étaient accomplies en vertu de la législation de la Roumanie;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>à partir du montant théorique calculé selon le sousparagraphe a), le montant de la prestation payable est déterminé par l’application du rapport de la durée des périodes admissibles selon la législation de la Roumanie aux périodes admissibles totalisées.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Si le montant de la prestation est déterminé en tenant compte du nombre de bénéficiaires, l’institution compétente de la Roumanie tient compte également des personnes qui résident ou séjournent au Canada.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Aux fins du calcul du montant de la prestation, conformément au paragraphe 1 du présent article, seuls le revenu considéré en vertu de la législation de la Roumanie et les cotisations versées conformément à cette législation sont pris en compte.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE IV</Label><TitleText>Dispositions administratives et diverses</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 18</Label><TitleText>Accord administratif</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Un accord administratif est conclu en vue de fixer les mesures nécessaires à l’application du présent accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les organismes de liaison sont désignés dans cet accord administratif.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 19</Label><TitleText>Échange de renseignements et assistance mutuelle</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les autorités et institutions compétentes chargées de l’application du présent accord :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>se communiquent, dans la mesure où la législation qu’elles appliquent le permet, tout renseignement requis aux fins de l’application de cette législation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>s’offrent leurs bons services et se fournissent mutuellement assistance aux fins de la détermination du droit à toute prestation ou du montant de toute prestation aux termes du présent accord ou aux termes de la législation à laquelle le présent accord s’applique tout comme si cette question touchait l’application de leur propre législation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>c)</Label><Text>se transmettent mutuellement, dès que possible, tout renseignement concernant les mesures qu’elles adoptent pour l’application du présent accord ou les modifications apportées à leur législation respective dans la mesure où ces modifications influent sur l’application du présent accord.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’assistance visée au sous-paragraphe 1b) du présent article est fournie gratuitement, sous réserve de toute disposition comprise dans le présent accord ou dans un accord administratif conclu selon les dispositions de l’article 18 concernant le remboursement de certaines catégories de frais.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Si l’institution compétente d’une Partie exige qu’un prestataire ou un bénéficiaire qui réside sur le territoire de l’autre Partie subisse un examen médical, l’organisme de liaison de cette dernière Partie, à la demande de l’organisme de liaison de la première Partie, prend les mesures nécessaires pour effectuer cet examen. Si l’examen médical est effectué exclusivement pour utilisation par l’institution qui le demande, cet organisme de liaison rembourse à l’organisme de liaison de l’autre Partie les frais de l’examen. Toutefois, si l’examen médical est effectué pour les besoins des deux organismes de liaison, il n’y a pas de remboursement de frais.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>Sauf si sa divulgation est requise aux termes des lois d’une Partie, tout renseignement relatif à une personne, transmis conformément au présent accord à cette Partie par l’autre Partie est confidentiel et ne peut être utilisé qu’aux seules fins de l’application du présent accord et de la législation à laquelle le présent accord s’applique.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 20</Label><TitleText>Exemption ou réduction de taxes, de droits, d’honoraires et de frais</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Toute exemption ou réduction de taxes, de droits judiciaires, de droits consulaires ou de frais administratifs prévue par la législation d’une Partie, relativement à la délivrance d’un certificat ou d’un document requis aux fins de l’application de cette législation, est étendue aux certificats et aux documents requis aux fins de l’application de la législation de l’autre Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Tout document à caractère officiel requis aux fins de l’application du présent accord est exempté de toute légalisation par les autorités diplomatiques ou consulaires et de toute autre formalité similaire.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 21</Label><TitleText>Langue de communication</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Aux fins de l’application du présent accord, les autorités et les institutions compétentes des Parties peuvent communiquer directement entre elles dans l’une de leurs langues officielles.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 22</Label><TitleText>Présentation d’une demande, d’un avis ou d’un appel</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les demandes, avis et appels touchant le droit à une prestation ou le montant d’une prestation aux termes de la législation d’une Partie qui, aux termes de cette législation, auraient dû être présentés dans un délai prescrit à l’autorité ou à l’institution compétente de cette Partie, mais qui sont présentés dans le même délai à l’autorité ou à l’institution compétente de l’autre Partie, sont traités comme s’ils avaient été présentés à l’autorité ou à l’institution compétente de la première Partie. La date de présentation des demandes, avis et appels à l’autorité ou à l’institution compétente de l’autre Partie est réputée être la date de présentation à l’autorité ou l’institution compétente de la première Partie. L’autorité ou l’institution compétente à laquelle la demande, l’avis ou l’appel a été présenté doit le transmettre sans délai à l’autorité ou à l’institution compétente de l’autre Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>La date à laquelle une demande de prestation est présentée aux termes de la législation d’une Partie est réputée être la date à laquelle une demande de prestation correspondante est présentée aux termes de la législation de l’autre Partie, à la condition que le requérant, au moment de la demande :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>soit demande qu’elle soit considérée comme une demande aux termes de la législation de l’autre Partie,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>soit fournisse des renseignements indiquant que des périodes admissibles ont été accomplies aux termes de la législation de l’autre Partie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>La phrase susmentionnée ne s’applique pas si le requérant demande que sa demande de prestation aux termes de la législation de l’autre Partie soit différée.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Le paragraphe 2 du présent article s’applique seulement aux demandes de prestation présentées après la date d’entrée en vigueur du présent accord.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 23</Label><TitleText>Versement des prestations</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>L’institution compétente d’une Partie verse des prestations aux termes du présent accord à un bénéficiaire qui réside à l’extérieur de son territoire dans une devise qui a libre cours.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Une institution compétente d’une Partie verse aux termes du présent accord des prestations exemptes de toute retenue pour frais administratifs.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 24</Label><TitleText>Résolution des différends</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les autorités compétentes des Parties règlent, dans la mesure du possible, tout différend relatif à l’interprétation ou à l’application du présent accord, conformément à son esprit et à ses principes fondamentaux.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Les Parties se consultent, sans délai, à la demande d’une Partie, concernant tout sujet qui n’a pas été réglé par les autorités compétentes conformément au paragraphe 1 du présent article.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 25</Label><TitleText>Ententes avec une province du Canada</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>L’autorité concernée de la Roumanie et une province du Canada peuvent conclure des ententes portant sur toute matière de sécurité sociale relevant de la compétence provinciale au Canada pour autant que ces ententes ne soient pas contraires aux dispositions du présent accord.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>TITRE V</Label><TitleText>Dispositions transitoires et finales</TitleText></Heading><Heading level="2"><Label>ARTICLE 26</Label><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Toute période admissible accomplie avant la date d’entrée en vigueur du présent accord est prise en considération aux fins de la détermination du droit à une prestation aux termes du présent accord ainsi que de son montant.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Aucune disposition du présent accord ne confère le droit de toucher une prestation pour une période antérieure à la date d’entrée en vigueur du présent accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Sous réserve des dispositions du paragraphe 2 du présent article, une prestation, autre qu’une prestation forfaitaire, est versée aux termes du présent accord à l’égard d’événements antérieurs à la date d’entrée en vigueur du présent accord.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 27</Label><TitleText>Durée et extinction</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Le présent accord demeure en vigueur sans limitation de durée. Il peut être dénoncé en tout temps par l’une des Parties par notification écrite à l’autre Partie avec un préavis de 12 mois.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>En cas d’extinction du présent accord, tout droit acquis par une personne aux termes des dispositions du présent accord est maintenu et toute demande présentée avant son extinction est considérée aux termes des dispositions du présent accord.</Text></Provision><Heading level="2"><Label>ARTICLE 28</Label><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le présent accord entre en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant le mois où chacune des Parties a reçu de l’autre Partie une notification écrite indiquant qu’elle s’est conformée à toutes les exigences internes relatives à l’entrée en vigueur du présent accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">EN FOI DE QUOI</Emphasis>, les soussignés, dûment autorisés à cet effet, ont signé le présent accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">FAIT</Emphasis> en double exemplaire à Ottawa, ce 19ème jour de novembre 2009, en langues française, anglaise et roumaine, chaque version faisant également foi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><TableGroup pointsize="9" topmarginspacing="4"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="1" colwidth="50*" /><colspec colname="2" colwidth="50*" /><tbody><row rowsep="0" valign="top"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><Emphasis style="bold">POUR LE CANADA</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Janice Charette</Text></Provision></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><Emphasis style="bold">POUR LA ROUMANIE</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Bogdan Aurescu</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision></ConventionAgreementTreaty></Schedule><Schedule lims:inforce-start-date="2011-10-14" lims:lastAmendedDate="2011-10-14" lims:fid="606496" lims:id="606496"><ConventionAgreementTreaty><Heading level="1"><TitleText>Accord administratif entre le gouvernement du canada et le gouvernement de la roumanie pour l’application de l’accord de sécurité sociale entre le canada et la roumanie</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">LE GOUVERNEMENT DU CANADA</Emphasis> et</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">LE GOUVERNEMENT DE LA ROUMANIE</Emphasis>,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">EN APPLICATION</Emphasis> du paragraphe 1 de l’article 18 de l’<XRefExternal reference-type="regulation">Accord de sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie</XRefExternal>,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">SONT CONVENUS</Emphasis> de ce qui suit :</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE PREMIER</Label><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Aux fins d’application du présent accord administratif, <DefinedTermFr>Accord de sécurité sociale</DefinedTermFr> désigne l’<XRefExternal reference-type="regulation">Accord de sécurité sociale entre le Canada et la Roumanie</XRefExternal>, fait à Ottawa, le 19 novembre 2009.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Aux fins d’application du présent accord administratif, <DefinedTermFr>autorité compétente</DefinedTermFr> désigne le ministère des Ressources humaines et Développement des compétences du Canada, l’Agence du revenu du Canada et le ministère du Travail, de la Famille et de la Protection sociale de la Roumanie.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les autres termes ont le sens qui leur est attribué dans l’Accord de sécurité sociale.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 2</Label><TitleText>Organismes de liaison</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>En application du paragraphe 2 de l’article 18 de l’Accord de sécurité sociale, les organisations suivantes sont désignées comme étant les organismes de liaison :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>a)</Label><Text>pour le ministère des Ressources humaines et Développement des compétences du Canada et l’Agence du revenu du Canada :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>en ce qui concerne toute question à l’exception de l’application des articles 6 à 10 de l’Accord de sécurité sociale et de l’article 3 du présent accord administratif, la Direction des opérations internationales, Service Canada, ministère des Ressources humaines et Développement des compétences,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>en ce qui concerne l’application des articles 6 à 10 de l’Accord de sécurité sociale et de l’article 3 du présent accord administratif, la Direction de la politique législative, Agence du revenu du Canada;</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>b)</Label><Text>pour le ministère du Travail, de la Famille et de la Protection sociale de la Roumanie, la Caisse nationale des pensions et des autres droits d’assurance sociale.</Text></Provision></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 3</Label><TitleText>Assujettissement des employés et des travailleurs autonomes</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Dans les cas prévus à l’alinéa b) de l’article 6 et aux articles 7, 8 et 10 de l’Accord de sécurité sociale, l’organisme de liaison dont la législation s’applique délivre, sur demande, un certificat d’une durée déterminée attestant que, relativement au travail en question, l’employé et son employeur ou le travailleur autonome sont assujettis à cette législation. L’employé visé ainsi que son employeur, le travailleur autonome et l’organisme de liaison concerné reçoivent une copie du certificat de l’organisme de liaison qui le délivre. Le certificat sert de preuve attestant que l’employé ou le travailleur autonome est exempté de l’assujettissement obligatoire aux termes de la législation qu’applique l’autre organisme de liaison.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Dans les cas prévus au paragraphe 3 de l’article 9 de l’Accord de sécurité sociale, toutes les exigences que la législation applicable impose aux employeurs sont respectées.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 4</Label><TitleText>Traitement d’une demande</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Si un organisme de liaison reçoit une demande de prestation aux termes de la législation qu’applique l’autre organisme de liaison, il fait parvenir, sans tarder, la demande à l’autre organisme de liaison et indique la date à laquelle la demande a été reçue.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Avec la demande, l’organisme de liaison transmet également toute la documentation dont il dispose et qui pourrait être nécessaire pour l’autre organisme de liaison afin de déterminer l’admissibilité du demandeur à la prestation.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Les renseignements personnels à l’égard d’une personne que renferme le formulaire de demande sont authentifiés par l’organisme de liaison, qui confirme que des pièces justificatives corroborent ces renseignements; la transmission du formulaire ainsi authentifié dispense l’organisme de liaison de transmettre les pièces justificatives. Les renseignements visés par le présent paragraphe sont déterminés d’un commun accord par les organismes de liaison.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>4</Label><Text>L’organisme de liaison fournit à l’autre organisme de liaison, sur demande, tous les renseignements et documents médicaux dont il dispose au sujet de l’invalidité d’un demandeur ou d’un prestataire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>5</Label><Text>En plus de la demande et des documents mentionnés au présent article, l’organisme de liaison transmet à l’autre organisme de liaison un formulaire de liaison indiquant, notamment, les périodes admissibles aux termes de sa législation.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>6</Label><Text>L’autre organisme de liaison détermine subséquemment l’admissibilité du demandeur et avise le demandeur et le premier organisme de liaison de la décision d’accorder ou de refuser des prestations.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 5</Label><TitleText>Examens médicaux</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Conformément aux dispositions du paragraphe 3 de l’article 19 de l’Accord de sécurité sociale, les organismes de liaison prennent, pour le compte de l’autre organisme, les mesures nécessaires en ce qui concerne les examens médicaux.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Dès qu’un organisme de liaison reçoit un état annuel détaillé des coûts engagés à produire avant le 31 décembre de chaque année, le premier organisme de liaison rembourse à l’autre organisme de liaison, en temps opportun au cours de l’année qui suit, les sommes dues par suite des examens médicaux.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Un organisme de liaison peut refuser de prendre des mesures en vue d’examens médicaux additionnels si l’autre organisme de liaison ne se conforme aux dispositions du paragraphe 2 du présent article.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 6</Label><TitleText>Échange de statistiques</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Les autorités compétentes échangent chaque année des statistiques concernant les paiements que chacune a effectués aux termes de l’Accord de sécurité sociale. Ces statistiques comprennent des données sur le nombre de prestataires et le montant global des prestations versées, ventilées par type de prestation.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 7</Label><TitleText>Formulaires et procédures détaillées</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Sous réserve du présent accord administratif, les organismes de liaison s’entendent sur les formulaires et les procédures détaillées qui sont nécessaires à la mise en oeuvre de l’Accord de sécurité sociale.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Un organisme de liaison peut refuser une demande de prestation aux termes de la législation qu’applique l’autre organisme de liaison si cette demande n’est pas présentée au moyen du formulaire convenu.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Un organisme de liaison peut refuser d’accepter de l’information provenant de l’autre organisme de liaison ou de lui en fournir si cet organisme n’utilise pas le formulaire de liaison approprié pour demander ou transmettre de l’information.</Text></Provision><Heading level="1"><Label>ARTICLE 8</Label><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le présent accord administratif entre en vigueur à la date de l’entrée en vigueur de l’Accord de sécurité sociale, et s’éteint avec l’extinction de l’Accord de sécurité sociale.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">EN FOI DE QUOI</Emphasis>, les soussignés, dûment autorisés à cet effet, ont signé le présent accord administratif.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="bold">FAIT</Emphasis> en double exemplaire à Bucharest, ce 1<Sup>er</Sup> jour de juin 2010, en langues française, anglaise et roumaine, chaque version faisant également foi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><TableGroup pointsize="9" topmarginspacing="4"><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec colname="1" colwidth="50*" /><colspec colname="2" colwidth="50*" /><tbody><row rowsep="0" valign="top"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><Emphasis style="bold">POUR LE GOUVERNEMENT DU CANADA</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Philippe Beaulne</Text></Provision></entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><Emphasis style="bold">POUR LE GOUVERNEMENT DE LA ROUMANIE</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Mihai Seitan</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision></ConventionAgreementTreaty></Schedule></Regulation>