<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2012-12-15" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2012-12-15" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606885" lims:id="606885" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" in-force="yes" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606886" lims:id="606886"><InstrumentNumber>TR/2012-26</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>4</MM><DD>25</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2012-06-30"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606888" lims:id="606888"><OtherAuthority>AUTORITÉ AUTRE QUE STATUTAIRE</OtherAuthority></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606889" lims:id="606889">Décret concernant le Programme fédéral de santé intérimaire (2012)</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>2012-433</OrderNumber><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>4</MM><DD>5</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606890" lims:id="606890"><Provision lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606891" lims:id="606891" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sur recommandation du ministre de la Citoyenneté et de l’Immigration, Son Excellence le Gouverneur général en conseil :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606892" lims:id="606892" format-ref="indent-1-1"><Text>a) abroge le décret P.C. 157-11/848 du 20 juin 1957;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606893" lims:id="606893" format-ref="indent-1-1"><Text>b) prend le <XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-2012-26">Décret concernant le Programme fédéral de santé intérimaire (2012)</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606894" lims:id="606894"><Heading lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606895" lims:id="606895" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606896" lims:id="606896"><Label>1</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent décret.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606897" lims:id="606897"><Text><DefinedTermFr>couverture des soins de santé</DefinedTermFr> Couverture pour les services et produits ci-après fournis au Canada, seulement s’ils sont urgents ou essentiels, au sens où l’entend la <XRefExternal reference-type="other">Politique sur le Programme fédéral de santé intérimaire</XRefExternal> du ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration, avec ses modifications successives : </Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606898" lims:id="606898"><Label>a)</Label><Text>les services hospitaliers;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606899" lims:id="606899"><Label>b)</Label><Text>les services de médecins ou d’infirmiers autorisés, qui sont habilités à pratiquer au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606900" lims:id="606900"><Label>c)</Label><Text>les services de laboratoire, de diagnostic et d’ambulances;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606901" lims:id="606901"><Label>d)</Label><Text>l’immunisation et les médicaments seulement s’ils sont nécessaires pour prévenir ou traiter les maladies présentant un risque pour la santé publique ou pour traiter les états préoccupants pour la sécurité publique. (<DefinedTermEn>health care coverage</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606902" lims:id="606902"><Text><DefinedTermFr>couverture des soins de santé élargie</DefinedTermFr> Couverture pour les services et produits ci-après fournis au Canada, au sens où l’entend la <XRefExternal reference-type="other">Politique sur le Programme fédéral de santé intérimaire</XRefExternal> du ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration, avec ses modifications successives : </Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606903" lims:id="606903"><Label>a)</Label><Text>les services hospitaliers;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606904" lims:id="606904"><Label>b)</Label><Text>les services de médecins, d’infirmiers autorisés et d’autres professionnels des soins de santé qui sont habilités à pratiquer au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606905" lims:id="606905"><Label>c)</Label><Text>les services de traduction fournis pour des raisons de santé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606906" lims:id="606906"><Label>d)</Label><Text>les services de laboratoire, de diagnostic et d’ambulances;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606907" lims:id="606907"><Label>e)</Label><Text>les services additionnels;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606908" lims:id="606908"><Label>f)</Label><Text>les produits additionnels. (<DefinedTermEn>expanded health care coverage</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606909" lims:id="606909"><Text><DefinedTermFr>couverture des soins de santé pour la santé ou la sécurité publiques</DefinedTermFr> Couverture pour les services et produits ci-après fournis au Canada, seulement s’ils sont nécessaires pour diagnostiquer, prévenir ou traiter les maladies présentant un risque pour la santé publique ou pour diagnostiquer ou traiter les états préoccupants pour la sécurité publique :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606910" lims:id="606910"><Label>a)</Label><Text>les services hospitaliers;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606911" lims:id="606911"><Label>b)</Label><Text>les services de médecins ou d’infirmiers autorisés, qui sont habilités à pratiquer au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606912" lims:id="606912"><Label>c)</Label><Text>les services de laboratoire et de diagnostic;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606913" lims:id="606913"><Label>d)</Label><Text>l’immunisation et les médicaments. (<DefinedTermEn>public health or public safety health care coverage</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606914" lims:id="606914"><Text><DefinedTermFr>demandeur d’asile</DefinedTermFr> Personne dont la demande d’asile est recevable par la Commission de l’immigration et du statut de réfugié et qui est en attente d’une décision finale de celle-ci à l’égard de cette demande, notamment celle qui n’a pas épuisé son droit au contrôle judiciaire concernant cette décision ou tout droit d’appel de ce contrôle judiciaire. La présente définition exclut la personne dont la demande a fait l’objet d’un prononcé de désistement ou de retrait. (<DefinedTermEn>refugee claimant</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606915" lims:id="606915"><Text><DefinedTermFr>état préoccupant pour la sécurité publique</DefinedTermFr> État de santé mentale chez une personne qui a été examinée par un médecin habilité à exercer au Canada et qui peut vraisemblablement causer, selon l’avis de ce dernier, des dommages à d’autres personnes. (<DefinedTermEn>condition of public safety concern</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606916" lims:id="606916"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="I-2.5">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606917" lims:id="606917"><Text><DefinedTermFr>maladie présentant un risque pour la santé publique</DefinedTermFr> Maladie transmissible qui figure : </Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606918" lims:id="606918"><Label>a)</Label><Text>soit sur la liste des maladies à déclaration obligatoire nationale de l’Agence de la santé publique du Canada, avec ses modifications successives, et, selon le cas :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606919" lims:id="606919"><Label>(i)</Label><Text>qui est transmissible d’une personne à une autre et requiert une intervention de santé publique en vertu de la législation provinciale,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606920" lims:id="606920"><Label>(ii)</Label><Text>pour laquelle l’immunisation est recommandée, en vertu des normes médicales canadiennes;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606921" lims:id="606921"><Label>b)</Label><Text>soit dans la <XRefExternal reference-type="other">Politique sur le Programme fédéral de santé intérimaire</XRefExternal> du ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration, avec ses modifications successives. (<DefinedTermEn>disease posing a risk to public health</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606922" lims:id="606922"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre de la Citoyenneté et de l’Immigration. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606923" lims:id="606923"><Text><DefinedTermFr>personne dont la demande d’asile a été rejetée</DefinedTermFr> S’entend de :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606924" lims:id="606924"><Label>a)</Label><Text>toute personne dont la demande d’asile a été rejetée en dernier ressort par la Commission de l’immigration et du statut de réfugié et qui a épuisé son droit au contrôle judiciaire concernant cette demande ou tout appel de ce contrôle judiciaire;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606925" lims:id="606925"><Label>b)</Label><Text>toute personne dont la demande d’asile est réputée avoir été rejetée aux termes des paragraphes 105(3), 108(3) ou 109(3) de la Loi. (<DefinedTermEn>person whose refugee claim has been rejected</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606926" lims:id="606926"><Text><DefinedTermFr>personne protégée</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 95(2) de la Loi. (<DefinedTermEn>protected person</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606927" lims:id="606927"><Text><DefinedTermFr>réfugié réétabli</DefinedTermFr> Personne à qui l’asile est conféré aux termes de l’alinéa 95(1)a) de la Loi. (<DefinedTermEn>resettled refugee</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606928" lims:id="606928"><Text><DefinedTermFr>visite médicale d’immigration</DefinedTermFr> S’entend d’une visite médicale au sens de l’article 29 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2002-227">Règlement sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> demandée aux termes du paragraphe 16(2) de la Loi. (<DefinedTermEn>immigration medical examination</DefinedTermEn>)</Text></Definition><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606930" lims:id="606930">TR/2012-49, art. 1 et 6(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606931" lims:id="606931" level="1"><TitleText>Autorisation</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606932" lims:id="606932"><Label>2</Label><Text>Le ministre est autorisé à gérer le Programme fédéral de santé intérimaire conformément au présent décret.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606933" lims:id="606933" level="1"><TitleText>Pouvoirs du ministre</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606934" lims:id="606934"><Label>3</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606935" lims:id="606935"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut payer le coût de la couverture des soins de santé engagé pour les personnes protégées, autres que les réfugiés réétablis visés au paragraphe 6.1(2), pendant la période prévue dans la <XRefExternal reference-type="other">Politique sur le Programme fédéral de santé intérimaire</XRefExternal> du ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration, avec ses modifications successives.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606936" lims:id="606936"><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), il peut payer le coût de la couverture des soins de santé engagé pour les personnes protégées qui sont des réfugiés réétablis seulement pendant qu’elles sont parrainées aux termes du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2002-227">Règlement sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606938" lims:id="606938">TR/2012-49, art. 2</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:lastAmendedDate="2012-12-15" lims:fid="606939" lims:id="606939"><Label>4</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:fid="606940" lims:id="606940"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) et (3), le ministre peut payer le coût de la couverture des soins de santé et des visites médicales d’immigration engagé pour les demandeurs d’asile.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:fid="606941" lims:id="606941"><Label>(2)</Label><Text>Il ne peut payer en application du paragraphe (1) le coût de la couverture des soins de santé engagé pour les demandeurs d’asile pendant que l’étude de leur demande d’asile fait l’objet d’un sursis aux termes des paragraphes 103(1) ou 105(1) de la Loi.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:fid="606942" lims:id="606942"><Label>(3)</Label><Text>Il ne peut payer en application du paragraphe (1) le coût de la couverture des soins de santé engagé pour les demandeurs d’asile qui sont des ressortissants d’un pays qui, lorsque les services et produits sont fournis, fait l’objet de la désignation visée au paragraphe 109.1(1) de la Loi.</Text></Subsection></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606943" lims:id="606943"><Label>5</Label><Text>Le ministre peut payer le coût de la couverture des soins de santé pour la santé ou la sécurité publiques engagé pour les personnes dont la demande d’asile a été rejetée, à l’exception de celles dont la mesure de renvoi a été exécutée aux termes de l’article 240 du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2002-227">Règlement sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:lastAmendedDate="2012-12-15" lims:fid="606944" lims:id="606944"><Label>6</Label><Text>Le ministre peut payer le coût de la couverture des soins de santé pour la santé ou la sécurité publiques et des visites médicales d’immigration engagé pour les demandeurs d’asiles suivants :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:fid="606945" lims:id="606945"><Label>a)</Label><Text>ceux dont l’étude de la demande d’asile fait l’objet d’un sursis aux termes des paragraphes 103(1) ou 105(1) de la Loi, pendant ce sursis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:fid="606946" lims:id="606946"><Label>b)</Label><Text>ceux qui sont des ressortissants d’un pays qui, lorsque les services et produits sont fournis, fait l’objet de la désignation visée au paragraphe 109.1(1) de la Loi.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606947" lims:id="606947"><Label>6.1</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606948" lims:id="606948"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut payer le coût de la couverture des soins de santé élargie et des visites médicales d’immigration engagé au Canada pour les personnes ci-après pendant la période prévue dans la <XRefExternal reference-type="other">Politique sur le Programme fédéral de santé intérimaire</XRefExternal> du ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration, avec ses modifications successives :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606949" lims:id="606949"><Label>a)</Label><Text>les personnes pour lesquelles le ministre exerce un pouvoir conféré par les paragraphes 25.1(1) ou 25.2(1) de la Loi, si elles reçoivent ou ont reçu de l’aide gouvernementale pour la réinstallation sous forme de soutien de revenu au sens où l’entend cette politique;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606950" lims:id="606950"><Label>b)</Label><Text>les personnes détenant un permis de résidence temporaire délivré aux termes de l’article 24 de la Loi, s’il a été déterminé, conformément aux instructions du ministre données en vertu du paragraphe 24(3) de la Loi, qu’elles sont des victimes de la traite des personnes ou qu’il est possible qu’elles le soient.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606951" lims:id="606951"><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut payer le coût de la couverture des soins de santé élargie engagé pour les réfugiés réétablis s’ils reçoivent ou ont reçu de l’aide gouvernementale pour la réinstallation sous forme de soutien de revenu, au sens où l’entend la <XRefExternal reference-type="other">Politique sur le Programme fédéral de santé intérimaire</XRefExternal> du ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration, avec ses modifications successives, pendant la période prévue dans cette politique.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606953" lims:id="606953">TR/2012-49, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606954" lims:id="606954"><Label>7</Label><Text>Malgré les articles 3 à 6, le ministre peut, de sa propre initiative et pour la période qu’il précise, payer les coûts ci-après engagés au Canada, si des circonstances exceptionnelles l’exigent, notamment lorsqu’il exerce un pouvoir conféré par le paragraphe 25.2(1) de la Loi :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606955" lims:id="606955"><Label>a)</Label><Text>le coût de la couverture des soins de santé;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606956" lims:id="606956"><Label>b)</Label><Text>le coût de la couverture des soins de santé pour la santé ou la sécurité publiques;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606957" lims:id="606957"><Label>c)</Label><Text>le coût des visites médicales d’immigration;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606958" lims:id="606958"><Label>d)</Label><Text>le coût de l’immunisation et des médicaments seulement s’ils sont nécessaires pour prévenir ou traiter les maladies présentant un risque pour la santé publique ou pour traiter les états préoccupants pour la sécurité publique.</Text></Paragraph><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606960" lims:id="606960">TR/2012-49, art. 3</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606961" lims:id="606961"><Label>8</Label><Text>Afin de protéger la santé et la sécurité des canadiens, le ministre peut, de sa propre initiative, si des circonstances exceptionnelles l’exigent, payer le coût engagé à l’extérieur du Canada, des visites médicales d’immigration, des médicaments et de l’immunisation qui sont, selon lui, exigés avant le départ pour le Canada, pour les personnes suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606962" lims:id="606962"><Label>a)</Label><Text>les réfugiés réétablis;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606963" lims:id="606963"><Label>b)</Label><Text>les étrangers à l’égard desquels le ministre exerce un pouvoir conféré par le paragraphe 25.2(1) de la Loi.</Text></Paragraph></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606964" lims:id="606964"><Label>9</Label><Text>Le ministre peut payer le coût des services et produits de soins de santé engagé pour les étrangers ou les résidents permanents qui sont détenus en vertu de la Loi, conformément à la <XRefExternal reference-type="other">Politique sur le Programme fédéral de santé intérimaire</XRefExternal> du ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration, avec ses modifications successives.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606966" lims:id="606966">TR/2012-49, art. 6(F)</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606967" lims:id="606967"><Label>9.1</Label><Text>Les paiements visés aux articles 3 à 9 sont faits conformément aux tableaux des avantages visés à la <XRefExternal reference-type="other">Politique sur le Programme fédéral de santé intérimaire</XRefExternal> du ministère de la Citoyenneté et de l’Immigration, avec ses modifications successives.</Text><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606969" lims:id="606969">TR/2012-49, art. 4</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606970" lims:id="606970" level="1"><TitleText>Restrictions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606971" lims:id="606971"><Label>10</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606972" lims:id="606972"><Label>(1)</Label><Text>Le ministre ne fait aucun paiement aux termes des articles 3 à 6 pour toute personne qui est ou était admissible à un programme ou régime d’assurance maladie provincial, qu’une demande ait ou non été présentée à ce programme ou régime.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606973" lims:id="606973"><Label>(2)</Label><Text>Malgré le paragraphe (1), il peut payer le coût de l’immunisation et des médicaments engagé pour les personnes protégées qui sont des réfugiés réétablis pendant qu’elles sont parrainées aux termes du <XRefExternal reference-type="regulation" link="DORS-2002-227">Règlement sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>, mais seulement s’ils sont nécessaires pour prévenir ou traiter les maladies présentant un risque pour la santé publique ou pour traiter les états préoccupants pour la sécurité publique.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606974" lims:id="606974"><Label>(3)</Label><Text>Le ministre ne fait aucun paiement aux termes de l’article 6.1 pour les personnes visées à cet article pour les services et produits pour lesquels elles sont admissibles à un programme ou régime d’assurance maladie provincial, sans égard aux sommes pouvant être recouvrées en vertu de ce programme ou régime pour ces services et produits.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606975" lims:id="606975"><Label>(4)</Label><Text>Le ministre ne fait aucun paiement aux termes de l’article 9 pour toute personne visée à cet article qui est admissible à un programme ou régime d’assurance maladie provincial, qu’une demande ait ou non été présentée à ce programme ou régime.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606976" lims:id="606976"><Label>(5)</Label><Text>Le ministre ne fait aucun paiement dans le cadre du présent décret pour les services et produits pour lesquels une personne peut faire une réclamation auprès d’un régime d’assurance privé, sans égard aux sommes pouvant être recouvrées en vertu de ce régime pour ces services et produits.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606977" lims:id="606977"><Label>(6)</Label><Text>Le ministre ne fait aucun paiement dans le cadre du présent décret pour les personnes qui sont des citoyens canadiens.</Text></Subsection><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606979" lims:id="606979">TR/2012-49, art. 5</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606980" lims:id="606980" level="1"><TitleText>Dispositions transitoires</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:lastAmendedDate="2012-06-30" lims:fid="606981" lims:id="606981"><Label>11</Label><Text>Il est entendu que le décret P.C. 157-11/848 du 20 juin 1957 continue de s’appliquer à l’égard des services et produits de soins de santé fournis jusqu’au 29 juin 2012 et que le ministre ne peut payer le coût des services et produits de soins de santé fournis après cette date qu’en application du présent décret.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:lastAmendedDate="2012-12-15" lims:fid="606982" lims:id="606982"><Label>12</Label><Text>Le paragraphe 4(3) et l’alinéa 6b) ne s’appliquent pas aux demandeurs d’asile dont la demande a été présentée avant l’entrée en vigueur de l’article 12 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les mesures de réforme équitables concernant les réfugiés</XRefExternal>, chapitre 8 des Lois du Canada (2010).</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2012-06-30" lims:fid="606983" lims:id="606983" level="1"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:lastAmendedDate="2012-12-15" lims:fid="606984" lims:id="606984"><Label>13</Label><Subsection lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:fid="606985" lims:id="606985"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), le présent décret entre en vigueur le 30 juin 2012.</Text></Subsection><Subsection lims:inforce-start-date="2012-12-15" lims:fid="606986" lims:id="606986"><Label><FootnoteRef idref="fn_Ind19A4_hq_12338">*</FootnoteRef>(2)</Label><Text>Le paragraphe 4(3), l’alinéa 6b) et l’article 12 entrent en vigueur à la date d’entrée en vigueur de l’article 12 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les mesures de réforme équitables concernant les réfugiés</XRefExternal>, chapitre 8 des Lois du Canada (2010).</Text><Footnote id="fn_Ind19A4_hq_12338" placement="section" status="editorial"><Label>*</Label><Text>[Note : Paragraphe 4(3), alinéa 6b) et article 12 en vigueur le 15 décembre 2012, <Emphasis style="italic">voir</Emphasis> TR/2012-96.]</Text></Footnote></Subsection></Section></Body></Regulation>