<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2018-08-01" hasPreviousVersion="true" lims:lastAmendedDate="2018-08-01" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2018-08-01" lims:fid="622719" lims:id="622719" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2018-08-01" lims:fid="622720" lims:id="622720"><InstrumentNumber>TR/77-174</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1977</YYYY><MM>9</MM><DD>28</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2018-08-01"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2018-08-01" lims:fid="622722" lims:id="622722"><XRefExternal reference-type="act" link="C-46">CODE CRIMINEL</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2018-08-01" lims:fid="622723" lims:id="622723">Règles de la Cour d’appel de l’Alberta concernant les appels en matière criminelle</LongTitle></Identification><Repealed lims:inforce-start-date="2018-08-01" lims:fid="622724" lims:id="622724">[Abrogé, TR/2018-34, al. 16.38b)]</Repealed><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="622725" lims:id="622725" spanlanguages="no" bilingual="no"><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622726" lims:id="622726" pointsize="8" rowbreak="yes" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622727" lims:id="622727" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622728" lims:id="622728" cols="2"><colspec colname="col1" colwidth="0.67*" /><colspec colname="col2" colwidth="1.33*" /><thead lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622729" lims:id="622729"><row><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">RENVOIS AU CODE</entry><entry colsep="0" rowsep="0" /></row></thead><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622730" lims:id="622730"><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>839</Label><Text>Dans les présentes Règles, sauf si le contexte s’y oppose,</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(1)</Label><Text><DefinedTermFr>Appelant</DefinedTermFr> désigne toute personne fondée à interjeter appel devant la Cour en vertu de la partie XVIII du Code, ou de l’article 771 du Code, ou en vertu du <XRefExternal reference-type="act"><Language xml:lang="en">Summary Convictions Act of Alberta</Language></XRefExternal>; le terme désigne également le procureur général.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text><DefinedTermFr>Appel de détenu</DefinedTermFr> désigne un appel formé par une personne qui, au moment de l’avis d’appel, est détenue et n’est pas représentée par un avocat.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text><DefinedTermFr>Appel relatif à la sentence</DefinedTermFr> désigne un appel qui ne porte que sur la sentence.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text><DefinedTermFr>Code</DefinedTermFr> désigne le <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(5)</Label><Text><DefinedTermFr>Cour</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr> désigne la Cour d’appel de l’Alberta.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(6)</Label><Text><DefinedTermFr>Décision</DefinedTermFr> désigne une condamnation, une sentence, un acquittement ou une ordonnance susceptible d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(7)</Label><Text><DefinedTermFr>Directeur</DefinedTermFr> désigne le responsable de tout centre de détention, y compris un centre de détention provisoire, une prison, un pénitencier ou un asile d’aliénés.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(8)</Label><Text><DefinedTermFr>Districts judiciaires du sud</DefinedTermFr> désigne les districts judiciaires de Macleod, Lethbridge, Calgary, Medicine Hat, Hanna, Drumheller et Red Deer.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 603(2)b)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 603(2)a)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 605(3)</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(9)</Label><Text><DefinedTermFr>Intimé</DefinedTermFr> désigne le procureur général dans un appel formé par un condamné à l’encontre de la déclaration de culpabilité ou de sa sentence, ou à l’encontre d’une décision ou d’un verdict le déclarant incapable de subir son procès, ou à l’encontre d’une décision le déclarant « non coupable » pour cause d’aliénation mentale; dans le cas d’appel formé par le procureur général à l’encontre d’une sentence ou d’un acquittement, ou d’une décision de non culpabilité pour cause d’aliénation mentale, ou d’une décision ou d’un verdict déclarant le prévenu incapable de subir son procès, <DefinitionRef>intimé</DefinitionRef> désigne le prévenu.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(10)</Label><Text><DefinedTermFr>Juge d’appel</DefinedTermFr> désigne un juge de la Cour d’appel de l’Alberta et comprend un juge <Language xml:lang="la">ex officio</Language> de cette Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(11)</Label><Text><DefinedTermFr>Juge de première instance</DefinedTermFr> désigne un juge qui a présidé au procès, et comprend un juge de la Cour provinciale de l’Alberta, un juge de la Cour de district de l’Alberta, et un juge de la Division de première instance de la Cour suprême de l’Alberta.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(12)</Label><Text><DefinedTermFr>Poursuivant</DefinedTermFr> désigne un poursuivant au sens accordé à ce mot à l’article 2 du Code.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 2</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 605</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(13)</Label><Text><DefinedTermFr>Procureur général</DefinedTermFr> désigne le procureur général, au sens de l’article 2 du Code, et s’entend également de l’avocat qu’il a constitué aux fins d’un appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(14)</Label><Text><DefinedTermFr>Registraire</DefinedTermFr> désigne un registraire de la Cour, ou s’il n’y en a pas, ce terme désigne le greffier de la Cour du district judiciaire de Calgary lorsqu’il s’agit d’une décision rendue dans les districts judiciaires du sud, et le greffier de la Cour du district judiciaire d’Edmonton dans le cas d’une décision rendue ailleurs en Alberta; le terme désigne également un registraire adjoint ou suppléant et un sous-registraire.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DISPOSITIONS GÉNÉRALES</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>840 (1)</Label><Text>Les présentes règles s’appliquent aux appels interjetés devant la Cour en vertu :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>de la Partie XVIII ou de l’article 771 du Code, ou</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>du <XRefExternal reference-type="act"><Language xml:lang="en">Summary Convictions Act of Alberta</Language></XRefExternal>.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Les chiffres précédés de l’abbréviation « art. » renvoient aux articles du Code.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Relativement aux questions qui ne sont pas prévues par les présentes, les règles de la Cour portant sur les appels en matière civile s’appliquent, <Language xml:lang="la">mutatis mutandis</Language>, sauf qu’il n’y a pas d’appel incident et la règle 509 ne s’applique pas.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Une procédure n’est pas nulle du seul fait de l’inobservation des règles; elle peut être modifiée, rejetée ou faire l’objet de toute autre décision équitable par un juge d’appel ou par la Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 607(2)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision first-line-indent="0" subsequent-line-indent="1"><Label>(5) (i)</Label><Text>Tout délai d’appel prescrit par les présentes règles peut être prolongé par un juge d’appel ou par la Cour avant ou après son expiration, et tout autre délai peut être prolongé ou abrégé de la même façon.</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>Toute demande de prolongation ou d’abrégement de délai doit être précédée d’un préavis par écrit de deux jours francs à la partie adverse, à moins que la demande ne soit faite avec l’accord des parties, sauf ordre contraire d’un juge d’appel.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>Il peut être interjeté appel devant la Cour du rejet par un juge d’appel d’une demande de prolongation ou d’abrégement de délai en déposant au bureau du registraire un avis dans les sept (7) jours suivant ledit rejet.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(6)</Label><Text>Un appel peut être rejeté pour défaut de comparution de l’appelant le jour de l’audition de l’affaire, mais l’ordonnance rejetant l’appel peut, pour des motifs spéciaux, être annulée sur demande présentée à la Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(6.1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (6.2) et sauf disposition contraire des présentes règles, les appels d’une déclaration de culpabilité et les appels formés par le procureur général aux termes de l’article 676 du Code sont réputés abandonnés lorsque quatre mois civils se sont écoulés depuis la date de mise en état des cahiers d’appel et que l’appelant a omis de déposer son mémoire et de le signifier à l’intimé.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(6.2)</Label><Text>La Cour ou un de ses juges peut sur requête de l’appelant, ou de sa propre initiative dans le cas d’un appel formé par un détenu, et sur présentation de motifs valables, poursuivre tout appel visé au paragraphe (6.1) en rendant une ordonnance à cet effet avant ou après l’expiration du délai prévu à ce paragraphe, selon les modalités appropriées.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(7)</Label><Text>Si l’appelant ou l’intimé obtient de la Cour l’autorisation de présenter une preuve complémentaire lors de l’audition de l’appel, la présence de témoins ou la production de documents s’obtiennent de la façon prévue par les règles de la Cour suprême en matière civile, et toutes les dispositions pertinentes de ces règles s’appliquent à la présentation de preuves en appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision first-line-indent="0" subsequent-line-indent="1"><Label>(8) (i)</Label><Text>Le registraire doit dresser un jugement formel après le prononcé du jugement de la Cour d’appel pour tout appel au criminel.</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>Toute erreur d’écritures ou omission peut être rectifiée par un seul membre de la Cour prononçant le jugement.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">MODE D’APPEL</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 607(1)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>841</Label><Text>Un appel ou une demande d’autorisation d’appel en vertu du Code est formé par le dépôt et la signification d’un avis d’appel effectués de la façon et dans le délai prescrits ci-après.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>842 (1)</Label><Text>Un appel interjeté en vertu du <XRefExternal reference-type="act"><Language xml:lang="en">Summary Convictions Act of Alberta</Language></XRefExternal> est formé par le dépôt d’un certificat accordé en vertu de ladite loi et par le dépôt et la signification d’un avis d’appel de la façon et dans le délai décrits ci-après.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>La règle 850 s’applique, <Language xml:lang="la">mutatis mutandis</Language> à une demande d’autorisation présentée en vertu du <Language xml:lang="en"><XRefExternal reference-type="act">Summary Convictions Act of Alberta</XRefExternal></Language>.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DÉLAI D’APPEL ET DE SIGNIFICATION</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 607(1)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>843 (1)</Label><Text>Un avis d’appel d’une déclaration de culpabilité, ou d’une déclaration de culpabilité et d’une sentence, ou d’une sentence seule, doit être déposé et signifié dans les trente (30) jours de la date de la sentence.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Un avis d’appel d’un acquittement doit être déposé et signifié dans les trente (30) jours de la date de l’acquittement.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Un avis d’appel d’une décision concluant à la non culpabilité pour cause d’aliénation mentale formulé par un prévenu en vertu de l’article 603(2)b) doit être déposé et signifié dans les trente (30) jours de la date de cette décision.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 603(2)a)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 605(3)</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Un avis d’appel d’une décision ou d’un verdict portant qu’un prévenu est incapable de subir son procès pour cause d’aliénation mentale, formulé soit par le prévenu lui-même ou par le procureur-général, en vertu de l’article 603(2)a) ou de l’article 605(3) doit être déposé et signifié dans les trente (30) jours de la date de cette décision ou de ce verdict.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DÉPÔT ET SIGNIFICATION DE L’AVIS D’APPEL</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 607(1)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>844 (1)</Label><Text>Le dépôt et la signification d’un avis d’appel se font comme suit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>lorsqu’il s’agit d’un appel de détenu, en signifiant au directeur de l’institution où est détenu l’appelant ou à toute personne par lui désignée trois (3) copies de l’avis d’appel sur laquelle le fonctionnaire en question inscrira la date de leur réception; après en avoir conservé une (1), il en remettra une autre à l’appelant sur-le-champ et adressera la troisième au registraire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>lorsqu’il s’agit de tout autre appel interjeté par une personne reconnue coupable, en déposant au bureau du registraire ou en lui adressant par courrier recommandé trois (3) copies de l’avis d’appel.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>lorsqu’il s’agit d’un appel interjeté par le procureur général, en déposant deux (2) copies de l’avis d’appel au bureau du registraire et en en signifiant une à la personne même à l’égard de qui une décision a été rendue dont il est appelé, sauf instruction contraire d’un juge d’appel; à condition toutefois qu’en cas de signification subrogatoire, aucun appel ne puisse être plaidé sans autorisation de la Cour qui pourra, saisie d’une telle demande d’autorisation, donner d’autres directives quant à la signification.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Sur réception d’un avis d’appel autre qu’un appel interjeté par le procureur général ou un poursuivant, le registraire en transmet immédiatement une copie au procureur général ou à son procureur en l’instance, ou au poursuivant ou à son procureur en l’instance.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Lorsque l’affaire a été jugée par un juge provincial, le registraire transmet immédiatement au juge une copie de l’avis d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Dans tous les cas, le registraire doit transmettre sur-le-champs une copie de l’avis d’appel au greffier de la Cour devant laquelle s’est déroulé le procès.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">CONTENU DE L’AVIS D’APPEL</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 607(1)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>845 (1)</Label><Text>Dans les appels dans lesquels l’appelant n’est pas représenté par un procureur, l’avis d’appel et la demande d’autorisation d’appel doivent être établis suivant la formule « A » ou en une forme analogue.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Dans tous les autres appels et dans les demandes d’autorisation d’appel, l’avis d’appel doit être établi suivant la formule « B » ou en une forme analogue.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’un appel est interjeté ou une demande d’autorisation d’appel est présentée par un appelant qui n’est pas représenté par un procureur mais qui en retient un par la suite, ce dernier doit sur-le-champ en prévenir le registraire et l’intimé. Par la suite, les règles appropriées relatives aux appels qui ne sont pas des appels interjetés par des personnes non représentées par procureur doivent s’appliquer.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>846</Label><Text>Tout avis d’appel et toute demande d’autorisation d’appel doivent exposer les motifs d’appel ou de demande d’autorisation d’appel, et doit être signé par l’appelant ou par son procureur.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>847 (1)</Label><Text>L’avis d’appel ne fixe ni la date ni le lieu de l’audition. Sur réception de l’avis, à l’exception d’un avis d’une demande d’autorisation d’appel faite à un juge d’appel, le registraire doit sur-le-champ inscrire l’affaire au rôle d’appel pour audition au cours des prochaines séances de la Cour, et toutes les instructions nécessaires relatives à l’audition de l’appel ou de la demande peuvent être données par la Cour ou un de ses juges.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque l’appel est interjeté par le procureur général, ce dernier doit faire toutes les demandes nécessaires pour aviser l’intimé du lieu et de l’heure de l’audition de l’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>848</Label><Text>À moins que la Cour ou l’un de ses juges n’en décide autrement, tous les appels et les demandes d’autorisation d’appel d’une décision rendue dans les districts judiciaires du sud, interjetés devant la Cour ou l’un de ses juges ou adressées à eux sont entendus à Calgary, et tous les autres appels et demandes sont entendus à Edmonton.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DES APPELS INTERJETÉS SUR DEMANDE D’AUTORISATION</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>849 (1)</Label><Text>Les demandes d’autorisation d’appel peuvent être présentées à la Cour ou à un juge d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Une demande d’autorisation d’interjeter d’appel devant la Cour se fait par le dépôt d’un avis d’appel, conformément aux présentes règles, sans qu’aucun autre avis ne soit nécessaire.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Lorsque la Cour estime qu’il y a lieu d’autoriser l’appel, elle peut immédiatement entendre celui-ci au fond ou en remettre l’audition à plus tard.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Une demande d’autorisation d’appel présenté à un juge d’appel se fait par le dépôt d’un avis d’appel conformément aux présentes règles, et par le dépôt simultané ou subséquent, au bureau du registraire, d’un avis de requête. Cet avis doit être signifié à l’intimé au moins deux (2) jours francs avant la présentation de la requête, sauf instructions contraires.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 603(1)a)(ii)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(5)</Label><Text>Le demandeur à qui un juge d’appel a refusé l’autorisation d’en appeler d’une condamnation, sollicitée conformément à l’article 603(1)a)(ii), peut obtenir en déposant un avis écrit au bureau du registraire dans les sept (7) jours du rejet, une décision de la Cour sur sa demande d’autorisation d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 603(1)b)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 603(3)</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(6)</Label><Text>Lorsqu’un juge d’appel rejette une demande d’autorisation d’en appeler d’une sentence, présentée en vertu de l’article 603(1)b), sa décision est finale et sans appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 603(1)a)(ii)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>850 (1)</Label><Text>Toute demande de certificat faite à un juge de première instance conformément à l’article 603(1)a)(ii) doit se faire dans les trente (30) jours de la date de la sentence et peut être présentée <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, ou, à la demande du juge de première instance, sur préavis d’au moins deux (2) jours francs au procureur général.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le juge de première instance exige qu’il soit donné avis de la demande :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>l’avis peut devoir être présenté avant ou après l’expiration des trente (30) jours susmentionnés;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>une copie de l’avis doit être adressée par la poste au registraire ou déposée à son bureau;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>si le certificat est accordé, l’avis d’appel doit être posté ou déposé tel que prévu à l’article 844(1) dans les trente (30) jours de la date de la sentence, ou dans un délai de deux (2) jours francs après la délivrance du certificat, la dernière de ces deux dates étant à retenir.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">APPELS RELATIFS À LA SENTENCE LORSQUE L’APPELANT EST REPRÉSENTÉ PAR UN PROCUREUR</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>851 (1)</Label><Text>Sauf instructions contraires de la Cour ou de l’un de ses juges, l’appelant représenté par un procureur qui se pourvoie contre sa sentence doit déposer au bureau du registraire six (6) copies d’un groupe de documents appelés « documents relatifs à la sentence » et une septième copie doit être immédiatement signifiée à l’intimé.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Les documents relatifs à la sentence doivent être déposés au bureau du registraire au moins cinq (5) jours avant l’ouverture des séances de la Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Les documents relatifs à la sentence comprennent :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>la dénonciation ou l’acte d’accusation et la sentence;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>un exposé des faits tels qu’ils ont été présentés au juge de première instance;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>tout rapport présententiel ou postsententiel;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iv)</Label><Text>une transcription des motifs du jugement et de la sentence donnés par le juge de première instance; le casier judiciaire du condamné, s’il en est, comme il a été révélé au juge de première instance.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’il y a eu dépôt d’un cahier d’appel, les documents qu’il contient n’ont pas à se retrouver dans les documents relatifs à la sentence.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(5)</Label><Text>Il doit être déposé au bureau du registraire trois (3) jours avant que la Cour ne siège, six (6) copies des écrits dont se servira l’intimé à l’appui de sa thèse, sauf instructions contraires de la Cour, et une septième copie doit être immédiatement signifiée à l’appelant.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">APPELS RELATIFS À LA SENTENCE EN L’ABSENCE D’UN PROCUREUR</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>852 (1)</Label><Text>L’appelant non représenté par un procureur qui se pourvoie contre sa sentence peut présenter sa plaidoirie par écrit ou oralement; s’il opte pour cette dernière solution et est alors détenu, il doit exprimer dans son avis d’appel le souhait d’être présent à l’audition.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Les plaidoiries écrites doivent être déposées au bureau du registraire avant le jour fixé pour l’audition.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DISPOSITIONS GÉNÉRALES CONCERNANT LES APPELS RELATIFS À LA SENTENCE</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 614</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>853 (1)</Label><Text>Lorsqu’une personne reconnue coupable en appelle de sa sentence et que le procureur général entend soutenir à l’audition de l’appel qu’il y a lieu d’aggraver ou de modifier la sentence, ce dernier doit, au moins trois (3) jours avant le début des séances au cours desquelles l’appel doit être entendu, donner avis écrit de son intention à l’appelant ou à son procureur.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Dans tout appel d’une sentence interjeté par la personne reconnue coupable ou par le procureur général, la Cour peut de sa propre initiative considérer comme pendante la question de la sentence et, sur appel de la personne reconnue coupable, elle peut aggraver ou modifier la sentence ou, sur appel du procureur général, la réduire ou la modifier, pourvu qu’au préalable, elle ait donné avis qu’une telle aggravation ou modification sera prise en considération, afin de permettre à la personne reconnue coupable ou au procureur général d’exposer ses vues à cet égard.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">APPELS AUTRES QUE LES APPELS RELATIFS À LA SENTENCE</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>854 (1)</Label><Text>Sauf dans les appels relatifs à la sentence ou à moins d’instructions contraires, l’appelant doit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>déposer six (6) copies du cahier d’appel au bureau du registraire;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>signifier à l’intimé une copie du cahier d’appel.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Le cahier d’appel doit être fourni à l’appelant sur versement des frais autorisés périodiquement par le tarif des frais payables au bureau des sténographes de la Cour.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Sauf instructions contraires de la Cour ou de l’un de ses juges, le cahier d’appel doit contenir :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>la dénonciation ou l’acte d’accusation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>la transcription des dépositions, y compris les pièces;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iii)</Label><Text>les adresses des procureurs;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(iv)</Label><Text>l’exposé du juge au jury;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(v)</Label><Text>les motifs du jugement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(vi)</Label><Text>le certificat formel de condamnation (ou d’acquittement);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(vii)</Label><Text>l’avis d’appel (ou l’avis de demande d’autorisation d’appel).</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>855</Label><Text><Repealed>[Abrogé, TR/2008-80, art. 1]</Repealed></Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DÉLIVRANCE DE COPIES CERTIFIÉES CONFORMES</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 438(2)d)(v)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>856</Label><Text>Le juge provincial devant qui s’est dérouler le procès, ou le greffier de la Cour doit, s’il en est requis, transmettre au procureur général et à l’avocat qui a agi pour le compte de ce dernier au procès, des copies certifiées conformes des documents, des pièces et choses concernant les procédures qui lui sont confiées et qui sont requises aux fins de l’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">RAPPORT DU JUGE DE PREMIÈRE INSTANCE</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 609(1)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>857 (1)</Label><Text>Lorsqu’un appel est interjeté ou une demande d’autorisation d’appel est présentée, le juge de première instance doit, sur demande de la Cour ou de l’un de ses juges, fournir au registraire un rapport sur l’affaire ou sur toute question s’y rattachant spécifiée dans la requête.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Sur réception du rapport, le registraire doit immédiatement en poster une copie à l’appelant et à l’intimé, ou à leurs procureurs.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DESTINATION DES DOCUMENTS ET PIÈCES</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>858 (1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente règle, tous documents, pièces et choses relatifs à un procès doivent être retenus par le juge provincial ou par le greffier de la Cour pendant quarante (40) jours après la sentence ou l’acquittement, selon le cas.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>En tout temps après le procès, le juge de première instance ou un juge d’appel peut rendre une ordonnance relativement à la garde ou à la remise conditionnelle de tout document, pièce ou chose conformément aux circonstances particulières de l’espèce.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Sur dépôt des consentements écrits de l’accusé ou de son procureur, et du procureur général ou de son procureur, le juge provincial ou le greffier de la Cour doit délivrer tous documents, pièces ou choses conformément auxdits consentements.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Sur réception d’une copie de l’avis d’appel, le juge provincial ou le greffier de la Cour doit transmettre au registraire tous documents, pièces ou choses se rattachant aux procédures judiciaires, à l’exception de ceux déjà remis conformément aux paragraphes (2) et (3) de la présente règle.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">ATTESTATION DES TRANSCRIPTIONS ET DES DÉPOSITIONS AU COURS DU PROCÈS</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 468</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 487</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 575</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>859 (1)</Label><Text>La transcription des dépositions prises en sténographie lors de procédures dans le cadre d’un procès, et attestée par le sténographe judiciaire qui l’a faite ou transmise constitue, en l’absence de preuve contraire, la preuve des faits déposés et des procédures en cause.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Lorsque les dépositions et les procédures ne sont pas consignées par un sténographe de la Cour mais qu’elles sont enregistrées, en conformité d’une loi provinciale, une transcription de cet enregistrement, certifiée conforme par un sténographe de la Cour, constitue une preuve <Language xml:lang="la">prima facie</Language> des dépositions et des procédures en question.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>En l’absence de preuves et de procédures consignées par un sténographe de la Cour ou enregistrées conformément aux dispositions d’une loi provinciale, les preuves et les procédures prises conformément à l’article 468 constituent une preuve <Language xml:lang="la">prima facie</Language> des preuves et des procédures en question.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Dans la présente règle, <DefinedTermFr>sténographe judiciaire</DefinedTermFr> s’entend :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(i)</Label><Text>soit d’une personne désignée à titre de sténographe judiciaire par ordre du Procureur général;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>(ii)</Label><Text>soit d’un sténographe agréé en vertu du règlement intitulé <XRefExternal reference-type="regulation"><Language xml:lang="en">Alberta Shorthand Reporters Regulation</Language></XRefExternal>, AR 197/66.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DÉDOMMAGEMENTS OU RESTITUTION DES BIENS</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Art. 653</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 654</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 655</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" topmarginspacing="0"><Text>Art. 616</Text></Provision></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>860</Label><Text>Une ordonnance portant restitution de bien rendue en vertu des articles 653, 654, 655 doit prévoir la mise en lieu sûr des biens qu’elle vise pendant qu’il est sursis à son exécution en vertu de l’article 616.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">MISE EN LIBERTÉ JUSQU’AU JUGEMENT D’APPEL</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 608(1)a)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>860A (1)</Label><Text>Toutes les demandes de mise en liberté jusqu’au jugement d’appel doivent être adressées à un juge d’appel. Aucune suite ne sera donnée à une telle demande à moins que le requérant n’ait déposé au bureau du registraire un avis d’appel ou une demande d’autorisation d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 608(1)b)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Aucune demande de mise en liberté jusqu’à la décision d’un appel portant uniquement sur une sentence ne sera accordée à moins que l’appelant ait été autorisé à se pourvoir.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Une demande d’autorisation d’appel peut être jointe à une demande de mise en liberté avant le jugement d’appel et entendue en même temps.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 608(1)c)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Il ne sera donné suite à aucune requête d’autorisation de se pourvoir auprès de la Cour suprême du Canada à moins que le requérant n’ait déposé et signifié son avis d’appel ou, si l’appel doit être autorisé, sa demande d’autorisation d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">Art. 608(2)</entry><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>860B (1)</Label><Text>Le requérant doit donner au poursuivant un avis écrit de sa demande de mise en liberté en attendant le jugement d’appel. Un tel avis consiste en un préavis de deux (2) jours francs, à moins que les deux parties ne comparaissent devant un juge d’appel ou que le juge n’en ordonne autrement.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Le requérant doit présenter à l’appui de demande :</Text><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>A</Label><Text>un affidavit mentionnant :</Text><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(i)</Label><Text>son domicile au cours des trois années ayant précédé la déclaration de culpabilité et le lieu où il entend résider s’il est libéré;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(ii)</Label><Text>son emploi, s’il en exerçait un avant sa déclaration de culpabilité, et s’il croit travailler dans l’éventualité où il serait libéré;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iii)</Label><Text>son casier judiciaire, s’il en a un, y compris les condamnations dont il a été l’objet à l’étranger;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2"><Label>(iv)</Label><Text>l’affidavit doit en outre mentionner si des accusations au criminel sont pendantes contre le requérant au moment de la demande, soit au Canada ou à l’étranger.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-1"><Label>B</Label><Text>la promesse qu’il fait de se livrer en conformité avec toute ordonnance rendue.</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>Un juge d’appel peut dispenser du dépôt de l’affidavit susmentionné et se prononcer d’après les exposés des faits que lui ont présenté les procureurs du requérant et du procureur général. Le juge peut exiger que ces exposés soient faits par écrit et déposés au bureau du registraire par chaque procureur.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(4)</Label><Text>Un juge de la Cour qui ordonne un nouveau procès peut sur le champ entendre une demande de libération provisoire en attendant le nouveau procès.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DÉSISTEMENT</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>860C (1)</Label><Text>L’appelant qui veut se désister de son appel peut le faire en tout temps avant le début de l’audition en remplissant un Avis de désistement suivant la formule « C » ou dans une forme analogue, et en la déposant ou en l’adressant au bureau du registraire. La formule « C » doit être signée par l’appelant ou par son procureur inscrit au dossier de l’appel. Dans le premier cas, la signature de l’appelant doit être attestée par affidavit ou par un avocat ou par un fonctionnaire de l’institution où l’appelant est incarcéré.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(2)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe (1) de la présente règle, la Cour peut autoriser l’appelant à se désister de son appel après le début de la plaidoirie.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>(3)</Label><Text>En cas de désistement d’appel, la situation est la même que s’il n’y avait pas eu d’appel.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" align="center">DIFFUSION DES RÈGLES</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>860D</Label><Text>Le registraire de Calgary (Edmonton) devra établir un nombre suffisant de copies des présentes règles, qu’il enverra à tous les directeurs de prisons provinciales de l’Alberta ainsi qu’aux directeurs du pénitencier de Prince Albert et de Drumheller, et aux institutions pénitentiaires de l’Alberta relevant de la compétence du gouvernement du Canada; le registraire devra également joindre à ces documents une copie des articles 603, 607, 610 et 612 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal> à l’intention de tout condamné placé sous leur surveillance qui en fait la demande.</Text></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Label>860E</Label><Text>Les présentes règles entreront en vigueur le 1<Sup>er</Sup> janvier 1978; à cette date, toutes les autres règles de la Division d’appel de la Cour suprême de l’Alberta relatives aux appels en matière criminelle cesseront d’être en vigueur, sans préjudice des procédures qui auront pu être entamées avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 1978.</Text></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><HistoricalNote><HistoricalNoteSubItem lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622732" lims:id="622732">TR/82-199, art. 1 et 2; TR/92-7, art. 1; TR/2002-145, art. 1; TR/2003-106, art. 2; TR/2008-80, art. 1</HistoricalNoteSubItem></HistoricalNote><FormGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622733" lims:id="622733"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622734" lims:id="622734"><Label>FORMULE “A”</Label></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622735" lims:id="622735" pointsize="8" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622736" lims:id="622736" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622737" lims:id="622737" cols="2"><colspec colname="col1" colwidth="0.56*" /><colspec colname="col2" colwidth="1.44*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622738" lims:id="622738"><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0" align="center">UTILISER CETTE FORMULE DANS LES CAS OÙ L’APPELANT NE COMPARAÎT PAS PAR PROCUREUR — RÈGLE 845(1)</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0" align="center"><Leader leader="solid" length="10pc" /> APPELANT</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0" align="center"><Emphasis style="underline">     Sa Majesté la Reine     </Emphasis> INTIMÉE</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">DESTINATAIRE :</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Le registraire, Division d’appel,</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">Cour suprême de l’Alberta,</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">Palais de justice,</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0"><Leader leader="solid" length="7pc" />, Alberta.</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0" align="center">AVIS D’APPEL</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Le <Leader leader="solid" length="5pc" /> jour de <Leader leader="solid" length="5pc" />, 19<Leader leader="none" length="1pc" />, à <Leader leader="solid" length="5pc" /> Alberta, j’ai été reconnu coupable des chefs d’accusation de <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>par la Cour provincial<Leader leader="none" length="0.4pc" />☐<Leader leader="none" length="0.4pc" />Cour de district<Leader leader="none" length="0.4pc" />☐<Leader leader="none" length="0.4pc" />Cour suprême<Leader leader="none" length="0.4pc" />☐ et j’ai été condamné à<LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /> .</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0">Au procès, j’ai plaidé <Leader length="1pc" /> COUPABLE ☐ <Leader length="1pc" /> NON COUPABLE ☐</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Mon adresse est la suivante :<LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Je l’appelant susmentionné, vous avise par les présentes que je désire interjeter appel, et si cela est nécessaire, demander l’autorisation d’en appeler de :</Text><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>LA DÉCLARATION DE CULPABILITÉ SEULEMENT<LeaderRightJustified />☐</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>DE LA SENTENCE SEULEMENT<LeaderRightJustified />☐</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>DE LA DÉCLARATION DE CULPABILITÉ ET DE LA SENTENCE<LeaderRightJustified />☐</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>pour les motifs exposés ci-après : (EXPOSER LES MOTIFS). (Si l’espace est insuffisant, terminer l’énoncé des motifs au verso de cette formule.)</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0">Je désire<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />je ne désire pas<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />être présent à l’audition de l’appel. (Art. 615)</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0">Si un nouveau procès est ordonné et que j’ai droit à un procès par jury, je désire<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />je ne désire pas<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />un procès par jury. (Art. 613(5))</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Fait ce <Leader leader="solid" length="4pc" /> jour de <Leader leader="solid" length="5pc" />, 19<Leader length="1pc" />.</Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text>(Signature)<LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="right-align" keep-with-previous="yes" topmarginspacing="4"><Text>APPELANT</Text></Provision></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0">(SI L’APPELANT EST DÉTENU — 3 copies du présent Avis d’appel doivent être signifiées au directeur de l’institution où est incarcéré l’appelant ou à toute personne par lui désignée, dans les trente (30) jours du prononcé de la sentence.)</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0">(SI L’APPELANT N’EST PAS DÉTENU — 3 copies du présent Avis d’appel doivent être déposées au bureau du registraire ou doivent lui être adressées par courrier recommandé dans les trente (30) jours de la date de la sentence.)</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">AVIS À L’APPELANT :</Emphasis> (<Emphasis style="bold">1</Emphasis>) SACHEZ QU’EN MATIÈRE D’APPEL D’UNE SENTENCE, LA DIVISION D’APPEL PEUT NON SEULEMENT RÉDUIRE UNE SENTENCE MAIS AUSSI L’AGGRAVER, SI ELLE LA JUGE TROP LÉGÈRE.</entry></row><row><entry namest="col1" nameend="col2" colsep="0" rowsep="0">(<Emphasis style="bold">2</Emphasis>) SACHEZ QU’EN MATIÈRE D’APPEL D’UNE DÉCLARATION DE CULPABILITÉ, LES CAHIERS D’APPEL SONT ESSENTIELS. L’APPELANT DOIT LES COMMANDER AU BUREAU DES STÉNOGRAPHES DE LA COUR, QUI LES FOURNIRONT AUX FRAIS DE L’APPELANT. SUR DÉPÔT DU PRÉSENT AVIS D’APPEL, LE REGISTRAIRE INFORMERA L’APPELANT DU PRIX DESDITS CAHIERS ET LUI INDIQUERA COMMENT OBTENIR DES CONSEILS RELATIVEMENT À L’AIDE JURIDIQUE S’IL NE PEUT PAYER LES CAHIERS D’APPEL.</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></FormGroup><FormGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622739" lims:id="622739"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622740" lims:id="622740"><Label>FORMULE “B”</Label></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622741" lims:id="622741" pointsize="8" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622742" lims:id="622742" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622743" lims:id="622743" cols="4"><colspec colname="COLSPEC3" colwidth="29.61*" /><colspec colname="COLSPEC1" colwidth="24.77*" /><colspec colname="COLSPEC2" colwidth="36.41*" /><colspec colname="COLSPEC0" colwidth="233.02*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622744" lims:id="622744"><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" align="center">UTILISER CETTE FORMULE LORSQUE L’AVIS EST DÉPOSÉ PAR UN PROCUREUR POUR LE COMPTE DE L’APPELANT OU DU PROCUREUR GÉNÉRAL — RÈGLE 845(2)</entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" align="center">COUR SUPRÊME DE L’ALBERTA</entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" align="center">DIVISION D’APPEL</entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="right-align"><Text>APPELANT</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="right-align"><Text>INTIMÉ</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC2" morerows="3" colsep="0" rowsep="0">DESTINATAIRE :</entry><entry colsep="0" rowsep="0">Le registraire,</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Division d’appel,</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Cour suprême de l’Alberta,</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0"><Leader leader="solid" length="7pc" />, Alberta.</entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" align="center">AVIS D’APPEL</entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0" align="center">PRÉCISIONS</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">1</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">L’appel concerne un acte criminel, ou se fait par voie d’appel interjeté contre la décision de la cour de district à l’égard d’une infraction punissable sur déclaration sommaire de culpabilité.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">[ACTE CRIMINEL<Leader leader="none" length="1pc" />☐<Leader leader="none" length="1pc" />DÉCLARATION SOMMAIRE DE CULPABILITÉ<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐]</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">2</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Lieu du procès (ou de l’appel contre la Cour de district).</Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">3</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">Nom du juge <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">4</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">Nom du tribunal <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">5</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Nom du procureur de la Couronne occupant au procès <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">6</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Nom de l’avocat de la défense occupant au procès <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">7</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Infractions dont l’appelant a été déclaré coupable ou a été acquitté <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">8</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Articles du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal> ou d’autres lois aux termes desquels l’appelant a été condamné <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">9</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">Plaidoyer au procès <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">10</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">Sentence <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">11</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">Date de la déclaration de culpabilité <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">12</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">Date de la sentence ou de l’acquittement <LeaderRightJustified leader="solid" /></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">13</entry><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Si l’appelant est détenu, lieu de l’incarcération <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry namest="COLSPEC1" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">SACHEZ QUE L’APPELANT : (inscrire un « x » devant la mention appropriée) :</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">1</entry><entry namest="COLSPEC2" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">interjette appel de la déclaration de culpabilité (ou de l’acquittement) pour des motifs mettant en jeu une simple question de droit<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">2</entry><entry namest="COLSPEC2" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">demande l’autorisation d’interjeter appel de la déclaration de culpabilité pour des motifs mettant en jeu une simple question de fait ou une question de droit et de fait, et si cette autorisation est accordée, par les présentes interjette appel de ladite déclaration de culpabilité<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0">3</entry><entry namest="COLSPEC2" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">demande l’autorisation d’interjeter appel de la sentence, et si cette autorisation est accordée, par les présentes interjette appel de ladite sentence<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry namest="COLSPEC2" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">Les motifs d’appels sont exposés aux présentes.</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry colsep="0" rowsep="0" /><entry namest="COLSPEC2" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>La décision demandée est la suivante : <LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">L’appelant désire<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />ne désire pas<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />assister à l’audition de l’appel.</entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0">Advenant la tenue d’un nouveau procès, si l’appelant a droit à un procès par jury, il opte <Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />n’opte pas<Leader leader="none" length="0.5pc" />☐<Leader leader="none" length="0.5pc" />pour cette solution.</entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>L’adresse de l’appelant, aux fins de signification, est la suivante :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" keep-with-previous="yes"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="COLSPEC3" nameend="COLSPEC0" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text>Fait à <Leader leader="none" length="3pc" />, Alberta, ce <Leader length="2pc" /> jour de <Leader length="2pc" />, 19</Text><SignatureBlock justification="left" width="20pc"><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="12"><LeaderRightJustified leader="solid" /></SignatureLine><SignatureName justification="left" topmarginspacing="8">[PROCUREUR POUR L’APPELANT]</SignatureName></SignatureBlock></Provision></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></FormGroup><FormGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622745" lims:id="622745"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622746" lims:id="622746"><Label>FORMule “C”</Label></ScheduleFormHeading><TableGroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622747" lims:id="622747" pointsize="8" topmarginspacing="10"><table lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622748" lims:id="622748" frame="none"><tgroup lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622749" lims:id="622749" cols="2"><colspec colname="1" colwidth="245.36*" /><colspec colname="2" colwidth="258.64*" /><tbody lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622750" lims:id="622750"><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0" align="center">[Règle 860C]</entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0" align="center">COUR SUPRÊME DE L’ALBERTA</entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0" align="center">DIVISION D’APPEL</entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="right-align"><Text>APPELANT</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0"><Provision format-ref="indent-0-0"><Text><LeaderRightJustified leader="solid" /></Text><Provision format-ref="right-align"><Text>INTIMÉ</Text></Provision></Provision></entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0">Le registraire, Division d’appel,</entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0">Cour suprême de l’Alberta,</entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0">Palais de justice,</entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0"><Leader leader="solid" length="7pc" />, Alberta.</entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0">Sachez par les présentes que je <Leader leader="solid" length="9.5pc" />, me désiste du présent appel.</entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0">Fait à <Leader leader="solid" length="11pc" />, Alberta, le <Leader leader="none" length="2pc" /> jour de <Leader leader="none" length="4pc" /> 19<Leader leader="none" length="1pc" />.</entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0">Cet avis a été signé en présence de</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0"><SignatureBlock justification="left" width="8pc"><SignatureLine justification="left"><LeaderRightJustified leader="solid" /></SignatureLine><SignatureName justification="left" topmarginspacing="8">TÉMOIN</SignatureName></SignatureBlock></entry><entry colsep="0" rowsep="0"><SignatureBlock justification="left" width="10pc"><SignatureLine justification="left"><LeaderRightJustified leader="solid" /></SignatureLine><SignatureName justification="left" topmarginspacing="8">APPELANT (OU SON AVOCAT, SELON LE CAS)</SignatureName></SignatureBlock></entry></row><row><entry namest="1" nameend="2" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="italic">NOTEZ :</Emphasis> Si l’appelant signe lui-même l’avis de désistement, il est <Emphasis style="italic">impératif</Emphasis>, aux termes de la règle 860C (1), que sa signature soit attestée par affidavit ou par un avocat ou encore par un fonctionnaire de l’institution où il est détenu.</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></FormGroup><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="622751" lims:id="622751" format-ref="indent-0-0"><Text>Les règles relatives aux appels en matière criminelle ci-haut exposées et attestées par les membres de la Division d’appel de la Cour suprême de l’Alberta ont été établies par ladite Division avec l’approbation de tous les juges qui en font partie au cours d’une réunion tenue à cette fin à Edmonton, Alberta, le 8 septembre, 1977, conformément à l’article 438 du <XRefExternal reference-type="act" link="C-46">Code criminel</XRefExternal>.</Text><SignatureBlock justification="right" width="10pc"><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="16"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">McGILLIVRAY, C.J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">CAIRNS, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">McDERMID, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">SINCLAIR, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">CLEMENT, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">LIEBERMAN, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">PROWSE, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">MOIR, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">HADDAD, J.A.</SignatureName><SignatureLine justification="left" topmarginspacing="8"><Leader leader="solid" length="10pc" /></SignatureLine><SignatureName justification="left">MORROW, J.A.</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Schedule><Order lims:inforce-start-date="2018-08-01" lims:fid="622752" lims:id="622752"><Provision lims:inforce-start-date="2018-08-01" lims:fid="622753" lims:id="622753"><Text><Repealed>[Abrogé, TR/2018-34, al. 16.38b)]</Repealed></Text></Provision></Order></Regulation>