<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639633" lims:id="639633" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639634" lims:id="639634"><InstrumentNumber>TR/97-49</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1997</YYYY><MM>5</MM><DD>14</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639636" lims:id="639636"><XRefExternal reference-type="act" link="O-9">LOI SUR LA SÉCURITÉ DE LA VIEILLESSE</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639637" lims:id="639637">Proclamation modifiant l’Accord sur la sécurité sociale entre le Canada et l’Espagne en vigueur à compter du 1<Sup>er</Sup> mai 1997</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639638" lims:id="639638"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639639" lims:id="639639" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><SignatureBlock width="16pc"><SignatureName>ROMÉO LEBLANC</SignatureName><SignatureTitle>[L.S.]</SignatureTitle></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639640" lims:id="639640" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639641" lims:id="639641" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>Elizabeth Deux, par la Grâce de Dieu, REINE du Royaume-Uni, du Canada et de ses autres royaumes et territoires, Chef du Commonwealth, Défenseur de la Foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639642" lims:id="639642" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>À tous ceux à qui les présentes parviennent ou qu’icelles peuvent de quelque manière concerner,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639643" lims:id="639643" justification="right"><Text><Emphasis style="italic">Salut</Emphasis> :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639644" lims:id="639644" format-ref="indent-0-0" justification="right" language-align="yes" list-item="no"><SignatureBlock justification="left" width="16 pc"><SignatureTitle justification="left"><Emphasis style="italic">Sous-procureur général</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="left">GEORGE THOMSON</SignatureName></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639645" lims:id="639645" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Proclamation</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639646" lims:id="639646" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 1996-305 du 12 mars 1996, le gouverneur en conseil a déclaré que, conformément à l’Article 7 du Protocole de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et l’Espagne, signé à Ottawa le 19 octobre 1995, le Protocole entrera en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant celui où chaque partie aura reçu de l’autre partie un avis écrit indiquant qu’elle s’est conformée à toutes les exigences légales relatives à l’entrée en vigueur du Protocole;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639647" lims:id="639647" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que ce décret a été déposé devant le Parlement le 23 avril 1996;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639648" lims:id="639648" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que, avant le vingtième jour de séance suivant le dépôt, aucune motion adressée à l’une ou l’autre chambre en vue de l’annulation du décret n’a été remise au président de la chambre concernée;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639649" lims:id="639649" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que, en vertu du paragraphe 42(2) de la <XRefExternal reference-type="act" link="O-9">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, le décret est entré en vigueur le trentième jour de séance suivant son dépôt, soit le 11 juin 1996;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639650" lims:id="639650" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que des instruments de ratification ont été échangés le 15 janvier 1997;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639651" lims:id="639651" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que le Protocole entrera en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant le mois au cours duquel les instruments de ratification ont été échangés, soit le 1<Sup>er</Sup> mai 1997;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639652" lims:id="639652" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que, par le décret C.P. 1997-593 du 15 avril 1997, le gouverneur en conseil a ordonné que soit prise une proclamation donnant avis que le Protocole de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et l’Espagne entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> mai 1997,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639653" lims:id="639653" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sachez que, sur et avec l’avis de Notre Conseil privé pour le Canada, Nous, par Notre présente proclamation, donnons avis que le Protocole de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et l’Espagne, signé à Ottawa le 19 octobre 1995, dont copie est jointe, entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> mai 1997.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639654" lims:id="639654" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>De ce qui précède, Nos féaux sujets et tous ceux que les présentes peuvent concerner sont par les présentes requis de prendre connaissance et d’agir en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639655" lims:id="639655" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>En Foi De Quoi, Nous avons fait émettre Nos présentes lettres patentes et à icelles fait apposer le grand sceau du Canada. Témoin : Notre très fidèle et bien-aimé Roméo A. LeBlanc, Membre de Notre Conseil privé pour le Canada, Chancelier et Compagnon principal de Notre Ordre du Canada, Chancelier et Commandeur de Notre Ordre du Mérite militaire, Gouverneur général et Commandant en chef du Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639656" lims:id="639656" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>À Notre Hôtel Du Gouvernement, en Notre ville d’Ottawa, ce vingt-troisième jour d’avril de l’an de grâce mil neuf cent quatre-vingt-dix-sept, quarante-sixième de Notre règne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639657" lims:id="639657" format-ref="" language-align="yes" list-item="no"><SignatureBlock justification="right" width="16 pc"><SignatureName justification="right">Par Ordre,</SignatureName><SignatureTitle justification="right"><Emphasis style="italic">Sous-registraire général du Canada</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="right">KEVIN G. LYNCH</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="639658" lims:id="639658" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639659" lims:id="639659"><TitleText>Protocole de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et l’Espagne</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639660" lims:id="639660" justification="center" language-align="yes" list-item="no"><Text><Leader leader="solid" length="10pc" /></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639661" lims:id="639661" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">Le Canada</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639662" lims:id="639662" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639663" lims:id="639663" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">le Royaume d’Espagne,</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639664" lims:id="639664" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">Prenant acte de la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et l’Espagne, qui a été signée à Madrid le 10 novembre 1986, et</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639665" lims:id="639665" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">Désirant renforcer davantage les relations entre eux dans le domaine de la sécurité sociale,</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639666" lims:id="639666" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">Sont convenus des dispositions suivantes :</Emphasis></Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639667" lims:id="639667" level="2"><Label>ARTICLE 1</Label></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639668" lims:id="639668" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Aux fins du présent Protocole :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639669" lims:id="639669" format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>(a)</Label><Text><DefinedTermFr>Convention</DefinedTermFr> désigne la Convention sur la sécurité sociale entre le Canada et l’Espagne, qui a été signée à Madrid le 10 novembre 1986;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639670" lims:id="639670" format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>(b)</Label><Text>tout autre terme a le sens qui lui est attribué dans la Convention.</Text></Provision></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639671" lims:id="639671" level="2"><Label>ARTICLE 2</Label></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639672" lims:id="639672" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Les prestations de sécurité sociale non contributives de l’Espagne, qui ont été établies aux termes de la Loi 26/90 du 20 décembre 1990, sont accordées aux citoyens canadiens aux mêmes conditions et soumises aux mêmes exigences prévues dans ladite loi pour les citoyens espagnols.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639673" lims:id="639673" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’article 5 et les paragraphes 1 et 3 de l’article 9 de la Convention ne s’appliquent pas aux prestations non contributives mentionnées au paragraphe précédent.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639674" lims:id="639674" level="2"><Label>ARTICLE 3</Label></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639675" lims:id="639675" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Au paragraphe 2 de l’article 6 de la Convention, le mot « vingt-quatre » est remplacé par le mot « soixante ».</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639676" lims:id="639676" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le paragraphe 4 de l’article 6 de la Convention est remplacé par ce qui suit :</Text><QuotedText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>« 4</Label><Text>Le travailleur salarié occupé comme membre de l’équipage d’un navire qui, à défaut de la présente Convention, serait soumis, en ce qui concerne ce travail, à la législation de l’Espagne aussi bien qu’au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, sera assujetti, en ce qui y a trait, uniquement au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> si ladite personne réside et est embauchée au Canada, et uniquement à la législation de l’Espagne si ladite personne réside et est embauchée en Espagne. Lorsque les circonstances citées dans la phrase précédente ne s’appliquent pas, la personne est assujettie uniquement à la législation de l’Espagne si le navire bat pavillon espagnol. »</Text></Provision></QuotedText></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639677" lims:id="639677" level="2"><Label>ARTICLE 4</Label></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639678" lims:id="639678" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>L’article 12 de la Convention est remplacé par ce qui suit :</Text><QuotedText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>« Si une personne a droit au versement d’une prestation aux termes du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> uniquement en vertu de l’application des dispositions relatives à la totalisation énoncées à la section 1 du présent titre, l’institution compétente du Canada détermine le montant de la prestation payable à ladite personne comme suit :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>(a)</Label><Text>la composante liée aux gains de la prestation est calculée conformément aux dispositions du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, uniquement en fonction des gains ouvrant droit à pension crédités aux termes dudit Régime; et</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>(b)</Label><Text>la composante à taux uniforme de la prestation est déterminée en multipliant :</Text><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>(i)</Label><Text>le montant de la composante à taux uniforme de la prestation déterminé conformément aux dispositions du <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal></Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Text>par</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no"><Label>(ii)</Label><Text>la fraction qui exprime le rapport entre les périodes de cotisations au <XRefExternal reference-type="act" link="C-8">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> et la période minimale d’admissibilité à ladite prestation aux termes dudit Régime, mais ladite fraction n’excède en aucun cas la valeur de un. »</Text></Provision></Provision></Provision></QuotedText></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639679" lims:id="639679" level="2"><Label>ARTICLE 5</Label></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639680" lims:id="639680" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>L’alinéa 1(c) de l’article 13 de la Convention est remplacé par ce qui suit :</Text><QuotedText><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no"><Label>« (c)</Label><Text>aux fins de déterminer la base de calcul de la prestation (la base reguladora para el cálculo de la prestación) aux termes des dispositions du présent article, lorsque l’ensemble ou une partie de la période de cotisation qui doit être prise en considération par l’institution compétente de l’Espagne correspond aux périodes d’assurance accomplies aux termes de la législation du Canada, ladite institution compétente tient compte des bases de cotisation véritables payées par ladite personne en Espagne durant les années précédant immédiatement la date à laquelle la dernière cotisation devait être versée aux termes du système de sécurité sociale de l’Espagne, et le montant de la prestation obtenu est ajusté en fonction des augmentations et des réévaluations prescrites pour la même catégorie de prestations pour chaque année ultérieure jusqu’à l’apparition des circonstances donnant lieu à la prestation. »</Text></Provision></QuotedText></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639681" lims:id="639681" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>L’alinéa 1(d) et le paragraphe 2 de l’article 13 de la Convention sont remplacés par ce qui suit :</Text><QuotedText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no"><Label>« 2</Label><Text>Si la législation de l’Espagne autorise l’octroi d’une prestation à la condition que la personne visée soit assujettie à ladite législation au moment de l’apparition des circonstances donnant lieu à la prestation, ladite condition est réputée être respectée si, à ce moment-là, ladite personne est assurée aux termes de la législation du Canada ou, si cela n’est pas le cas, reçoit le même genre de prestation aux termes de la législation du Canada ou une prestation différente mais qui est versée pour le compte du bénéficiaire lui-même. Ce même principe s’applique à l’octroi de pensions de survivants si, au besoin, on tient compte du fait que ladite personne à l’égard de laquelle une prestation est demandée était valablement assurée (situación de alta) ou recevait une prestation aux termes de la législation du Canada. »</Text></Provision></QuotedText></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639682" lims:id="639682" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Lorsque, aux fins de l’octroi d’une prestation, la législation de l’Espagne exige que des périodes d’assurance soient accomplies à un certain moment qui précède immédiatement le moment où sont apparues les circonstances donnant lieu à la prestation, ladite condition est réputée être respectée si la personne visée a accompli ces périodes à un moment qui précède immédiatement le moment où une prestation est octroyée aux termes de la législation du Canada, pourvu que des périodes d’assurance ne soient pas admissibles dans cette situation.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639683" lims:id="639683" level="2"><Label>ARTICLE 6</Label></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639684" lims:id="639684" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>À la date de l’entrée en vigueur du présent Protocole, les prestations qui ont été demandées ou octroyées avant cette date, suite à l’application de la Convention, peuvent être examinées ou calculées à nouveau par l’institution compétente à la demande du bénéficiaire, selon les dispositions du présent Protocole. Le changement apporté au montant de la prestation payable à la suite du nouveau calcul devrait être apporté le premier jour du mois suivant celui où le bénéficiaire demande le nouveau calcul.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639685" lims:id="639685" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Le bénéficiaire ne doit jamais recevoir, à la suite du nouveau calcul fait selon les dispositions du paragraphe précédent, une prestation dont le montant est inférieur à celui qu’il recevait avant ce moment-là.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639686" lims:id="639686" level="2"><Label>ARTICLE 7</Label></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639687" lims:id="639687" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>1</Label><Text>Le présent Protocole entrera en vigueur le premier jour du quatrième mois suivant celui où chaque Partie aura reçu de l’autre Partie un avis écrit indiquant qu’elle s’est conformée à toutes les exigences légales relatives à l’entrée en vigueur du présent Protocole.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639688" lims:id="639688" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>2</Label><Text>Sous réserve du paragraphe 3 du présent article, le Protocole demeure en vigueur sans limitation de durée.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639689" lims:id="639689" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Label>3</Label><Text>Advenant la dénonciation de la Convention par suite du paragraphe 2 de l’article 25, le présent Protocole sera également dénoncé avec prise d’effet à la même date de la cessation de la Convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639690" lims:id="639690" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">IN WITNESS WHEREOF, the undersigned, being duly authorized thereto by their respective Governments, have signed this Protocol.</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639691" lims:id="639691" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">EN FOI DE QUOI, les soussignés, dûment autorisés à cet effet par leurs Gouvernements respectifs ont signé le présent Protocole.</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639692" lims:id="639692" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">Done in two copies at Ottawa, this 19th day of October, 1995, in the English, French and Spanish languages, each text being equally authentic.</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639693" lims:id="639693" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">Fait en deux exemplaires à Ottawa, le 19<Sup>e</Sup> jour d’octobre 1995 dans les langues française, anglaise et espagnole, chaque texte faisant également foi.</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639694" lims:id="639694" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">FOR CANADA</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639695" lims:id="639695" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">POUR LE CANADA</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639696" lims:id="639696" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">LLOYD AXWORTHY</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639697" lims:id="639697" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">FOR SPAIN</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639698" lims:id="639698" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">POUR L’ESPAGNE</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="639699" lims:id="639699" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic">JOSÉ LUIS PARDOS</Emphasis></Text></Provision></Schedule></Regulation>