<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631070" lims:id="631070" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631071" lims:id="631071"><InstrumentNumber>TR/90-118</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1990</YYYY><MM>10</MM><DD>10</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631073" lims:id="631073"><XRefExternal reference-type="act" link="F-11">LOI SUR LA GESTION DES FINANCES PUBLIQUES</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631074" lims:id="631074">Décret de remise visant la Spruce Falls</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631075" lims:id="631075">Décret concernant la remise d’impôt sur le revenu à la Spruce Falls Power and Paper Company, Limited</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1990-2094 </OrderNumber><Date><YYYY>1990</YYYY><MM>9</MM><DD>27</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631076" lims:id="631076"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631077" lims:id="631077" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre des Finances et du Conseil du Trésor et en vertu de l’article 23 de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-11">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil, le jugeant d’intérêt public, de prendre le <XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-90-118">Décret concernant la remise d’impôt sur le revenu à la Spruce Falls Power and Paper Company, Limited</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631078" lims:id="631078"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631079" lims:id="631079" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="631080" lims:id="631080"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-90-118">Décret de remise visant la Spruce Falls</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631081" lims:id="631081" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="631082" lims:id="631082"><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent décret.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631083" lims:id="631083" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>bail pour l’exploitation de ressources hydro-électriques</DefinedTermFr> Convention entre Sa Majesté du chef de l’Ontario et la Spruce Falls, conclue le 1<Sup>er</Sup> janvier 1983 et modifiée le 17 mars 1989, par laquelle Sa Majesté convient de louer certaines terres à la Spruce Falls en vue de l’exploitation de ressources hydro-électriques. (<DefinedTermEn>Water Power Lease Agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631084" lims:id="631084" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>convention d’approvisionnement en électricité</DefinedTermFr> Convention conclue le 31 octobre 1989 entre la Spruce Falls et l’Hydro-Ontario, par laquelle celle-ci s’engage à fournir de l’électricité à la Spruce Falls à titre gratuit. (<DefinedTermEn>Power Rights Agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631085" lims:id="631085" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="I-3.3">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631086" lims:id="631086" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Spruce Falls</DefinedTermFr> La Spruce Falls Power and Paper Company, Limited. (<DefinedTermEn>Spruce Falls</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631087" lims:id="631087" level="1"><TitleText>Remise</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="631088" lims:id="631088"><Label>3</Label><Text>Sous réserve de l’article 4, remise de l’excédent éventuel du total visé à l’alinéa a) sur le total visé à l’alinéa b) est accordée à la Spruce Falls pour chacune des années d’imposition 1989 et suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631089" lims:id="631089"><Label>a)</Label><Text>le total de l’impôt sur le revenu payable par elle pour l’année en vertu de la partie I de la Loi et des intérêts et pénalités y afférents payables par elle pour l’année en vertu de la Loi;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631090" lims:id="631090"><Label>b)</Label><Text>le total de l’impôt sur le revenu et des intérêts et pénalités y afférents qui seraient ainsi payables si les paragraphes 13(4) et (4.1) et l’article 44 de la Loi s’appliquaient à la cession par elle du bail pour l’exploitation de ressources hydro-électriques à l’Hydro-Ontario et à l’acquisition par elle de la convention d’approvisionnement en électricité comme si ce bail était un «ancien bien d’entreprise» et cette convention un «bien amortissable» acquis en remplacement de l’ancien bien d’entreprise, au sens que la Loi donne à ces expressions pour l’application de ces dispositions, et comme si la Spruce Falls avait fait, selon les modalités de temps ou autres, un choix pour que le paragraphe 13(4) de la Loi s’applique à la disposition de ce bail et à l’acquisition de cette convention.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631091" lims:id="631091" level="1"><TitleText>Conditions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="631092" lims:id="631092"><Label>4</Label><Text>La remise est accordée aux conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631093" lims:id="631093"><Label>a)</Label><Text>la Spruce Falls ne demande, dans le calcul de ses bénéfices ou de ses pertes (autrement qu’à titre de capital) pour chacune des années d’imposition 1989 et suivantes, aucune déduction au titre du coût, pour elle, de la convention d’approvisionnement en électricité découlant de la cession;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631094" lims:id="631094"><Label>b)</Label><Text>en cas de disposition de la convention d’approvisionnement en électricité par la Spruce Falls :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631095" lims:id="631095"><Label>(i)</Label><Text>les paragraphes 13(4) et 44(1) de la Loi sont considérés par la Spruce Falls comme s’appliquant à la cession par elle du bail pour l’exploitation de ressources hydro-électriques à l’Hydro-Ontario et à l’acquisition par elle de la convention d’approvisionnement en électricité comme si ce bail était un «ancien bien d’entreprise» et cette convention un «bien amortissable» acquis en remplacement de l’ancien bien d’entreprise, au sens que la Loi donne à ces expressions pour l’application de ces dispositions, et comme si la Spruce Falls avait fait, selon les modalités de temps ou autres, un choix pour que le paragraphe 13(4) de la Loi s’applique à la disposition de ce bail et à l’acquisition de cette convention,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631096" lims:id="631096"><Label>(ii)</Label><Text>pour l’application du paragraphe 13(1) de la Loi, la convention d’approvisionnement en électricité est considérée par la Spruce Falls aux fins de l’impôt comme un bien de la catégorie 14 de l’annexe II du <XRefExternal reference-type="regulation" link="C.R.C.,_ch._945">Règlement de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631097" lims:id="631097"><Label>c)</Label><Text>toutes les conditions suspensives énoncées dans la convention d’approvisionnement en électricité sont remplies par les parties à la convention avant 1996.</Text></Paragraph></Section></Body></Regulation>