<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631876" lims:id="631876" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631877" lims:id="631877"><InstrumentNumber>TR/91-11</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1991</YYYY><MM>1</MM><DD>30</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631879" lims:id="631879"><XRefExternal reference-type="act" link="F-11">LOI SUR LA GESTION DES FINANCES PUBLIQUES</XRefExternal></EnablingAuthority><ShortTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631880" lims:id="631880">Décret de remise de 1990 relatif aux bases américaines établies à Terre-Neuve</ShortTitle><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631881" lims:id="631881">Décret concernant la remise des droits, y compris la taxe imposée en vertu de la section III de la partie IX de la Loi sur la taxe d’accise, les taxes imposées en vertu de toute autre section de la partie IX et de toute autre partie de cette loi et les droits imposés en vertu de la Loi sur l’accise, payés ou payables sur les marchandises, les immeubles ou les services destinés aux bases américaines établies à Terre-neuve</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1990-2850 </OrderNumber><Date><YYYY>1990</YYYY><MM>12</MM><DD>21</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631882" lims:id="631882"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631883" lims:id="631883" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre du Revenu national et du Conseil du Trésor et en vertu de l’article 23 de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-11">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, il plaît à Son Excellence le Gouverneur général en conseil, le jugeant d’intérêt public, de prendre le <XRefExternal reference-type="regulation">Décret concernant la remise des droits, y compris la taxe imposée en vertu de la section III de la partie IX de la Loi sur la taxe d’accise, les taxes imposées en vertu de toute autre section de la partie IX et de toute autre partie de cette loi et les droits imposés en vertu de la Loi sur l’accise, payés ou payables sur les marchandises, les immeubles ou les services destinés aux bases américaines établies à Terre-Neuve</XRefExternal>, ci-après.</Text></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631884" lims:id="631884"><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631885" lims:id="631885" level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="631886" lims:id="631886"><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="regulation" link="TR-91-11">Décret de remise de 1990 relatif aux bases américaines établies à Terre-Neuve</XRefExternal>.</Text></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631887" lims:id="631887" level="1"><TitleText>Définitions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="631888" lims:id="631888"><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent décret.</Text><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631889" lims:id="631889" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>droits</DefinedTermFr> S’entend au sens de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-52.6">Loi sur les douanes</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>duties</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631890" lims:id="631890" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>fourniture</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 123 de la Loi. (<DefinedTermEn>supply</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631891" lims:id="631891" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>immeuble</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 123 de la Loi. (<DefinedTermEn>real property</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631892" lims:id="631892" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>Loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act" link="E-15">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631893" lims:id="631893" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre du Revenu national. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631894" lims:id="631894" generate-in-text="no"><Text><DefinedTermFr>service</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 123 de la Loi. (<DefinedTermEn>service</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631895" lims:id="631895" level="1"><TitleText>Remise</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="631896" lims:id="631896"><Label>3</Label><Text>Sous réserve de l’article 4, remise est accordée des droits, y compris la taxe imposée en vertu de la section III de la partie IX de la Loi, des taxes imposées en vertu de toute autre section de la partie IX et de toute autre partie de la Loi et les droits imposés en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="E-14">Loi sur l’accise</XRefExternal>, payés ou payables sur la fourniture, l’importation au Canada ou l’achat au Canada de ce qui suit :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631897" lims:id="631897"><Label>a)</Label><Text>les marchandises, les immeubles ou les services destinés à la construction, à l’entretien, au fonctionnement ou à la défense des bases américaines établies à Terre-Neuve;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631898" lims:id="631898"><Label>b)</Label><Text>les marchandises utilisées ou consommées à bord, ou les services rendus à bord, des navires publics de l’armée, de la marine, de la garde côtière ou du service géodésique et géographique des États-Unis qui sont affectés aux bases américaines établies à Terre-Neuve;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631899" lims:id="631899"><Label>c)</Label><Text>les marchandises, les immeubles ou les services utilisés dans les établissements situés sur les bases américaines établies à Terre-Neuve et qui relèvent du gouvernement des États-Unis, notamment les économats, les magasins de fournitures de navires, les entrepôts de ravitaillement et les clubs militaires;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631900" lims:id="631900"><Label>d)</Label><Text>les marchandises ou les services fournis aux établissements visés à l’alinéa c) à :</Text><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631901" lims:id="631901"><Label>(i)</Label><Text>des membres des forces armées des États-Unis,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631902" lims:id="631902"><Label>(ii)</Label><Text>des employés civils des États-Unis qui sont des nationaux des États-Unis et qui travaillent pour les bases américaines établies à Terre-Neuve,</Text></Subparagraph><Subparagraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631903" lims:id="631903"><Label>(iii)</Label><Text>des membres de la famille d’une personne visée aux sous-alinéas (i) ou (ii) qui résident avec cette personne et qui ne se livrent pas à une activité commerciale ni n’exercent de profession à Terre-Neuve;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631904" lims:id="631904"><Label>e)</Label><Text>les effets personnels et les biens mobilier des personnes visées à l’alinéa d), des entrepreneurs, ainsi que des employés de ces derniers, qui sont des nationaux des États-Unis s’occupant de la construction, de l’entretien ou du fonctionnement de bases américaines établies à Terre-Neuve et se trouvant à Terre-Neuve uniquement à cause de leur travail.</Text></Paragraph></Section><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631905" lims:id="631905" level="1"><TitleText>Conditions</TitleText></Heading><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="631906" lims:id="631906"><Label>4</Label><Text>La remise visée à l’article 3 est accordée aux conditions suivantes :</Text><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631907" lims:id="631907"><Label>a)</Label><Text>le gouvernement des États-Unis fournit au ministre les renseignements nécessaires à l’application du présent décret;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631908" lims:id="631908"><Label>b)</Label><Text>dans le cas de marchandises visées aux alinéas 3c), d) ou e), des mesures administratives sont prises par les autorités américaines afin d’empêcher la fourniture subséquente de ces marchandises par des établissements ou des personnes mentionnés dans ces alinéas à des personnes mentionnées aux alinéas 3d) ou e);</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631909" lims:id="631909"><Label>c)</Label><Text>une demande de remise des droits, y compris la taxe imposée en vertu de la section III de la partie IX de la Loi, sur les marchandises importées est présentée au ministre dans les deux ans suivant la déclaration en détail définitive des marchandises aux termes de l’article 32 de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-52.6">Loi sur les douanes</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="631910" lims:id="631910"><Label>d)</Label><Text>une demande de remise de toute taxe visée à l’article 3, sauf les droits visés à l’alinéa c), est présentée au ministre dans les deux ans suivant la date de l’achat ou de la fourniture.</Text></Paragraph></Section></Body></Regulation>