<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="643742" lims:id="643742" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="643743" lims:id="643743"><InstrumentNumber>TR/99-99</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1999</YYYY><MM>9</MM><DD>15</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="643745" lims:id="643745"><XRefExternal reference-type="act" link="F-11">LOI SUR LA GESTION DES FINANCES PUBLIQUES</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="643746" lims:id="643746">Décret de remise de trop-payés versés à l’égard de membres des Forces canadiennes</LongTitle><RegulationMakerOrder><RegulationMaker>C.P.</RegulationMaker><OrderNumber>1999-1519 </OrderNumber><Date><YYYY>1999</YYYY><MM>8</MM><DD>26</DD></Date></RegulationMakerOrder></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="643747" lims:id="643747"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="643748" lims:id="643748" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sur recommandation du ministre de la Défense nationale et du Conseil du Trésor et en vertu du paragraphe 23(2.1)<FootnoteRef idref="nbp_SI-99-99_f_hq_6369">a</FootnoteRef> de la <XRefExternal reference-type="act" link="F-11">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, Son Excellence le Gouverneur général en conseil, estimant que l’intérêt public le justifie, prend le <XRefExternal reference-type="regulation">Décret de remise de trop-payés versés à l’égard de membres des Forces canadiennes</XRefExternal>, ci-après.</Text><Footnote id="nbp_SI-99-99_f_hq_6369" placement="page" status="official"><Label>a</Label><Text>L.C. 1991, ch. 24, par. 7(2)</Text></Footnote></Provision></Order><Body lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="643749" lims:id="643749"><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="643750" lims:id="643750"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="643751" lims:id="643751">Solde, allocations, annuités et autres prestations</MarginalNote><Label>1</Label><Text>Est accordée à tout membre des Forces canadiennes qui a été reclassé du groupe professionnel militaire des officiers du service général à celui des pilotes au cours de la période commençant le 1<Sup>er</Sup> décembre 1977 et se terminant le 31 décembre 1994 et qui, de ce fait, a reçu une somme correspondant à la solde et aux allocations et, dans certains cas, aux annuités ou autres prestations payables en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-17">Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes</XRefExternal> qui dépassait la somme qui aurait été versée si la prime de rendement de ce membre avait été calculée en conformité avec l’Ordonnance administrative des Forces canadiennes sur les mutations dans le groupe professionnel militaire des pilotes, une remise correspondant au trop-payé, y compris les intérêts y afférents.</Text></Section><Section lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="643752" lims:id="643752"><MarginalNote lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="643753" lims:id="643753">Prestations de décès et allocations</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Est accordée à toute personne qui a reçu une somme correspondant aux prestations de décès ou aux allocations payables en vertu de la <XRefExternal reference-type="act" link="C-17">Loi sur la pension de retraite des Forces canadiennes</XRefExternal> à l’égard du membre des Forces canadiennes visé par l’article 1 qui dépassait la somme qui aurait été versée si la prime au rendement de ce membre avait été calculée en conformité avec l’Ordonnance administrative des Forces canadiennes sur les mutations dans le groupe professionnel militaire des pilotes, une remise correspondant au trop-payé, y compris les intérêts y afférents.</Text></Section></Body></Regulation>