<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Regulation lims:pit-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:current-date="2019-06-21" lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642187" lims:id="642187" gazette-part="II" regulation-type="SI" xml:lang="fr" xmlns:lims="http://justice.gc.ca/lims"><Identification lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642188" lims:id="642188"><InstrumentNumber>TR/98-94</InstrumentNumber><RegistrationDate><Date><YYYY>1998</YYYY><MM>9</MM><DD>30</DD></Date></RegistrationDate><ConsolidationDate lims:inforce-start-date="2006-03-22"><Date><YYYY>2019</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></ConsolidationDate><EnablingAuthority lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642190" lims:id="642190"><XRefExternal reference-type="act">LOI DE MISE EN OEUVRE DES CONVENTIONS CONCLUES ENTRE LE CANADA ET LE MAROC, LE CANADA ET LE PAKISTAN, LE CANADA ET SINGAPOUR, LE CANADA ET LES PHILIPPINES, LE CANADA ET LA RÉPUBLIQUE DOMINICAINE ET LE CANADA ET LA SUISSE, TENDANT À ÉVITER LES DOUBLES IMPOSITIONS EN MATIÈRE D’IMPÔTS SUR LE REVENU</XRefExternal><XRefExternal reference-type="act" link="Z-02">ACCORDS ET CONVENTIONS</XRefExternal></EnablingAuthority><LongTitle lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642191" lims:id="642191">Proclamation donnant avis que la Convention entre le gouvernement du Canada et le Conseil fédéral suisse en vue d’éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune est entrée en vigueur le 21 avril 1998</LongTitle></Identification><Order lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642192" lims:id="642192"><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642193" lims:id="642193" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>ROMÉO LEBLANC</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642194" lims:id="642194" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>[L.S.]</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642195" lims:id="642195" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642196" lims:id="642196" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>Elizabeth Deux, par la Grâce de Dieu, REINE du Royaume-Uni, du Canada et de ses autres royaumes et territoires, Chef du Commonwealth, Défenseur de la Foi.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642197" lims:id="642197" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>À tous ceux à qui les présentes parviennent ou qu’icelles peuvent de quelque manière concerner,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642198" lims:id="642198" format-ref="right-align" language-align="yes"><Text><Emphasis style="italic"><Emphasis style="italic">Salut</Emphasis></Emphasis> :</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642199" lims:id="642199" format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><SignatureBlock justification="left" width="15pc"><SignatureTitle justification="left"><Emphasis style="italic">Sous-procureur général</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="left">MORRIS ROSENBERG</SignatureName></SignatureBlock></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642200" lims:id="642200" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Proclamation</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642201" lims:id="642201" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Attendu que, aux termes du décret C.P. 1998-1459 du 26 août 1998, le gouverneur en conseil a ordonné que soit prise une proclamation :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642202" lims:id="642202" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>en vertu de l’article 18 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre des conventions conclues entre le Canada et le Maroc, le Canada et le Pakistan, le Canada et Singapour, le Canada et les Philippines, le Canada et la République Dominicaine et le Canada et la Suisse, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu</XRefExternal>, afin de donner avis que la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le Canada et la Suisse, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune</XRefExternal>, dont le texte figure à l’annexe VI de cette loi, a cessé d’avoir effet, aux termes du paragraphe 3 de l’article 28 de la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le gouvernement du Canada et le Conseil fédéral suisse en vue d’éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune</XRefExternal>, ci-annexée, à l’égard des impôts auxquels cette dernière convention s’applique conformément aux dispositions du paragraphe 2 de cet article;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642203" lims:id="642203" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>en vertu du paragraphe 19(4) de cette loi, afin de donner avis que la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le gouvernement du Canada et le Conseil fédéral suisse en vue d’éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune</XRefExternal>, ci-annexée, est entrée en vigueur dès l’échange des instruments de ratification, soit le 21 avril 1998;</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642204" lims:id="642204" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sachez que, sur et avec l’avis de Notre Conseil privé pour le Canada, Nous, par Notre présente proclamation, donnons avis que :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642205" lims:id="642205" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le Canada et la Suisse, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune</XRefExternal>, dont le texte figure à l’annexe VI de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre des conventions conclues entre le Canada et le Maroc, le Canada et le Pakistan, le Canada et Singapour, le Canada et les Philippines, le Canada et la République Dominicaine et le Canada et la Suisse, tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu</XRefExternal>, a cessé d’avoir effet, aux termes du paragraphe 3 de l’article 28 de la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le gouvernement du Canada et le Conseil fédéral suisse en vue d’éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune</XRefExternal>, ci-annexée, à l’égard des impôts auxquels cette dernière convention s’applique conformément aux dispositions du paragraphe 2 de cet article;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642206" lims:id="642206" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="other">Convention entre le gouvernement du Canada et le Conseil fédéral suisse en vue d’éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune</XRefExternal>, ci-annexée, est entrée en vigueur dès l’échange des instruments de ratification, soit le 21 avril 1998.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642207" lims:id="642207" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>De ce qui précède, Nos féaux sujets et tous ceux que les présentes peuvent concerner sont par les présentes requis de prendre connaissance et d’agir en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642208" lims:id="642208" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>En Foi de Quoi, Nous avons fait émettre Nos présentes lettres patentes et à icelles fait apposer le grand sceau du Canada. Témoin : Notre très fidèle et bien-aimé Roméo A. LeBlanc, Membre de Notre Conseil privé pour le Canada, Chancelier et Compagnon principal de Notre Ordre du Canada, Chancelier et Commandeur de Notre Ordre du Mérite militaire, Gouverneur général et Commandant en chef du Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642209" lims:id="642209" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>À Notre Hôtel du Gouvernement, en Notre ville d’Ottawa, ce dix-huitième jour de septembre de l’an de grâce mil neuf cent quatre-vingt-dix-huit, quarante-septième de Notre règne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642210" lims:id="642210" format-ref="indent-0-0"><SignatureBlock justification="right" width="20pc"><SignatureLine justification="right">Par ordre,</SignatureLine><SignatureTitle justification="right"><Emphasis style="italic">Sous-registraire général du Canada</Emphasis></SignatureTitle><SignatureName justification="right">KEVIN G. LYNCH</SignatureName></SignatureBlock></Provision></Order><Schedule lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:lastAmendedDate="2006-03-22" lims:fid="642211" lims:id="642211" bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642212" lims:id="642212"><TitleText>Convention entre le gouvernement du Canada et le Conseil fédéral Suisse en vue d’éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642213" lims:id="642213" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le Gouvernement du Canada et le Conseil fédéral suisse, désireux de conclure une Convention en vue d’éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune, sont convenus des dispositions suivantes :</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642214" lims:id="642214" level="1"><TitleText>Article premier</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642215" lims:id="642215" level="2"><TitleText>Personnes visées</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642216" lims:id="642216" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La présente Convention s’applique aux personnes qui sont des résidents d’un État contractant ou des deux États contractants.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642217" lims:id="642217" level="1"><TitleText>Article 2</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642218" lims:id="642218" level="2"><TitleText>Impôts visés</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642219" lims:id="642219" format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La présente Convention s’applique aux impôts sur le revenu et sur la fortune perçus pour le compte de chacun des États contractants, quel que soit le système de perception.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642220" lims:id="642220" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Sont considérés comme impôts sur le revenu et sur la fortune les impôts perçus sur le revenu total, sur la fortune totale, ou sur des éléments du revenu ou de la fortune, y compris les impôts sur les gains provenant de l’aliénation de biens mobiliers ou immobiliers, ainsi que les impôts sur les plus-values.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642221" lims:id="642221" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les impôts actuels auxquels s’applique la Convention sont notamment :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642222" lims:id="642222" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>en ce qui concerne le Canada : les impôts qui sont perçus par le Gouvernement du Canada en vertu de la Loi de l’impôt sur le revenu, (ci-après dénommés «impôt canadien»);</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642223" lims:id="642223" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>en ce qui concerne la Suisse : les impôts fédéraux, cantonaux et communaux</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642224" lims:id="642224" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text>sur le revenu (revenu total, produit du travail, rendement de la fortune, bénéfices industriels et commerciaux, gains en capital, et autres éléments du revenu); et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642225" lims:id="642225" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>ii)</Label><Text>sur la fortune (fortune totale, fortune mobilière et immobilière, fortune industrielle et commerciale, capital et réserves, et autres éléments de la fortune),</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642226" lims:id="642226" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>(ci-après dénommés «impôt suisse»).</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642227" lims:id="642227" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>La Convention s’applique aussi aux impôts de nature identique ou analogue qui seraient établis après la date de signature de la Convention et qui s’ajouteraient aux impôts actuels ou qui les remplaceraient. Les autorités compétentes des États contractants se communiquent les modifications importantes apportées à leurs législations fiscales respectives.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642228" lims:id="642228" level="1"><TitleText>Article 3</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642229" lims:id="642229" level="2"><TitleText>Définitions générales</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642230" lims:id="642230" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Au sens de la présente Convention, à moins que le contexte n’exige une interprétation différente :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642231" lims:id="642231" format-ref="indent-1-1" list-item="no"><Label>a)</Label><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642232" lims:id="642232" format-ref="indent-2-2"><Label>i)</Label><Text>le terme «Canada», employé dans un sens géographique, désigne le territoire du Canada, y compris :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642233" lims:id="642233" format-ref="indent-3-3"><Label>A)</Label><Text>toute région située au-delà des mers territoriales du Canada qui, conformément au droit international et en vertu des lois du Canada, est une région à l’intérieur de laquelle le Canada peut exercer des droits à l’égard du fond et du sous-sol de la mer et de leurs ressources naturelles; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642234" lims:id="642234" format-ref="indent-3-3"><Label>B)</Label><Text>les mers et l’espace aérien au-dessus de la région visée à la clause A), à l’égard de toute activité poursuivie en rapport avec l’exploration ou l’exploitation des ressources naturelles qui y sont visées;</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642235" lims:id="642235" format-ref="indent-2-2"><Label>ii)</Label><Text>le terme «Suisse» désigne la Confédération suisse;</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642236" lims:id="642236" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>les expressions «un État contractant» et «l’autre État contractant» désignent, suivant le contexte, le Canada ou la Suisse;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642237" lims:id="642237" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>le terme «personne» comprend les personnes physiques, les successions (estates), les fiducies (trusts), les sociétés, les sociétés de personnes (partnerships) et tous autres groupements de personnes;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642238" lims:id="642238" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>le terme «société» désigne toute personne morale ou toute entité qui est considérée comme une personne morale aux fins d’imposition;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642239" lims:id="642239" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>les expressions «entreprise d’un État contractant» et «entreprise de l’autre État contractant» désignent respectivement une entreprise exploitée par un résident d’un État contractant et une entreprise exploitée par un résident de l’autre État contractant;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642240" lims:id="642240" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text>l’expression «autorité compétente» désigne :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642241" lims:id="642241" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text>en ce qui concerne le Canada, le ministre du Revenu national ou son représentant autorisé;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642242" lims:id="642242" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>ii)</Label><Text>en ce qui concerne la Suisse, le directeur de l’Administration fédérale des Contributions ou son représentant autorisé;</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642243" lims:id="642243" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>g)</Label><Text>le terme «impôt» désigne, suivant le contexte, l’impôt canadien ou l’impôt suisse;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642244" lims:id="642244" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>h)</Label><Text>le terme «national» désigne :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642245" lims:id="642245" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text>toute personne physique qui possède la nationalité d’un État contractant;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642246" lims:id="642246" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>ii)</Label><Text>toute personne morale, société de personnes et association constituées conformément à la législation en vigueur dans un État contractant.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642247" lims:id="642247" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Pour l’application de la Convention par un État contractant, toute expression qui n’y est pas définie a le sens que lui attribue le droit de cet État concernant les impôts auxquels s’applique la Convention, à moins que le contexte n’exige une interprétation différente.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642248" lims:id="642248" level="1"><TitleText>Article 4</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642249" lims:id="642249" level="2"><TitleText>Résident</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642250" lims:id="642250" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Au sens de la présente Convention, l’expression «résident d’un État contractant» désigne toute personne qui, en vertu de la législation de cet État, est assujettie à l’impôt dans cet État en raison de son domicile, de sa résidence, de son siège de direction ou de tout autre critère de nature analogue, et en ce qui concerne la Suisse, elle comprend une société de personnes constituée ou organisée selon le droit suisse.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642251" lims:id="642251" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Lorsque, selon les dispositions du paragraphe 1, une personne physique est un résident des deux États contractants, sa situation est réglée de la manière suivante :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642252" lims:id="642252" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>cette personne est considérée comme un résident de l’État où elle dispose d’un foyer d’habitation permanent; si elle dispose d’un foyer d’habitation permanent dans les deux États, elle est considérée comme un résident de l’État avec lequel ses liens personnels et économiques sont les plus étroits (centre des intérêts vitaux);</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642253" lims:id="642253" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>si l’État où cette personne a le centre de ses intérêts vitaux ne peut pas être déterminé, ou si elle ne dispose d’un foyer d’habitation permanent dans aucun des États, elle est considérée comme un résident de l’État où elle séjourne de façon habituelle;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642254" lims:id="642254" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>si cette personne séjourne de façon habituelle dans les deux États ou si elle ne séjourne de façon habituelle dans aucun d’eux, elle est considérée comme un résident de l’État dont elle possède la nationalité;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642255" lims:id="642255" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>si cette personne possède la nationalité des deux États ou si elle ne possède la nationalité d’aucun d’eux, les autorités compétentes des États contractants tranchent la question d’un commun accord.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642256" lims:id="642256" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Lorsque, selon les dispositions du paragraphe 1, une société est un résident des deux États contractants, sa situation est réglée de la manière suivante :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642257" lims:id="642257" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>elle est considérée comme un résident de l’État dont elle est un national;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642258" lims:id="642258" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>si elle n’est un national d’aucun des États, les autorités compétentes des États contractants tranchent la question d’un commun accord.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642259" lims:id="642259" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Lorsque, selon les dispositions du paragraphe 1, une personne autre qu’une personne physique ou une société est un résident des deux États contractants, les autorités compétentes des États contractants s’efforcent d’un commun accord de trancher la question et de déterminer les modalités d’application de la Convention à ladite personne.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642260" lims:id="642260" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Lorsque, selon les dispositions des paragraphes 1 et 2, une personne physique serait un résident d’un État contractant mais n’est pas assujettie dans cet État, pour tous les revenus généralement imposables provenant de l’autre État contractant, aux impôts généralement perçus sur le revenu, cette personne n’est alors pas considérée comme un résident de ce premier État au sens de la présente Convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642261" lims:id="642261" level="1"><TitleText>Article 5</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642262" lims:id="642262" level="2"><TitleText>Établissement stable</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642263" lims:id="642263" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Au sens de la présente Convention, l’expression «établissement stable» désigne une installation fixe d’affaires par l’intermédiaire de laquelle une entreprise exerce tout ou partie de son activité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642264" lims:id="642264" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L’expression «établissement stable» comprend notamment :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642265" lims:id="642265" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>un siège de direction;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642266" lims:id="642266" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>une succursale;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642267" lims:id="642267" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>un bureau;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642268" lims:id="642268" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>une usine;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642269" lims:id="642269" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>un atelier; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642270" lims:id="642270" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text>une mine, un puits de pétrole ou de gaz, une carrière ou tout autre lieu d’extraction de ressources naturelles.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642271" lims:id="642271" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Un chantier de construction ou de montage ne constitue un établissement stable que si sa durée dépasse douze mois.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642272" lims:id="642272" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Nonobstant les dispositions précédentes du présent article, on considère qu’il n’y a pas «établissement stable» si :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642273" lims:id="642273" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>il est fait usage d’installations aux seules fins de stockage, d’exposition ou de livraison de marchandises appartenant à l’entreprise;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642274" lims:id="642274" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>des marchandises appartenant à l’entreprise sont entreposées aux seules fins de stockage, d’exposition ou de livraison;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642275" lims:id="642275" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>des marchandises appartenant à l’entreprise sont entreposées aux seules fins de transformation par une autre entreprise;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642276" lims:id="642276" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>une installation fixe d’affaires est utilisée aux seules fins d’acheter des marchandises ou de réunir des informations pour l’entreprise;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642277" lims:id="642277" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>une installation fixe d’affaires est utilisée aux seules fins d’exercer, pour l’entreprise, toute autre activité de caractère préparatoire ou auxiliaire;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642278" lims:id="642278" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text>une installation fixe d’affaires est utilisée aux seules fins de l’exercice cumulé d’activités mentionnées aux alinéas a) à e), à condition que l’activité d’ensemble de l’installation fixe d’affaires résultant de ce cumul garde un caractère préparatoire ou auxiliaire.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642279" lims:id="642279" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Nonobstant les dispositions des paragraphes 1 et 2, lorsqu’une personne - autre qu’un agent jouissant d’un statut indépendant auquel s’applique le paragraphe 6 - agit pour le compte d’une entreprise et dispose dans un État contractant de pouvoirs qu’elle y exerce habituellement lui permettant de conclure des contrats au nom de l’entreprise, cette entreprise est considérée comme ayant un établissement stable dans cet État pour toutes les activités que cette personne exerce pour l’entreprise, à moins que les activités de cette personne ne soient limitées à celles qui sont mentionnées au paragraphe 4 et qui, si elles étaient exercées par l’intermédiaire d’une installation fixe d’affaires, ne permettraient pas de considérer cette installation comme un établissement stable selon les dispositions de ce paragraphe.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642280" lims:id="642280" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Une entreprise n’est pas considérée comme ayant un établissement stable dans un État contractant du seul fait qu’elle y exerce son activité par l’entremise d’un courtier, d’un commissionnaire général ou de tout autre agent jouissant d’un statut indépendant, à condition que ces personnes agissent dans le cadre ordinaire de leur activité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642281" lims:id="642281" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Le fait qu’une société qui est un résident d’un État contractant contrôle ou est contrôlée par une société qui est un résident de l’autre État contractant ou qui y exerce son activité (que ce soit par l’intermédiaire d’un établissement stable ou non) ne suffit pas, en lui-même, à faire de l’une quelconque de ces sociétés un établissement stable de l’autre.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642282" lims:id="642282" level="1"><TitleText>Article 6</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642283" lims:id="642283" level="2"><TitleText>Revenus immobiliers</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642284" lims:id="642284" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les revenus qu’un résident d’un État contractant tire de biens immobiliers (y compris les revenus des exploitations agricoles ou forestières) situés dans l’autre État contractant, sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642285" lims:id="642285" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Au sens de la présente Convention, l’expression «biens immobiliers» a le sens que lui attribue le droit de l’État contractant où les biens considérés sont situés. L’expression comprend en tous cas les accessoires, le cheptel mort ou vif des exploitations agricoles et forestières, les droits auxquels s’appliquent les dispositions du droit privé concernant la propriété foncière, l’usufruit des biens immobiliers et les droits à des paiements variables ou fixes pour l’exploitation ou la concession de l’exploitation de gisements minéraux, sources et autres ressources naturelles; les navires et aéronefs ne sont pas considérés comme des biens immobiliers.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642286" lims:id="642286" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 s’appliquent aux revenus provenant de l’exploitation directe, de la location ou de l’affermage, ainsi que de toute autre forme d’exploitation de biens immobiliers et aux revenus provenant de l’aliénation de tels biens.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642287" lims:id="642287" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 3 s’appliquent également aux revenus provenant des biens immobiliers d’une entreprise ainsi qu’aux biens immobiliers servant à l’exercice d’une profession indépendante.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642288" lims:id="642288" level="1"><TitleText>Article 7</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642289" lims:id="642289" level="2"><TitleText>Bénéfices des entreprises</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642290" lims:id="642290" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les bénéfices d’une entreprise d’un État contractant ne sont imposables que dans cet État, à moins que l’entreprise n’exerce son activité dans l’autre État contractant par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé. Si l’entreprise exerce ou a exercé son activité d’une telle façon, les bénéfices de l’entreprise sont imposables dans l’autre État mais uniquement dans la mesure où ils sont imputables à cet établissement stable.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642291" lims:id="642291" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Sous réserve des dispositions du paragraphe 3, lorsqu’une entreprise d’un État contractant exerce son activité dans l’autre État contractant par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, il est imputé, dans chaque État contractant, à cet établissement stable les bénéfices qu’il aurait pu réaliser s’il avait constitué une entreprise distincte exerçant des activités identiques ou analogues dans des conditions identiques ou analogues et traitant en toute indépendance avec l’entreprise dont il constitue un établissement stable.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642292" lims:id="642292" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Pour déterminer les bénéfices d’un établissement stable, sont admises en déduction les dépenses déductibles qui sont exposées aux fins poursuivies par cet établissement stable, y compris les dépenses de direction et les frais généraux d’administration ainsi exposés, soit dans l’État où est situé cet établissement stable, soit ailleurs.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642293" lims:id="642293" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>S’il est d’usage, dans un État contractant, de déterminer les bénéfices imputable à un établissement stable sur la base d’une répartition des bénéfices totaux de l’entreprise entre ses diverses parties, aucune disposition du paragraphe 2 n’empêche cet État contractant de déterminer les bénéfices imposables selon la répartition en usage; la méthode de répartition adoptée doit cependant être telle que le résultat obtenu soit conforme aux principes contenus dans le présent article.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642294" lims:id="642294" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Aucun bénéfice n’est imputé à un établissement stable du fait qu’il a simplement acheté des marchandises pour l’entreprise.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642295" lims:id="642295" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Aux fins des paragraphes précédents, les bénéfices à imputer à l’établissement stable sont déterminés chaque année selon la même méthode, à moins qu’il n’existe des motifs valables et suffisants de procéder autrement.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642296" lims:id="642296" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Lorsque les bénéfices comprennent des éléments de revenu traités séparément dans d’autres articles de la présente Convention, les dispositions de ces articles ne sont pas affectées par les dispositions du présent article.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642297" lims:id="642297" level="1"><TitleText>Article 8</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642298" lims:id="642298" level="2"><TitleText>Navigation maritime et aérienne</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642299" lims:id="642299" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les bénéfices qu’une entreprise d’un État contractant tire de l’exploitation, en trafic international, de navires ou d’aéronefs ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642300" lims:id="642300" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 1 et celles de l’article 7, les bénéfices qu’une entreprise d’un État contractant tire d’un voyage d’un navire lorsque le but principal du voyage est de transporter des passagers ou des biens entre des points situés dans l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642301" lims:id="642301" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 s’appliquent aussi aux bénéfices visés auxdits paragraphes qu’une entreprise d’un État contractant tire de sa participation à un pool, une exploitation en commun ou un organisme international d’exploitation.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642302" lims:id="642302" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Au sens du présent article,</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642303" lims:id="642303" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>le terme «bénéfices» comprend les intérêts sur les sommes provenant directement de l’exploitation, en trafic international, de navires ou d’aéronefs à condition que ces intérêts soient accessoires à cette exploitation;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642304" lims:id="642304" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>l’expression «exploitation de navires ou d’aéronefs en trafic international» par une personne comprend :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642305" lims:id="642305" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text>l’affrètement ou la location de navires ou d’aéronefs, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642306" lims:id="642306" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>ii)</Label><Text>la location de conteneurs et d’équipements accessoires,</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642307" lims:id="642307" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>par cette personne pourvu que cet affrètement ou location soit accessoire à l’exploitation, en trafic international, de navires ou d’aéronefs par cette personne.</Text></Provision></Provision></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642308" lims:id="642308" level="1"><TitleText>Article 9</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642309" lims:id="642309" level="2"><TitleText>Entreprises associées</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642310" lims:id="642310" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Lorsque</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642311" lims:id="642311" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>une entreprise d’un État contractant participe directement ou indirectement à la direction, au contrôle ou au capital d’une entreprise de l’autre État contractant, ou que</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642312" lims:id="642312" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>les mêmes personnes participent directement ou indirectement à la direction, au contrôle ou au capital d’une entreprise d’un État contractant et d’une entreprise de l’autre État contractant,</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642313" lims:id="642313" format-ref="indent-0-0" list-item="no"><Text>et que, dans l’un et l’autre cas, les deux entreprises sont, dans leurs relations commerciales ou financières, liées par des conditions convenues ou imposées, qui diffèrent de celles qui seraient convenues entre des entreprises indépendantes, les revenus qui, sans ces conditions, auraient été réalisés par l’une des entreprises mais n’ont pu l’être en fait à cause de ces conditions, peuvent être inclus dans les revenus de cette entreprise et imposés en conséquence.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642314" lims:id="642314" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Lorsqu’un État contractant inclut dans les revenus d’une entreprise de cet État - et impose en conséquence - des revenus sur lesquels une entreprise de l’autre État contractant a été imposée dans cet autre État, et que les revenus ainsi inclus sont des revenus qui auraient été réalisés par l’entreprise du premier État si les conditions convenues entre les deux entreprises avaient été celles qui auraient été convenues entre des entreprises indépendantes, les autorités compétentes des États contractants peuvent se consulter en vue de parvenir à un accord sur les ajustements aux revenus dans les deux États contractants.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642315" lims:id="642315" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Un État contractant ne rectifiera pas les revenus d’une entreprise dans les cas visés au paragraphe 1 après l’expiration des délais prévus par son droit interne et, en tout cas, après l’expiration de cinq ans à dater de la fin de l’année au cours de laquelle les revenus qui feraient l’objet d’une telle rectification auraient été réalisés par cette entreprise. Le présent paragraphe ne s’applique pas en cas de fraude ou d’omission volontaire.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642316" lims:id="642316" level="1"><TitleText>Article 10</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642317" lims:id="642317" level="2"><TitleText>Dividendes</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642318" lims:id="642318" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les dividendes payés par une société qui est un résident d’un État contractant à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642319" lims:id="642319" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toutefois, ces dividendes sont aussi imposables dans l’État contractant dont la société qui paie les dividendes est un résident et selon la législation de cet État, mais si la personne qui reçoit les dividendes en est le bénéficiaire effectif, l’impôt ainsi établi ne peut excéder :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642320" lims:id="642320" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>5 pour cent du montant brut des dividendes si le bénéficiaire effectif est une société qui contrôle directement ou indirectement au moins 10 pour cent des droits de vote et au moins 10 pour cent du capital de la société qui paie les dividendes;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642321" lims:id="642321" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>nonobstant l’alinéa a), 10 pour cent du montant brut des dividendes si ceux-ci sont payés par une société qui est une corporation de placements appartenant à des non résidents et qui est un résident du Canada à un résident de Suisse qui détient au moins 10 pour cent des droits de vote et au moins 10 pour cent du capital de la société qui paie les dividendes et qui en est le bénéficiaire effectif; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642322" lims:id="642322" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>15 pour cent du montant brut des dividendes, dans tous les autres cas.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642323" lims:id="642323" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les dispositions du présent paragraphe n’affectent pas l’imposition de la société sur les bénéfices qui servent au paiement des dividendes.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642324" lims:id="642324" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Le terme «dividendes» employé dans le présent article désigne les revenus provenant d’actions, actions ou bons de jouissance, parts de mine, parts de fondateur ou autres parts bénéficiaires à l’exception des créances, ainsi que les revenus soumis au même régime fiscal que les revenus d’actions par la législation de l’État dont la société distributrice est un résident.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642325" lims:id="642325" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1 et 2 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des dividendes, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant dont la société qui paie les dividendes est un résident, soit une activité industrielle ou commerciale par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, soit une profession indépendante au moyen d’une base fixe qui y est située, et que la participation génératrice des dividendes s’y rattache effectivement. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 ou de l’article l4, suivant les cas, sont applicables.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642326" lims:id="642326" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Lorsqu’une société qui est un résident d’un État contractant tire des bénéfices ou des revenus de l’autre État contractant, cet autre État ne peut percevoir aucun impôt sur les dividendes payés par la société, sauf dans la mesure où ces dividendes sont payés à un résident de cet autre État ou dans la mesure où la participation génératrice des dividendes se rattache effectivement à un établissement stable ou à une base fixe situés dans cet autre État, ni prélever aucun impôt, au titre de l’imposition des bénéfices non distribués, sur les bénéfices non distribués de la société, même si les dividendes payés ou les bénéfices non distribués consistent en tout ou en partie en bénéfices ou revenus provenant de cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642327" lims:id="642327" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Aucune disposition de la présente Convention ne peut être interprétée comme empêchant le Canada de percevoir, sur les revenus d’une société imputables aux établissements stables au Canada, un impôt qui s’ajoute à l’impôt qui serait applicable aux revenus d’une société constituée au Canada, pourvu que l’impôt additionnel ainsi établi n’excède pas 5 pour cent. Au sens de la présente disposition, le terme «revenus» désigne les bénéfices imputables à ces établissements stables au Canada (y compris les gains provenant de l’aliénation de biens faisant partie de l’actif de ces établissements stables, visés au paragraphe 2 de l’article 13) conformément à l’article 7, pour l’année et pour les années antérieures, après en avoir déduit :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642328" lims:id="642328" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>les pertes d’entreprises imputables à ces établissements stables (y compris les pertes provenant de l’aliénation de biens faisant partie de l’actif de ces établissements stables), pour ladite année et pour les années antérieures;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642329" lims:id="642329" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>tous les impôts applicables au Canada à ces bénéfices, autres que l’impôt additionnel visé au présent paragraphe;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642330" lims:id="642330" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>les bénéfices réinvestis au Canada, pourvu que le montant de cette déduction soit établi conformément aux dispositions existantes de la législation du Canada concernant le calcul de l’allocation relative aux investissements dans des biens situés au Canada, et de toute modification ultérieure de ces dispositions qui n’en affecterait pas le principe général; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642331" lims:id="642331" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>cinq cent mille dollars canadiens ($500,000) moins tout montant déduit en vertu du présent alinéa d),</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642332" lims:id="642332" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text>par la société, ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642333" lims:id="642333" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>ii)</Label><Text>par une personne qui lui est associée, en raison d’une entreprise identique ou analogue à celle exercée par la société;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642334" lims:id="642334" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>au sens du présent alinéa d), une société est associée à une autre société si elle contrôle directement ou indirectement l’autre ou si les deux sociétés sont directement ou indirectement contrôlées par la même personne ou les mêmes personnes, ou si les deux sociétés ont entre elles un lien de dépendance.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642335" lims:id="642335" format-ref="indent-1-1" list-item="no"><Text>Les dispositions du présent paragraphe s’appliquent également à l’égard des revenus qu’une société qui exerce une activité dans le domaine des biens immobiliers tire de l’aliénation de biens immobiliers situés au Canada, même en l’absence d’un établissement stable au Canada, mais uniquement dans la mesure où ces revenus sont imposables au Canada en vertu des dispositions de l’article 6 et du paragraphe 1 de l’article 13.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642336" lims:id="642336" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1, 2 c) et 4 s’appliquent également aux revenus qu’un résident de Suisse tire d’une succession (estate) ou d’une fiducie (trust) qui est un résident du Canada. Pour l’application du paragraphe 2 b) de l’article 22, le terme «dividendes» comprend lesdits revenus.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642337" lims:id="642337" level="1"><TitleText>Article 11</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642338" lims:id="642338" level="2"><TitleText>Intérêts</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642339" lims:id="642339" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les intérêts provenant d’un État contractant et payés à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642340" lims:id="642340" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toutefois, ces intérêts sont aussi imposables dans l’État contractant d’où ils proviennent et selon la législation de cet État, mais si la personne qui reçoit les intérêts en est le bénéficiaire effectif, l’impôt ainsi établi ne peut excéder l0 pour cent du montant brut des intérêts.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642341" lims:id="642341" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 2, les intérêts provenant d’un État contractant et payés à un résident de l’autre État contractant qui en est le bénéficiaire effectif ne sont imposables que dans cet autre État dans la mesure où ces intérêts :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642342" lims:id="642342" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>sont des pénalisations pour paiement tardif; ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642343" lims:id="642343" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>sont payés au titre d’une dette résultant de la vente à crédit par un résident de l’autre État d’un équipement ou de marchandises quelconques ou de services, sauf lorsque la vente a lieu entre des entreprises associées au sens de l’article 9, paragraphe 1 a) ou 1 b), ou lorsque le débiteur et le créancier sont des entreprises associées au sens des mêmes paragraphes.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642344" lims:id="642344" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 2,</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642345" lims:id="642345" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>les intérêts provenant d’un État contractant et payés sur une dette du gouvernement de cet État ou de l’une de ses subdivisions politiques ou collectivités locales, ne sont imposables que dans l’autre État contractant pourvu qu’un résident de cet autre État en soit le bénéficiaire effectif;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642346" lims:id="642346" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>les intérêts provenant de Suisse et payés à un résident du Canada ne sont imposables qu’au Canada s’ils sont payés en raison d’un prêt fait, garanti ou assuré, ou d’un crédit consenti, garanti ou assuré par la Société pour l’expansion des exportations ou par toute institution désignée et acceptée par échange de lettres entre les autorités compétentes des États contractants;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642347" lims:id="642347" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>les intérêts provenant du Canada et payés à un résident de la Suisse ne sont imposables qu’en Suisse s’ils sont payés en raison d’un prêt fait, garanti ou assuré, ou d’un crédit consenti, garanti ou assuré en vertu des dispositions suisses régissant la garantie contre les risques à l’exportation ou par toute institution désignée et acceptée par échange de lettres entre les autorités compétentes des États contractants; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642348" lims:id="642348" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>les intérêts provenant d’un État contractant et payés à un résident de l’autre État contractant, qui a été constitué et est exploité exclusivement aux fins d’administrer ou de fournir des prestations en vertu d’un ou de plusieurs régimes de pension, de retraite ou d’autres prestations aux employés, ne sont pas imposables dans le premier État pourvu que</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642349" lims:id="642349" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text>le résident en soit le bénéficiaire effectif et soit généralement exonéré d’impôt dans l’autre État; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642350" lims:id="642350" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>ii)</Label><Text>les intérêts ne proviennent pas de l’exercice d’une activité industrielle ou commerciale ou d’une personne liée.</Text></Provision></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642351" lims:id="642351" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Le terme «intérêts» employé dans le présent article désigne les revenus des créances de toute nature, assorties ou non de garanties hypothécaires, et notamment les revenus des fonds publics et des obligations d’emprunt, y compris les primes et lots attachés à ces titres, ainsi que tous autres revenus soumis au même régime fiscal que les revenus de sommes prêtées par la législation de l’État d’où proviennent les revenus. Toutefois, le terme «intérêts» ne comprend pas les revenus visés à l’article 8 ou à l’article 10.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642352" lims:id="642352" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1, 2, 3 et 4 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des intérêts, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant d’où proviennent les intérêts, soit une activité industrielle ou commerciale par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, soit une profession indépendante au moyen d’une base fixe qui y est située, et que la créance génératrice des intérêts s’y rattache effectivement. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 ou de l’article 14, suivant les cas, sont applicables.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642353" lims:id="642353" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Les intérêts sont considérés comme provenant d’un État contractant lorsque le débiteur est cet État lui-même, une subdivision politique, une collectivité locale ou un résident de cet État. Toutefois, lorsque le débiteur des intérêts, qu’il soit ou non un résident d’un État contractant, a dans un État contractant un établissement stable, ou une base fixe, pour lequel la dette donnant lieu au paiement des intérêts a été contractée et qui supporte la charge de ces intérêts, ceux-ci sont considérés comme provenant de l’État où l’établissement stable, ou la base fixe, est situé.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642354" lims:id="642354" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>8</Label><Text>Lorsque, en raison de relations spéciales existant entre le débiteur et le bénéficiaire effectif ou que l’un et l’autre entretiennent avec de tierces personnes, le montant des intérêts, compte tenu de la créance pour laquelle ils sont payés, excède celui dont seraient convenus le débiteur et le bénéficiaire effectif en l’absence de pareilles relations, les dispositions du présent article ne s’appliquent qu’à ce dernier montant. Dans ce cas, la partie excédentaire des paiements reste imposable selon la législation de chaque État contractant et compte tenu des autres dispositions de la présente Convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642355" lims:id="642355" level="1"><TitleText>Article 12</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642356" lims:id="642356" level="2"><TitleText>Redevances</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642357" lims:id="642357" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les redevances provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642358" lims:id="642358" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Toutefois, ces redevances sont aussi imposables dans l’État contractant d’où elles proviennent et selon la législation de cet État, mais si la personne qui reçoit les redevances en est le bénéficiaire effectif, l’impôt ainsi établi ne peut excéder 10 pour cent du montant brut des redevances.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642359" lims:id="642359" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 2,</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642360" lims:id="642360" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>les redevances à titre de droits d’auteur et autres rémunérations similaires concernant la production ou la reproduction d’une oeuvre littéraire, dramatique, musicale ou autre oeuvre artistique (à l’exclusion des redevances concernant les films cinématographiques et des redevances concernant les oeuvres enregistrées sur films ou bandes magnétoscopiques ou autres moyens de reproduction destinés à la télédiffusion);</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642361" lims:id="642361" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>les redevances pour l’usage, ou la concession de l’usage, de logiciels d’ordinateurs; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642362" lims:id="642362" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>lorsque le débiteur et le bénéficiaire effectif des redevances ne sont pas des personnes liées entre elles, les redevances pour l’usage ou la concession de l’usage, d’un brevet ou d’informations ayant trait à une expérience acquise dans le domaine industriel, commercial ou scientifique (à l’exclusion de toute information fournie dans le cadre d’un contrat de location ou de franchisage),</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642363" lims:id="642363" format-ref="indent-0-0" list-item="no"><Text>provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant qui en est le bénéficiaire effectif, ne sont imposables que dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642364" lims:id="642364" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Le terme «redevances» employé dans le présent article désigne les rémunérations de toute nature payées pour l’usage ou la concession de l’usage d’un droit d’auteur, d’un brevet, d’une marque de fabrique ou de commerce, d’un dessin ou d’un modèle, d’un plan, d’une formule ou d’un procédé secrets ou de tout autre bien incorporel, ainsi que pour l’usage ou la concession de l’usage d’un équipement industriel, commercial ou scientifique ou pour des informations ayant trait à une expérience acquise dans le domaine industriel, commercial ou scientifique; ce terme comprend aussi les rémunérations de toute nature concernant les films cinématographiques et les oeuvres enregistrées sur films, bandes magnétoscopiques ou autres moyens de reproduction destinés à la télévision.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642365" lims:id="642365" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Les dispositions des paragraphes 1, 2 et 3 ne s’appliquent pas lorsque le bénéficiaire effectif des redevances, résident d’un État contractant, exerce dans l’autre État contractant d’où proviennent les redevances, soit une activité industrielle ou commerciale par l’intermédiaire d’un établissement stable qui y est situé, soit une profession indépendante au moyen d’une base fixe qui y est située, et que le droit ou le bien générateur des redevances s’y rattache effectivement. Dans ce cas, les dispositions de l’article 7 ou de l’article l4, suivant les cas, sont applicables.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642366" lims:id="642366" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Les redevances sont considérées comme provenant d’un État contractant lorsque le débiteur est cet État lui-même, une subdivision politique, une collectivité locale ou un résident de cet État. Toutefois, lorsque le débiteur des redevances, qu’il soit ou non un résident d’un État contractant, a dans un État contractant un établissement stable, ou une base fixe, pour lequel l’obligation donnant lieu au paiement des redevances a été conclue et qui supporte la charge de ces redevances, celles-ci sont considérées comme provenant de l’État où l’établissement stable, ou la base fixe, est situé.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642367" lims:id="642367" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Lorsque, en raison de relations spéciales existant entre le débiteur et le bénéficiaire effectif ou que l’un et l’autre entretiennent avec de tierces personnes, le montant des redevances, compte tenu de la prestation pour laquelle elles sont payées, excède celui dont seraient convenus le débiteur et le bénéficiaire effectif en l’absence de pareilles relations, les dispositions du présent article ne s’appliquent qu’à ce dernier montant. Dans ce cas, la partie excédentaire des paiements reste imposable selon la législation de chaque État contractant et compte tenu des autres dispositions de la présente Convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642368" lims:id="642368" level="1"><TitleText>Article 13</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642369" lims:id="642369" level="2"><TitleText>Gains en capital</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642370" lims:id="642370" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les gains qu’un résident d’un État contractant tire de l’aliénation de biens immobiliers situés dans l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642371" lims:id="642371" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les gains provenant de l’aliénation de biens mobiliers qui font partie de l’actif d’un établissement stable d’un résident d’un État contractant dans l’autre État contractant, ou de biens mobiliers qui appartiennent à une base fixe dont un résident d’un État contractant dispose dans l’autre État contractant pour l’exercice d’une profession indépendante, y compris de tels gains provenant de l’aliénation globale de cet établissement stable (seul ou avec l’ensemble de l’entreprise exploitée par tel résident) ou de cette base fixe, sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642372" lims:id="642372" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les gains qu’une entreprise d’un État contractant tire de l’aliénation :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642373" lims:id="642373" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>de navires ou aéronefs exploités par l’entreprise principalement en trafic international; ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642374" lims:id="642374" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>de biens mobiliers (y compris les conteneurs et les équipements connexes) utilisés par l’entreprise principalement en rapport avec son exploitation de ces navires ou aéronefs en trafic international,</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642375" lims:id="642375" format-ref="indent-0-0" list-item="no"><Text>ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642376" lims:id="642376" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les gains qu’un résident d’un État contractant tire de l’aliénation</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642377" lims:id="642377" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>d’actions (autres que des actions inscrites à une bourse de valeurs approuvée dans l’autre État contractant) faisant partie d’une participation substantielle dans le capital d’une société qui est un résident de cet autre État et dont la valeur des actions est principalement tirée de biens immobiliers situés dans cet autre État; ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642378" lims:id="642378" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>d’une participation substantielle dans une société de personnes ou une fiducie constituée en vertu de la législation de l’autre État contractant et dont la valeur est principalement tirée de biens immobiliers situés dans cet autre État,</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642379" lims:id="642379" format-ref="indent-0-0" list-item="no"><Text>sont imposables dans cet autre État. Au sens du présent paragraphe, l’expression «biens immobiliers» comprend des actions d’une société visée à l’alinéa a) ou une participation dans une société de personnes ou une fiducie visée à l’alinéa b) mais ne comprend pas les biens, autres que les biens locatifs, dans lesquels la société, la société de personnes ou la fiducie exerce son activité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642380" lims:id="642380" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Lorsqu’un résident d’un État contractant aliène un bien lors d’une constitution, d’une réorganisation, d’une fusion, d’une scission ou opération semblable, et que le bénéfice, gain ou revenu relatif à cette aliénation n’est pas reconnu aux fins d’imposition dans cet État, si la personne qui acquiert le bien le demande, l’autorité compétente de l’autre État contractant peut, sous réserve des modalités qui lui sont satisfaisantes, accepter de différer la reconnaissance du bénéfice, gain ou revenu relatif audit bien aux fins d’imposition dans cet autre État jusqu’au moment et de la façon qui sont précisés dans l’entente.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642381" lims:id="642381" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>6</Label><Text>Les gains provenant de l’aliénation de tous biens autres que ceux visés aux paragraphes 1, 2, 3 et 4 ne sont imposables que dans l’État contractant dont le cédant est un résident.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642382" lims:id="642382" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>7</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 6 ne portent pas atteinte au droit du Canada de percevoir, conformément à sa législation, un impôt sur les gains provenant de l’aliénation d’un bien et réalisés par une personne physique qui est un résident de Suisse lorsque le cédant :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642383" lims:id="642383" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>possède la nationalité canadienne ou a été un résident du Canada pendant au moins quinze ans avant l’aliénation du bien, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642384" lims:id="642384" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>a été un résident du Canada à un moment quelconque au cours des cinq années précédant immédiatement l’aliénation du bien.</Text></Provision></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642385" lims:id="642385" level="1"><TitleText>Article 14</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642386" lims:id="642386" level="2"><TitleText>Professions indépendantes</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642387" lims:id="642387" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les revenus qu’une personne physique qui est un résident d’un État contractant tire d’une profession libérale ou d’autres activités de caractère indépendant ne sont imposables que dans cet État, à moins que cette personne ne dispose de façon habituelle dans l’autre État contractant d’une base fixe pour l’exercice de ses activités. Si elle dispose, ou a disposé, d’une telle base fixe, les revenus sont imposables dans l’autre État mais uniquement dans la mesure où ils sont imputables à cette base fixe.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642388" lims:id="642388" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L’expression «profession libérale» comprend notamment les activités indépendantes d’ordre scientifique, littéraire, artistique, éducatif ou pédagogique, ainsi que les activités indépendantes des médecins, avocats, ingénieurs, architectes, dentistes et comptables.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642389" lims:id="642389" level="1"><TitleText>Article 15</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642390" lims:id="642390" level="2"><TitleText>Professions dépendantes</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642391" lims:id="642391" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Sous réserve des dispositions des articles 16, 18 et 19, les salaires, traitements et autres rémunérations qu’un résident d’un État contractant reçoit au titre d’un emploi salarié ne sont imposables que dans cet État, à moins que l’emploi ne soit exercé dans l’autre État contractant. Si l’emploi y est exercé, les rémunérations reçues à ce titre sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642392" lims:id="642392" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Nonobstant les dispositions du paragraphe 1, les rémunérations qu’un résident d’un État contractant reçoit au titre d’un emploi salarié exercé dans l’autre État contractant ne sont imposables que dans le premier État si :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642393" lims:id="642393" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>le bénéficiaire séjourne dans l’autre État pendant une période ou des périodes n’excédant pas au total l83 jours au cours de l’année fiscale considérée, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642394" lims:id="642394" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>les rémunérations sont payées par un employeur ou pour le compte d’un employeur qui n’est pas un résident de l’autre État, et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642395" lims:id="642395" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>la charge des rémunérations n’est pas supportée par un établissement stable ou une base fixe que l’employeur a dans l’autre État.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642396" lims:id="642396" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Nonobstant les dispositions précédentes du présent article, les rémunérations reçues au titre d’un emploi salarié exercé à bord d’un navire ou d’un aéronef exploité en trafic international par une entreprise d’un État contractant sont imposables dans cet État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642397" lims:id="642397" level="1"><TitleText>Article 16</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642398" lims:id="642398" level="2"><TitleText>Tantièmes</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642399" lims:id="642399" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les tantièmes, jetons de présence et autres rétributions similaires qu’un résident d’un État contractant reçoit en sa qualité de membre du conseil d’administration ou de surveillance d’une société qui est un résident de l’autre État contractant sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642400" lims:id="642400" level="1"><TitleText>Article 17</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642401" lims:id="642401" level="2"><TitleText>Artistes et sportifs</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642402" lims:id="642402" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Nonobstant les dispositions des articles 7, 14 et 15, les revenus qu’un résident d’un État contractant tire de ses activités personnelles exercées dans l’autre État contractant en tant qu’artiste du spectacle, tel qu’un artiste de théâtre, de cinéma, de la radio ou de la télévision, ou qu’un musicien, ou en tant que sportif, sont imposables dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642403" lims:id="642403" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Lorsque les revenus d’activités qu’un artiste du spectacle ou un sportif exerce personnellement et en cette qualité sont attribués non pas à l’artiste ou au sportif lui-même mais à une autre personne, ces revenus sont imposables, nonobstant les dispositions des articles 7, 14 et 15, dans l’État contractant où les activités de l’artiste ou du sportif sont exercées.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642404" lims:id="642404" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 2 ne s’appliquent pas s’il est établi que ni l’artiste du spectacle ou le sportif, ni des personnes qui lui sont associées, ne participent directement ou indirectement aux bénéfices de la personne visée audit paragraphe.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642405" lims:id="642405" level="1"><TitleText>Article 18</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642406" lims:id="642406" level="2"><TitleText>Pensions et rentes</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642407" lims:id="642407" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les pensions et les rentes provenant d’un État contractant et payées à un résident de l’autre État contractant sont imposables l’État d’où elles proviennent et selon la législation de cet État. Toutefois, dans le cas de paiements périodiques d’une pension ou d’une rente (à l’exclusion des paiements forfaitaires découlant de l’abandon, de l’annulation, du rachat, de la vente ou d’une autre forme d’aliénation de la rente, et des paiements de toute nature en vertu d’un contrat de rente le coût duquel était déductible, en tout ou en partie, dans le calcul du revenu de toute personne ayant acquis ce contrat), l’impôt ainsi établi ne peut excéder 15 pour cent du montant brut du paiement. Au sens du présent article, le terme «pensions» ne comprend pas les paiements en vertu de la législation sur la sécurité sociale dans un État contractant.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642408" lims:id="642408" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Nonobstant toute disposition de la présente Convention :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642409" lims:id="642409" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>les pensions payées par la Suisse ou l’une de ses subdivisions politiques ou collectivités locales, soit directement soit par prélèvement sur des fonds qu’elles ont constitués, à une personne physique au titre de services rendus à la Suisse ou à cette subdivision ou collectivité, ne sont imposables qu’en Suisse;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642410" lims:id="642410" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>les pensions et allocations de guerre (incluant les pensions et allocations payées aux anciens combattants ou payées en conséquence des dommages ou blessures subis à l’occasion d’une guerre) provenant du Canada et payées à un résident de la Suisse sont exclues des bases de calcul de l’impôt suisse dans la mesure où elles seraient exonérées de l’impôt canadien si elles étaient reçues par un résident du Canada;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642411" lims:id="642411" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>les pensions et allocations reçues de Suisse en vertu de la législation concernant l’assurance militaire seront exonérées de l’impôt canadien tant qu’elles seront exonérées de l’impôt suisse;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642412" lims:id="642412" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>les pensions alimentaires et autres paiements semblables provenant d’un État contractant et payés à un résident de l’autre État contractant qui y est assujetti à l’impôt à raison desdits revenus, ne sont imposables que dans cet autre État.</Text></Provision></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642413" lims:id="642413" level="1"><TitleText>Article 19</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642414" lims:id="642414" level="2"><TitleText>Fonctions publiques</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642415" lims:id="642415" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642416" lims:id="642416" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>Les traitements, salaires et rémunérations semblables, autres que les pensions, payés par un État contractant ou l’une de ses subdivisions politiques ou collectivités locales à une personne physique au titre de services rendus à cet État ou à cette subdivision ou collectivité, ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642417" lims:id="642417" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>Toutefois, ces traitements, salaires et rémunérations semblables ne sont imposables que dans l’État contractant dont le bénéficiaire est un résident si les services sont rendus dans cet État et si la personne physique est un résident de cet État qui possède la nationalité de cet État ou n’est pas devenue un résident de cet État à seule fin de rendre les services.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642418" lims:id="642418" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les dispositions du paragraphe 1 ne s’appliquent pas aux rémunérations payées au titre de services rendus dans le cadre d’une activité industrielle ou commerciale exercée par un État contractant ou l’une de ses subdivisions politiques ou collectivités locales.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642419" lims:id="642419" level="1"><TitleText>Article 20</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642420" lims:id="642420" level="2"><TitleText>Étudiants</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642421" lims:id="642421" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les sommes qu’un étudiant, un stagiaire ou un apprenti qui est, ou qui était immédiatement avant de se rendre dans un État contractant, un résident de l’autre État contractant et qui séjourne dans le premier État à seule fin d’y poursuivre ses études ou sa formation, reçoit pour couvrir ses frais d’entretien, d’études ou de formation ne sont pas imposables dans cet État, à condition qu’elles proviennent de sources situées en dehors de cet État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642422" lims:id="642422" level="1"><TitleText>Article 21</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642423" lims:id="642423" level="2"><TitleText>Fortune</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642424" lims:id="642424" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La fortune constituée par des biens immobiliers que possède un résident d’un État contractant et qui sont situés dans l’autre État contractant, est imposable dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642425" lims:id="642425" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>La fortune constituée par des biens mobiliers qui font partie de l’actif d’un établissement stable qu’une entreprise d’un État contractant a dans l’autre État contractant, ou par des biens mobiliers qui appartiennent à une base fixe dont un résident d’un État contractant dispose dans l’autre État contractant pour l’exercice d’une profession indépendante, est imposable dans cet autre État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642426" lims:id="642426" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>La fortune constituée par des navires et des aéronefs exploités en trafic international par une entreprise d’un État contractant, ainsi que par des biens mobiliers affectés à l’exploitation de ces navires et aéronefs, n’est imposable que dans cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642427" lims:id="642427" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Tous les autres éléments de la fortune d’un résident d’un État contractant ne sont imposables que dans cet État.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642428" lims:id="642428" level="1"><TitleText>Article 22</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642429" lims:id="642429" level="2"><TitleText>Élimination de la double imposition</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642430" lims:id="642430" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>En ce qui concerne le Canada, la double imposition est évitée de la façon suivante :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642431" lims:id="642431" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>Sous réserve des dispositions existantes de la législation canadienne concernant l’imputation de l’impôt payé dans un territoire en dehors du Canada sur l’impôt canadien payable et de toute modification ultérieure de ces dispositions qui n’en affecterait pas le principe général, et sans préjudice d’une déduction ou d’un dégrèvement plus important prévu par la législation canadienne, l’impôt dû en Suisse à raison de bénéfices, revenus ou gains provenant de Suisse est porté en déduction de tout impôt canadien dû à raison des mêmes bénéfices, revenus ou gains.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642432" lims:id="642432" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>Lorsqu’un résident de Suisse réalise un gain visé au paragraphe 7 de l’article 13 qui est imposable au Canada, le Canada, sous réserve des dispositions existantes de la législation canadienne concernant l’imputation de l’impôt payé dans un territoire en dehors du Canada sur l’impôt payable au Canada et de toute modification ultérieure de ces dispositions qui n’en affecterait pas le principe général, porte en déduction de l’impôt canadien exigible de cette personne à raison de ce gain un montant égal à l’impôt payé en Suisse à raison de ce même gain.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642433" lims:id="642433" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>Sous réserve des dispositions existantes de la législation canadienne concernant l’imposition des revenus provenant d’une corporation étrangère affiliée et de toute modification ultérieure de ces dispositions qui n’en affecterait pas le principe général, une société qui est un résident du Canada peut, aux fins de l’impôt canadien, déduire lors du calcul de son revenu imposable tout dividende reçu qui provient du surplus exonéré d’une corporation étrangère affiliée qui est un résident de Suisse.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642434" lims:id="642434" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>Lorsque, conformément à une disposition quelconque de la Convention, des éléments du revenu qu’un résident du Canada reçoit ou de la fortune qu’il possède sont exempts d’impôts au Canada, le Canada peut néanmoins, pour calculer le montant de l’impôt sur d’autres éléments de revenu ou de la fortune, tenir compte des revenus ou de la fortune exemptés.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642435" lims:id="642435" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>En ce qui concerne la Suisse, la double imposition est évitée de la façon suivante :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642436" lims:id="642436" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>Lorsqu’un résident de Suisse reçoit des revenus ou possède de la fortune qui, conformément aux dispositions de la présente Convention, sont imposables au Canada, la Suisse, sous réserve des dispositions des alinéas b), c) et d), exempte de l’impôt ces revenus ou cette fortune mais peut, pour calculer le montant de l’impôt sur le reste du revenu ou de la fortune de ce résident, appliquer le même taux que si les revenus ou la fortune en question n’avaient pas été exemptés; toutefois, cette exemption ne s’applique aux gains visés au paragraphe 4 de l’article 13 qu’après justification de la taxation effective de ce gain au Canada.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642437" lims:id="642437" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>Lorsqu’un résident de Suisse reçoit des dividendes, intérêts ou redevances qui, conformément aux dispositions des articles 10, 11 et 12 sont imposables au Canada, la Suisse accorde un dégrèvement à ce résident, à sa demande. Ce dégrèvement consiste :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642438" lims:id="642438" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>i)</Label><Text>en l’imputation de l’impôt payé au Canada conformément aux dispositions des articles 10, 11 et 12 sur l’impôt suisse qui frappe les revenus de ce résident, la somme ainsi imputée ne pouvant toutefois excéder la fraction de l’impôt suisse, calculé avant l’imputation, correspondant auxdits revenus qui sont imposables au Canada; ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642439" lims:id="642439" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>ii)</Label><Text>en une réduction forfaitaire de l’impôt suisse; ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642440" lims:id="642440" format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Label>iii)</Label><Text>en une exemption partielle des dividendes, intérêts ou redevances en question de l’impôt suisse, mais au moins en une déduction de l’impôt payé au Canada du montant brut des dividendes, intérêts ou redevances.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642441" lims:id="642441" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>La Suisse détermine le dégrèvement applicable et règle la procédure selon les prescriptions suisses concernant l’exécution des conventions internationales conclues par la Confédération suisse en vue d’éviter les doubles impositions.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642442" lims:id="642442" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>Les dispositions de l’alinéa a) ne limitent pas le droit de la Suisse d’imposer les gains visés au paragraphe 7 de l’article 13.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642443" lims:id="642443" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>Lorsqu’un résident de Suisse reçoit des pensions ou rentes qui, conformément aux dispositions du paragraphe 1 de l’article 18 sont imposables au Canada, la Suisse accorde sur demande un dégrèvement consistant en une déduction d’un tiers du montant net des pensions ou rentes en question.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642444" lims:id="642444" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa a) du paragraphe 1, les bénéfices, revenus ou gains d’un résident du Canada ayant supporté l’impôt de Suisse conformément à la Convention, sont considérés comme provenant de Suisse.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642445" lims:id="642445" level="1"><TitleText>Article 23</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642446" lims:id="642446" level="2"><TitleText>Non-discrimination</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642447" lims:id="642447" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les nationaux d’un État contractant ne sont soumis dans l’autre État contractant à aucune imposition ou obligation y relative, qui est autre ou plus lourde que celles auxquelles sont ou pourront être assujettis les nationaux de cet autre État qui se trouvent dans la même situation.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642448" lims:id="642448" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L’imposition d’un établissement stable qu’une entreprise d’un État contractant a dans l’autre État contractant n’est pas établie dans cet autre État d’une façon moins favorable que l’imposition des entreprises de cet autre État qui exercent la même activité.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642449" lims:id="642449" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Aucune disposition du présent article ne peut être interprétée comme obligeant un État contractant à accorder aux résidents de l’autre État contractant les déductions personnelles, abattements et réductions d’impôt en fonction de la situation ou des charges de famille qu’il accorde à ses propres résidents.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642450" lims:id="642450" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les entreprises d’un État contractant, dont le capital est en totalité ou en partie, directement ou indirectement, détenu ou contrôlé par un ou plusieurs résidents de l’autre État contractant, ne sont soumises dans le premier État à aucune imposition ou obligation y relative, qui est autre ou plus lourde que celles auxquelles sont ou pourront être assujetties les autres entreprises similaires du premier État, dont le capital est en totalité ou en partie, directement ou indirectement, détenu ou contrôlé par un ou plusieurs résidents d’un État tiers.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642451" lims:id="642451" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Le terme «imposition» désigne, dans le présent article, les impôts visés par la présente Convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642452" lims:id="642452" level="1"><TitleText>Article 24</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642453" lims:id="642453" level="2"><TitleText>Procédure amiable</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642454" lims:id="642454" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Lorsqu’une personne estime que les mesures prises par un État contractant ou par les deux États contractants entraînent ou entraîneront pour elle une imposition non conforme aux dispositions de la présente Convention, elle peut, indépendamment des recours prévus par le droit interne de ces États, adresser à l’autorité compétente de l’État contractant dont elle est un résident, une demande écrite et motivée de révision de cette imposition. Pour être recevable, ladite demande doit être présentée dans un délai de deux ans à compter de la première notification de la mesure qui entraîne une imposition non conforme à la Convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642455" lims:id="642455" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>L’autorité compétente visée au paragraphe 1 s’efforce, si la réclamation lui paraît fondée et si elle n’est pas elle-même en mesure d’y apporter une solution satisfaisante, de résoudre le cas par voie d’accord amiable avec l’autorité compétente de l’autre État contractant, en vue d’éviter une imposition non conforme à la Convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642456" lims:id="642456" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Un État contractant n’augmentera pas la base imposable d’un résident de l’un ou l’autre État contractant en y incluant des éléments de revenu qui ont déjà été imposés dans l’autre État contractant, après l’expiration des délais prévus par son droit interne et, en tout cas, après l’expiration de cinq ans à dater de la fin de la période imposable au cours de laquelle les revenus en cause ont été réalisés. Le présent paragraphe ne s’applique pas en cas de fraude ou d’omission.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642457" lims:id="642457" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants s’efforcent, par voie d’accord amiable, de résoudre les difficultés ou de dissiper les doutes auxquels peuvent donner lieu l’interprétation ou l’application de la Convention. En particulier, les autorités compétentes des États contractants peuvent se consulter en vue de parvenir à un accord :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642458" lims:id="642458" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>pour que les bénéfices revenant à un résident d’un État contractant et à son établissement stable situé dans l’autre État contractant soient imputés d’une manière identique;</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642459" lims:id="642459" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>pour que les revenus revenant à un résident d’un État contractant et à toute personne associée visée à l’article 9 soient attribués d’une manière identique.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642460" lims:id="642460" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants peuvent se concerter en vue d’éliminer la double imposition dans les cas non prévus par la Convention.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642461" lims:id="642461" level="1"><TitleText>Article 25</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642462" lims:id="642462" level="2"><TitleText>Échange de renseignements</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642463" lims:id="642463" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants échangent les renseignements (que les législations fiscales des États contractants permettent d’obtenir dans le cadre de la pratique administrative normale) nécessaires pour appliquer les dispositions de la présente Convention relative aux impôts visés par la Convention. Les renseignements ainsi échangés sont tenus secrets et ne sont communiqués qu’aux personnes concernées par l’établissement ou le recouvrement des impôts visés par la Convention. Il ne pourra pas être échangé de renseignements qui dévoileraient un secret commercial, d’affaires, industriel ou professionnel ou un procédé commercial.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642464" lims:id="642464" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Les dispositions du présent article ne peuvent en aucun cas être interprétées comme imposant à un État contractant l’obligation de prendre des mesures administratives dérogeant à sa législation et à sa pratique administrative ou à celles de l’autre État contractant ou contraires à sa souveraineté, à sa sécurité ou à l’ordre public, ou de transmettre des renseignements qui ne peuvent être obtenus sur la base de sa propre législation et de celle de l’État qui les demande.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642465" lims:id="642465" level="1"><TitleText>Article 26</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642466" lims:id="642466" level="2"><TitleText>Agents diplomatiques et fonctionnaires consulaires</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642467" lims:id="642467" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les dispositions de la présente Convention ne portent pas atteinte aux privilèges fiscaux dont bénéficient les agents diplomatiques ou les fonctionnaires consulaires en vertu soit des règles générales du droit des gens, soit des dispositions d’accords particuliers.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642468" lims:id="642468" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Nonobstant l’article 4, une personne physique qui est membre d’une mission diplomatique, d’un poste consulaire ou d’une délégation permanente d’un État contractant qui est situé dans l’autre État contractant ou dans un État tiers est considérée, aux fins de la Convention, comme un résident de l’État accréditant à condition qu’elle soit soumise dans l’État accréditant aux mêmes obligations, en matière d’impôts sur l’ensemble de son revenu et de sa fortune, que les résidents de cet État.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642469" lims:id="642469" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>La Convention ne s’applique pas aux organisations internationales, à leurs organes ou à leurs fonctionnaires, ni aux personnes qui sont membres d’une mission diplomatique, d’un poste consulaire ou d’une délégation permanente d’un État tiers ou d’un groupe d’États, lorsqu’ils se trouvent sur le territoire d’un État contractant et ne sont pas soumis dans l’un ou l’autre État contractant aux mêmes obligations, en matière d’impôts sur l’ensemble du revenu et de la fortune, que les résidents desdits États.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642470" lims:id="642470" level="1"><TitleText>Article 27</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642471" lims:id="642471" level="2"><TitleText>Dispositions diverses</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642472" lims:id="642472" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>Les dispositions de la présente Convention ne peuvent être interprétées comme limitant d’une manière quelconque les exonérations, abattements, déductions, crédits ou autres allégements qui sont ou seront accordés :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642473" lims:id="642473" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>par la législation d’un État contractant pour la détermination de l’impôt prélevé par cet État; ou</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642474" lims:id="642474" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>par tout autre accord conclu par un État contractant.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642475" lims:id="642475" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>Aucune disposition de la Convention ne peut être interprétée comme empêchant le Canada de prélever un impôt sur les montants inclus dans le revenu d’un résident du Canada à l’égard d’une société de personnes, une fiducie ou une corporation étrangère affiliée contrôlée dans laquelle il possède une participation.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642476" lims:id="642476" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les autorités compétentes des États contractants peuvent communiquer directement entre elles pour l’application de la Convention.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642477" lims:id="642477" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>4</Label><Text>Les contributions pour l’année relatives à des services rendus au cours de cette année, qui sont payées par une personne physique ou pour le compte d’une personne physique qui est un résident d’un État contractant ou qui y séjourne d’une façon temporaire, à un régime de pension qui est reconnu aux fins d’imposition dans l’autre État contractant sont, pendant une période n’excédant pas au total 60 mois, considérées aux fins d’imposition dans le premier État de la même manière que les contributions payées à un régime de pension qui est reconnu aux fins d’imposition dans le premier État, pourvu que :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642478" lims:id="642478" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>cette personne physique ait contribué d’une façon régulière au régime de pension pendant une période se terminant immédiatement avant qu’elle ne devienne un résident dans le premier État ou qu’elle n’y séjourne de façon temporaire; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642479" lims:id="642479" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>l’autorité compétente du premier État convienne que le régime de pension correspond à un régime de pension reconnu aux fins d’imposition par cet État.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642480" lims:id="642480" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>5</Label><Text>Au sens du paragraphe 3 de l’article XXII (Consultation) de l’Accord général sur le commerce des services, les États contractants conviennent que, nonobstant ce paragraphe, tout différend entre eux sur la question de savoir si une mesure relève de la présente Convention, ne peut être porté devant le Conseil sur le commerce des services, tel que prévu par ce paragraphe, qu’avec le consentement des deux États contractants. Tout doute au sujet de l’interprétation du présent paragraphe est résolu en vertu du paragraphe 4 de l’article 24 ou, en l’absence d’un accord en vertu de cette procédure, en vertu de toute autre procédure acceptée par les deux États contractants.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642481" lims:id="642481" level="1"><TitleText>Article 28</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642482" lims:id="642482" level="2"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642483" lims:id="642483" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>1</Label><Text>La présente Convention sera ratifiée et les instruments de ratification seront échangés dès que possible.</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642484" lims:id="642484" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>2</Label><Text>La Convention entrera en vigueur dès l’échange des instruments de ratification et ses dispositions seront applicables :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642485" lims:id="642485" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>à l’égard de l’impôt retenu à la source sur les montants payés à des non-résidents ou portés à leur crédit à partir du 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année au cours de laquelle la Convention est entrée en vigueur; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642486" lims:id="642486" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>à l’égard des autres impôts, pour toute année d’imposition commençant à partir du 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année au cours de laquelle la Convention est entrée en vigueur.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642487" lims:id="642487" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Label>3</Label><Text>Les dispositions de la Convention entre le Canada et la Suisse tendant à éviter les doubles impositions en matière d’impôts sur le revenu et sur la fortune signée à Berne le 20 août 1976 cesseront d’avoir effet à l’égard des impôts auxquels la présente Convention s’applique conformément aux dispositions du paragraphe 2.</Text></Provision><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642488" lims:id="642488" level="1"><TitleText>Article 29</TitleText></Heading><Heading lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642489" lims:id="642489" level="2"><TitleText>Dénonciation</TitleText></Heading><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642490" lims:id="642490" format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La présente Convention restera indéfiniment en vigueur, mais chacun des États contractants pourra, jusqu’au 30 juin inclus de toute année civile postérieure à l’année de l’échange des instruments de ratification, donner par la voie diplomatique un avis de dénonciation écrit à l’autre État contractant; dans ce cas, la Convention cessera d’être applicable :</Text><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642491" lims:id="642491" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>à l’égard de l’impôt retenu à la source sur les montants payés à des non-résidents ou portés à leur crédit à partir du 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile qui suit immédiatement celle où l’avis est donné; et</Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642492" lims:id="642492" format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>à l’égard des autres impôts, pour toute année d’imposition commençant à partir du 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année civile qui suit immédiatement celle où l’avis est donné.</Text></Provision></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642493" lims:id="642493" format-ref="indent-1-1" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="bold">EN FOI DE QUOI les soussignés, dûment autorisés à cet effet, ont signé la présente Convention.</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642494" lims:id="642494" format-ref="indent-1-1" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="bold">FAIT en double exemplaire à Berne, ce 5<Sup>e</Sup> jour de mai 1997, en langues française et anglaise, chaque version faisant également foi.</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642495" lims:id="642495" format-ref="indent-1-1" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="bold">POUR LE GOUVERNEMENT DU CANADA</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642496" lims:id="642496" format-ref="indent-1-1" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="bold">Réjean Frenette</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642497" lims:id="642497" format-ref="indent-1-1" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="bold">POUR LE CONSEIL FÉDÉRAL SUISSE</Emphasis></Text></Provision><Provision lims:inforce-start-date="2006-03-22" lims:fid="642498" lims:id="642498" format-ref="indent-1-1" language-align="yes" list-item="no"><Text><Emphasis style="bold">Kaspar Viliger</Emphasis></Text></Provision></Schedule></Regulation>