<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-28</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>44</Number><RegnalYear><Year-s>70-71</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2021-2022</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (intoxication volontaire extrême)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code criminel (intoxication volontaire extrême)</ShortTitle><RunningHead>Loi modifiant le Code criminel (intoxication volontaire extrême)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2022</YYYY><MM>6</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>11</AnnualStatuteNumber><YYYY>2022</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2022-6-16">91101</BillRefNumber></Identification><?Pub Caret -2?><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin de prévoir une responsabilité pénale pour les crimes violents d’intention générale commis par une personne alors qu’elle est en état d’intoxication volontaire extrême et négligente.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. C-46</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Code criminel</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>1995, ch. 32, art. 1</HistoricalNote></MarginalNote><Label>1</Label><Text>L’article 33.1 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Intoxication volontaire extrême</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Infractions violentes commises par négligence</MarginalNote><Label>33.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne qui, en raison de son intoxication volontaire extrême, n’a pas l’intention générale ou la volonté habituellement requise pour commettre une infraction visée au paragraphe (3) la commet tout de même si :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>d’une part, tous les autres éléments constitutifs de celle-ci sont présents;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>d’autre part, avant de se trouver dans un état d’intoxication extrême, elle s’est écartée de façon marquée de la norme de diligence attendue d’une personne raisonnable, dans les circonstances, relativement à la consommation de substances intoxicantes.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Écart marqué — prévisibilité du risque et autres circonstances</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour décider si la personne s’est écartée de façon marquée de la norme de diligence, le tribunal prend en compte la prévisibilité objective du risque que la consommation des substances intoxicantes puisse provoquer une intoxication extrême et amener la personne à causer un préjudice à autrui. Dans sa prise de décision, il prend aussi en compte toute circonstance pertinente, notamment ce que la personne a fait afin d’éviter ce risque.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Infractions visées</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le présent article s’applique aux infractions créées par la présente loi ou toute autre loi fédérale dont l’un des éléments constitutifs est l’atteinte ou la menace d’atteinte à l’intégrité physique d’une personne, ou toute forme de voies de fait.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinitionRef>extrême</DefinitionRef></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>extrême</DefinedTermFr> se dit de l’intoxication qui rend une personne incapable de se maîtriser consciemment ou d’avoir conscience de sa conduite.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>