<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-10</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>44</Number><RegnalYear><Year-s>70-71</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2021-2022</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi portant mise en vigueur de l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes, modifiant la Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte et la Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon et apportant des modifications connexe et corrélatives à d’autres lois</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi portant mise en vigueur de l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes, modifiant la Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte et la Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon et apportant des modifications connexe et corrélatives à d’autres lois</ShortTitle><?Pub Caret -1?><RunningHead>Loi portant mise en vigueur de l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes...</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2022</YYYY><MM>6</MM><DD>23</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>9</AnnualStatuteNumber><YYYY>2022</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2022-6-7">91011</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 1 édicte la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal> et apporte des modifications connexe et corrélatives à d’autres lois.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 2 modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte</XRefExternal> afin, notamment :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>a)</Label><Text>d’ajouter certains éléments habituellement prévus dans les accords sur l’autonomie gouvernementale;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>b)</Label><Text>de préciser certains éléments devant être inclus dans la constitution de la Nation shishalhe et de prévoir l’obligation de mettre à la disposition du public les modifications à sa constitution, les lois shishalhes et les modifications à celles-ci;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>c)</Label><Text>de tenir compte des changements qui ont été apportés au nom du collectif autochtone et à celui d’autres entités visées par la loi, en phase avec la langue autochtone de ce collectif;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>d)</Label><Text>de clarifier que le conseil de la Nation shishalhe peut édicter des textes législatifs en matière de services à l’enfance et à la famille;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>e)</Label><Text>de préciser certaines conditions et modalités selon lesquelles des terres situées en Colombie-Britannique peuvent devenir des terres shishalhes;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>f)</Label><Text>de permettre au ministre des Relations Couronne-Autochtones de conclure avec la Nation shishalhe un accord concernant l’établissement d’un registre des terres shishalhes;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>g)</Label><Text>de faire en sorte que la conclusion des accords de financement n’est plus subordonnée à l’agrément du gouverneur en conseil;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label>h)</Label><Text>de préciser que la <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal> s’applique au conseil, au conseil de district de l’administration de la Nation shishalhe et aux organismes administratifs chargés de concourir à la gestion des affaires de la nation.</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>De plus, elle modifie des dispositions transitoires et apporte des modifications corrélatives à d’autres lois.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 3 modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</XRefExternal> de sorte que la conclusion des accords de financement n’est plus subordonnée à l’agrément du gouverneur en conseil.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><Label>PARTIE 1</Label><TitleText>Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Édiction de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Édiction</MarginalNote><Label>1</Label><Text>Est édictée la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal>, dont le texte suit et dont l’annexe figure à l’annexe de la présente loi.</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="yes"><BillInternal><LongTitle>Loi portant mise en vigueur de l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes et apportant des modifications connexe et corrélatives à d’autres lois</LongTitle><Preamble><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que le gouvernement du Canada s’est engagé à mener à bien la réconciliation avec les Premières Nations grâce à des relations renouvelées de nation à nation qui reposent sur la reconnaissance des droits, le respect, la coopération et le partenariat;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>qu’il reconnaît que le droit inhérent à l’autonomie gouvernementale figure parmi les droits des peuples autochtones du Canada reconnus et confirmés par l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes prévoit que les premières nations et la Nation des Anishinabes peuvent prendre des textes législatifs en matière de gouvernance et en ce qui touche la culture et les langues des Anishinabes;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que l’accord prévoit en outre que les parties peuvent conclure d’autres accords sur l’autonomie gouvernementale concernant la prise de textes législatifs dans d’autres domaines, et que ces accords feront partie de l’accord, sauf si les parties en conviennent autrement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que le gouvernement du Canada s’est engagé à mettre en œuvre la Déclaration des Nations Unies sur les droits des peuples autochtones, et que les parties à l’accord sont d’avis que celui-ci contribue à la mise en œuvre de cette déclaration;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que la ratification de l’accord est subordonnée à l’entrée en vigueur d’une loi fédérale prévoyant sa mise en vigueur,</Text></Provision></Preamble><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts><Body><Heading level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>accord</DefinedTermFr> L’accord en matière de gouvernance conclu le 6 avril 2022 avec la Nation des Anishinabes, avec ses modifications éventuelles. (<DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>bande</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>band</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>citoyen</DefinedTermFr> Personne qui est un citoyen, au sens de la définition de « E’Dbendaagzijig » à l’article 1.1 de l’accord, de la première nation ou, en application de l’article 4.15 de l’accord, de la Nation des Anishinabes. (<DefinedTermEn>citizen</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>constitution</DefinedTermFr> La constitution <Language xml:lang="en">ratifiée</Language>, <Language xml:lang="en">conformément à</Language> l’accord, par la première nation ou la Nation des Anishinabes. (<DefinedTermEn>constitution</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>gouvernement de la Nation des Anishinabes</DefinedTermFr> S’entend au sens de « gouvernement de la Nation Anishinabek », à l’article 1.1 de l’accord. (<DefinedTermEn>Anishinabek Nation Government</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>gouvernement de la première nation</DefinedTermFr> S’entend au sens de « gouvernement d’une première nation », à l’article 1.1 de l’accord. (<DefinedTermEn>First Nation Government</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>peuples autochtones du Canada</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 35(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Indigenous peoples of Canada</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>première nation</DefinedTermFr> Sauf au paragraphe <XRefInternal>14</XRefInternal>(1), s’entend de toute bande dont le nom figure à l’annexe. (<DefinedTermEn>First Nation</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>texte législatif anishinabe</DefinedTermFr> Texte législatif de la première nation ou de la Nation des Anishinabes pris en vertu de l’article <XRefInternal>6</XRefInternal>. (<DefinedTermEn>Anishinabek law</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Section><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>3</Label><Text>L’accord ne constitue pas un traité au sens de l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Accord</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Entérinement de l’accord</MarginalNote><Label>4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’accord est approuvé, mis en vigueur et déclaré valide, et il a force de loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits et obligations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que les personnes et organismes visés par l’accord ont les droits, pouvoirs, privilèges et avantages qui leur sont conférés par celui-ci et sont assujettis aux obligations et responsabilités qui y sont prévues.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Opposabilité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que l’accord est opposable à toute personne et à tout organisme et que ceux-ci peuvent s’en prévaloir.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Primauté de l’accord</MarginalNote><Label>5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les dispositions de l’accord l’emportent sur les dispositions incompatibles de toute loi fédérale ou des règlements pris sous le régime de toute loi fédérale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Primauté de la présente loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dispositions de la présente loi l’emportent sur les dispositions incompatibles de toute autre loi fédérale ou des règlements pris sous le régime de toute autre loi fédérale.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Textes législatifs anishinabes</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoirs de prendre des textes législatifs</MarginalNote><Label>6</Label><Text>La première nation ou la Nation des Anishinabes, selon le cas, peut, conformément à la constitution et à l’accord, prendre des textes législatifs concernant :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>le choix des représentants du gouvernement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>la détermination des personnes qui sont des citoyens, ainsi que les droits, privilèges et responsabilités associés au fait d’être un citoyen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>la gestion et le fonctionnement du gouvernement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>la préservation, la promotion et le développement de la culture et de la langue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>e)</Label><Text>toute autre question visée par d’autres accords sur l’autonomie gouvernementale conclus entre les premières nations, la Nation des Anishinabes et le gouvernement du Canada en conformité avec le chapitre 13 de l’accord.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>Application d’autres lois</TitleText></Heading><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>7</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) à (4), la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> continue de s’appliquer à l’égard des premières nations, de leurs citoyens et de leurs réserves à compter de la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>4</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Articles 8 à 14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les articles 8 à 14 de cette loi cessent de s’appliquer à l’égard de la première nation et de ses membres à compter de la date d’entrée en vigueur du texte législatif de celle-ci visé à l’alinéa <XRefInternal>6</XRefInternal>b).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Articles 74 à 79 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les articles 74 à 79 de cette loi cessent de s’appliquer à l’égard de la première nation et de ses membres à compter de la date d’entrée en vigueur du texte législatif de celle-ci visé à l’alinéa <XRefInternal>6</XRefInternal>a).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Article 80 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’article 80 de cette loi cesse de s’appliquer à l’égard des premières nations et de leurs membres à compter de la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>4</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application de cette loi au titre des mesures transitoires prévues au présent article, <DefinitionRef>bande</DefinitionRef>, <DefinitionRef>conseil de la bande</DefinitionRef> et <DefinitionRef>membre d’une bande</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de cette loi, s’entendent respectivement au sens de <DefinitionRef>première nation</DefinitionRef>, <DefinitionRef>gouvernement de la première nation</DefinitionRef> et <DefinitionRef>citoyen</DefinitionRef>, à l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les élections au sein de premières nations</XRefExternal></MarginalNote><Label>8</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les élections au sein de premières nations</XRefExternal> cesse de s’appliquer à l’égard de la première nation et de ses membres à compter de la date d’entrée en vigueur du texte législatif de celle-ci visé à l’alinéa <XRefInternal>6</XRefInternal>a).</Text></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>9</Label><Text>Les textes législatifs anishinabes ainsi que les règlements et les décrets pris en vertu de ces textes ne sont pas des textes réglementaires pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Admission d’office de l’accord</MarginalNote><Label>10</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’accord est admis d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publication</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’imprimeur de la Reine publie le texte de l’accord.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Tout exemplaire de l’accord publié par l’imprimeur de la Reine fait foi de l’accord et de son contenu. L’exemplaire donné comme publié par l’imprimeur de la Reine est, sauf preuve contraire, présumé avoir été ainsi publié.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Admission d’office des textes législatifs anishinabes</MarginalNote><Label>11</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les textes législatifs anishinabes inscrits au registre officiel des textes législatifs tenu, conformément à l’accord, par la première nation ou la Nation des Anishinabes sont admis d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout exemplaire d’un texte législatif anishinabe donné comme versé dans le registre officiel fait foi, sauf preuve contraire, du texte et de son contenu.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il ne peut être statué sur une question soulevée dans une instance judiciaire ou administrative quant à l’interprétation ou à la validité d’une disposition ci-après que si un préavis a été signifié par la partie qui la soulève :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>au procureur général du Canada et au gouvernement de la Nation des Anishinabes, dans le cas d’une disposition de l’accord ou de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>au gouvernement de la Nation des Anishinabes, dans le cas d’une disposition d’un texte législatif de la nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>au gouvernement de la première nation, dans le cas d’une disposition d’un texte législatif de la première nation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Teneur et délai</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le préavis précise la nature de l’instance, la question en litige, la date prévue pour le débat sur la question et assez de détails pour que soit révélée l’argumentation. Il est signifié au moins trente jours avant la date prévue pour le débat ou dans le délai plus court fixé par la juridiction saisie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intervention</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le destinataire du préavis peut, dans le cadre de l’instance, comparaître, intervenir et exercer les mêmes droits que toute autre partie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu que les paragraphes (2) et (3) n’ont pas pour effet d’imposer la tenue d’une audience si elle n’est pas par ailleurs nécessaire.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Décrets et règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décrets et règlements</MarginalNote><Label>13</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre les décrets et les règlements qu’il estime nécessaires à l’application de l’accord ou de tout autre accord qui est lié à la mise en oeuvre de l’accord.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Modification de l’annexe</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Ajout du nom d’une première nation</MarginalNote><Label>14</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, ajouter à l’annexe le nom d’une première nation s’il est convaincu que celle-ci, conformément à l’accord, a ratifié ce dernier et s’est dotée d’une constitution.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification ou suppression</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>De plus, il peut, par décret, modifier l’annexe pour y modifier ou y supprimer le nom d’une première nation, s’il est convaincu que le consentement à une telle modification ou suppression a été obtenu conformément à l’accord.</Text></Subsection></Section></Body></BillInternal></AmendedText></Section><Heading level="2"><MarginalNote><HistoricalNote>2017, ch. 32</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Modification connexe à la Loi sur l’accord en matière d’éducation conclu avec la Nation des Anishinabes</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2</Label><Text>Le paragraphe 3(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière d’éducation conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Primauté de la présente loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), les dispositions de la présente loi l’emportent sur les dispositions incompatibles de toute autre loi fédérale ou des règlements pris sous le régime de toute autre loi fédérale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal> l’emportent sur les dispositions incompatibles de la présente loi ou des règlements pris sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. A-1</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>3</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa i), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>j)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement de la première nation</DefinitionRef> ou du <DefinitionRef>gouvernement de la Nation des Anishinabes</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal>, ou d’une institution anishinabe, au sens de l’article 1.1 de l’<DefinitionRef>accord</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de cette loi.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. P-21</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2017, ch. 32, par. 18(1)</HistoricalNote></MarginalNote><Label>4</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 8(2)f) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>f)</Label><Text>communication, en vue de l’application des lois ou pour la tenue d’enquêtes licites, aux termes d’accords ou d’ententes conclus, d’une part, entre le gouvernement du Canada ou l’un de ses organismes et, d’autre part, l’une des entités ci-après ou l’un de ses organismes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le gouvernement d’un État étranger,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>une organisation internationale d’États ou de gouvernements,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le gouvernement d’une province,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>le conseil de la première nation de Westbank,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>le <DefinitionRef>conseil de la première nation participante</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la compétence des premières nations en matière d’éducation en Colombie- Britannique</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>le conseil de la <DefinitionRef>première nation participante</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière d’éducation conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>le <DefinitionRef>gouvernement de la première nation</DefinitionRef> ou le <DefinitionRef>gouvernement de la Nation des Anishinabes</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal>, ou une institution anishinabe, au sens de l’article 1.1 de l’<DefinitionRef>accord</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de cette loi;</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 8(7) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa i), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>j)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement de la première nation</DefinitionRef> ou du <DefinitionRef>gouvernement de la Nation des Anishinabes</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal>, ou d’une institution anishinabe, au sens de l’article 1.1 de l’<DefinitionRef>accord</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de cette loi.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>5</Label><Text>Le paragraphe 19(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa f), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>g)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement de la première nation</DefinitionRef> ou du <DefinitionRef>gouvernement de la Nation des Anishinabes</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal>, ou d’une institution anishinabe, au sens de l’article 1.1 de l’<DefinitionRef>accord</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de cette loi.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2013, ch. 25</MarginalNote><Label>6</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> s’entend de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord définitif concernant la Première Nation de Yale</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 20 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>3</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>3</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>3</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa j), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>k)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement de la première nation</DefinitionRef> ou du <DefinitionRef>gouvernement de la Nation des Anishinabes</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal>, ou d’une institution anishinabe, au sens de l’article 1.1 de l’<DefinitionRef>accord</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de cette loi.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>3</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 20 de l’autre loi, cet article 20 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>20</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa j), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>k)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement de la Première Nation de Yale</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord définitif concernant la Première Nation de Yale</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 20 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>3</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 20 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>3</XRefInternal>, le paragraphe (2) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’article 23 de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 8(7) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa j), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>k)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement de la première nation</DefinitionRef> ou du <DefinitionRef>gouvernement de la Nation des Anishinabes</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes</XRefExternal>, ou d’une institution anishinabe, au sens de l’article 1.1 de l’<DefinitionRef>accord</DefinitionRef>, au sens de l’article 2 de cette loi.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 23 de l’autre loi, cet article 23 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>23</Label><Text>Le paragraphe 8(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa j), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>k)</Label><Text>du <DefinitionRef>gouvernement de la Première Nation de Yale</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accord définitif concernant la Première Nation de Yale</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 23 de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2) de la présente loi sont concomitantes, cet article 23 est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>4</XRefInternal>(2), le paragraphe (5) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>7</Label><Text>La présente partie, à l’exception de l’article <XRefInternal>6</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 2</Label><MarginalNote><HistoricalNote>1986, ch. 27</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Modification de la loi</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>8</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><LongTitle>Loi concernant l’autonomie gouvernementale de la Nation shishalhe</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9</Label><Text>Le préambule de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Preamble><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>Préambule</MarginalNote><Text>Attendu :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que le gouvernement du Canada s’est engagé :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>à mener à bien la réconciliation avec la Nation shishalhe et les autres premières nations, grâce à des relations renouvelées de nation à nation qui reposent sur la reconnaissance des droits, le respect, la coopération et le partenariat;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>à donner suite, dans la mesure de ses compétences, aux appels à l’action contenus dans le rapport final de la Commission de vérité et réconciliation du Canada et aux appels à la justice contenus dans le rapport final de l’Enquête nationale sur les femmes et les filles autochtones disparues et assassinées;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text>à mettre en oeuvre la Déclaration des Nations Unies sur les droits des peuples autochtones;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>qu’il reconnaît que le droit inhérent à l’autonomie gouvernementale figure parmi les droits reconnus et confirmés par l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>qu’il reconnaît en outre les liens particuliers de la Nation shishalhe avec la terre et les ressources naturelles et que le maintien de ces liens est essentiel pour préserver la culture, la santé, l’économie, les lois et les systèmes de gouvernance de cette nation, et par conséquent pour l’avenir de celle-ci;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>que les membres de la bande sechelte antérieure ont consenti, lors du référendum du 15 mars 1986 :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Text>à la prise de mesures législatives semblables à celles énoncées dans la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte</XRefExternal>, dans sa version en vigueur le 9 octobre 1986, et destinées à permettre à la bande indienne sechelte d’exercer l’autonomie gouvernementale sur ses terres;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-2-2" language-align="no" list-item="no"><Text>à la dévolution du titre en fief simple des terres des réserves secheltes par Sa Majesté du chef du Canada, la bande indienne sechelte devant assumer l’entière responsabilité, conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte</XRefExternal>, dans sa version en vigueur à cette date, du contrôle et de la gestion des terres secheltes;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>qu’il y a lieu d’inclure dans la présente loi, sur le fondement des échanges collaboratifs entre le gouvernement du Canada et la Nation shishalhe, certains éléments prévus dans des accords sur l’autonomie gouvernementale,</Text></Provision></Preamble></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10</Label><Text>L’article 1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la Nation shishalhe</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 2 de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>bande</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>terres secheltes</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, sont abrogées.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>conseil</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>district</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>conseil</DefinedTermFr> Le conseil maintenu par le paragraphe 8(1) sous le nom de <Emphasis style="italic">hiwus Ɂiy te hihewhiwus</Emphasis> et visé à la partie II de la constitution de la Nation shishalhe, modifiée par le décret C.P. 2019-1225 du 17 août 2019. (<DefinedTermEn>Council</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>district</DefinedTermFr> Le district de l’administration de la Nation shishalhe visé à l’article 17. (<DefinedTermEn>District</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La définition de <DefinedTermEn>District Council</DefinedTermEn>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermEn>District Council</DefinedTermEn> means the shíshálh Nation Government District Council established by subsection 19(1); (<DefinedTermFr>conseil de district</DefinedTermFr>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>bande indienne sechelte</DefinedTermFr> La bande constituée par le paragraphe 5(1) de la loi antérieure. (<DefinedTermEn>Sechelt Indian Band</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>loi antérieure</DefinedTermFr> La présente loi, dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>8</XRefInternal> de la <XRefExternal reference-type="act">Loi portant mise en vigueur de l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes, modifiant la Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte et la Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon et apportant des modifications connexe et corrélatives à d’autres lois</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>former Act</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>loi shishalhe</DefinedTermFr> Loi édictée par le conseil en vertu des articles 14 ou 28. (<DefinedTermEn>shíshálh law</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>Nation shishalhe</DefinedTermFr> La nation visée à l’article 5. (<DefinedTermEn>shíshálh Nation</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>peuples autochtones du Canada</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 35(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Indigenous peoples of Canada</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>terres shishalhes</DefinedTermFr> S’entend, selon le cas :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>des terres transférées à la bande indienne sechelte le 9 octobre 1986, en application de l’article 23 de la loi antérieure;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>des terres visées par les déclarations prévues à l’article 25.1. (<DefinedTermEn>shíshálh lands</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Terres cessant d’être des terres shishalhes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les terres shishalhes dont le titre de propriété est transféré, notamment par vente, cessent d’être des terres shishalhes.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>13</Label><Text>L’article 3 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Droits des peuples autochtones</MarginalNote><Label>3</Label><Text>La présente loi maintient les droits ancestraux de la Nation shishalhe et les droits des autres peuples autochtones du Canada reconnus et confirmés par l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>; elle n’y porte pas atteinte.</Text></Section><Section><MarginalNote>Droits de la Nation shishalhe</MarginalNote><Label>3.1</Label><Text>Il est entendu que la présente loi n’a pas pour effet :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>de modifier la position de la Nation shishalhe ou de quiconque au sujet :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>des droits ancestraux — y compris le droit inhérent à l’autonomie gouvernementale et le titre ancestral — de la nation reconnus et confirmés par l’article 35 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1982</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>de l’identité de la nation en tant que peuple autochtone du Canada;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>d’empêcher la nation de participer à tout processus de mise en oeuvre du droit inhérent à l’autonomie gouvernementale, notamment à l’échelle régionale ou nationale.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14</Label><Text>Les articles 4 et 5 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>4</Label><Text>La présente loi a pour objet :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>de soutenir l’exercice de certains éléments du droit inhérent de la Nation shishalhe à l’autonomie gouvernementale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>d’appuyer la nation en ce qui touche le contrôle et la gestion par celle-ci des ressources et des services à la disposition de ses membres;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>de contribuer à la mise en oeuvre de la Déclaration des Nations Unies sur les droits des peuples autochtones en ce qui touche l’autonomie gouvernementale de la nation.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>Nation shishalhe</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Maintien</MarginalNote><Label>5</Label><Text>La bande indienne sechelte, constituée par le paragraphe 5(1) de la loi antérieure, est maintenue sous le nom de « Nation shishalhe » et il est entendu que :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>les droits, titres, intérêts, actifs, obligations et responsabilités de la bande indienne sechelte — y compris ceux de son conseil — sont ceux de la nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les membres de la bande indienne sechelte sont membres de la nation.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 6 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>Attributions de la Nation shishalhe</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 6 de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Capacité</MarginalNote><Label>6</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente loi, la Nation shishalhe est une entité juridique dotée de la capacité et des droits, pouvoirs et privilèges d’une personne physique. Elle peut notamment :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 6b) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>b)</Label><Text>acquérir et détenir des biens ou des droits ou intérêts sur eux et en disposer, notamment par vente;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>17</Label><Text>Les articles 7 à 9 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Assujettissement à la constitution</MarginalNote><Label>7</Label><Text>La Nation shishalhe est tenue de respecter sa constitution dans l’exercice de ses attributions.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Conseil de la Nation shishalhe</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Organe directeur</MarginalNote><Label>8</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil de la bande indienne sechelte, visé par l’article 8 de la loi antérieure, est maintenu en tant que conseil et organe directeur de la Nation shishalhe sous le nom de <Emphasis style="italic">hiwus Ɂiy te hihewhiwus</Emphasis>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Élection des membres</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les membres du conseil ainsi maintenu sont élus conformément à la constitution de la nation.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Intermédiaire</MarginalNote><Label>9</Label><Text>La Nation shishalhe exerce ses attributions par l’intermédiaire du conseil.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 10 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>Constitution de la Nation shishalhe</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 10(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Éléments de la constitution</MarginalNote><Label>10</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La constitution de la Nation shishalhe est écrite; elle comporte les éléments suivants :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas 10(1)b) et c) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les modalités d’exercice, par le conseil, des attributions de la nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>la responsabilité financière du conseil devant les membres de la nation, notamment en ce qui concerne la vérification et la publication des états financiers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c.1)</Label><Text>les règles concernant les appels interjetés à l’encontre des décisions du conseil et des organismes administratifs chargés de concourir à la gestion des affaires de la nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c.2)</Label><Text>les règles régissant les conflits d’intérêts;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 10(1)d) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(d)</Label><Text>include a membership code for the Nation;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Les alinéas 10(1)e) et f) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>e)</Label><Text>les modalités de tenue des référendums visés à l’article 12 ou à l’alinéa 21(2)b) ou prévus dans la constitution même, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>f)</Label><Text>les règles régissant la disposition des droits ou intérêts sur les terres shishalhes;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’alinéa 10(1)h) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>g.1)</Label><Text>les règles régissant l’édiction et la modification des lois shishalhes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>h)</Label><Text>toute autre question liée à l’exercice des attributions de la nation au titre de la présente loi, notamment en ce qui touche l’administration de la nation ou de ses membres ou la gestion des terres shishalhes, dans la mesure où la nation est d’avis que la constitution doit en faire état.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe 10(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Code d’appartenance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le code d’appartenance prévu par la constitution de la nation doit respecter tout droit à l’appartenance à la bande sechelte antérieure acquis au titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> avant la prise d’effet du premier code d’appartenance établi après l’entrée en vigueur de la loi antérieure.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>20</Label><Text>Les articles 11 à 13 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Modification de la constitution</MarginalNote><Label>12</Label><Text>Le conseil peut déclarer que telle modification de la constitution de la Nation shishalhe — approuvée par référendum tenu conformément à la constitution — est en vigueur.</Text></Section><Section><MarginalNote>Publication des modifications</MarginalNote><Label>13</Label><Text>Dès que possible après avoir fait la déclaration prévue à l’article 12, le conseil met à la disposition du public toute modification de la constitution :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>soit dans le site Web de la Nation shishalhe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>soit dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette des premières nations</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>soit selon toute autre modalité que le conseil juge équivalente et qui permet au public d’y accéder facilement.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 14(1) de la même loi précédant l’alinéa b) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Attributions législatives</MarginalNote><Label>14</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil a, dans la mesure où l’y autorise la constitution de la Nation shishalhe, le pouvoir d’édicter des textes législatifs portant sur toute matière comprise dans les domaines suivants :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>l’accès aux terres shishalhes et la résidence dans leurs limites;</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 14(1)b) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(b)</Label><Text>zoning and land use planning in respect of shíshálh lands;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 14(1)c) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>b.1)</Label><Text>l’établissement et la réglementation des droits ou intérêts sur ces terres;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>l’expropriation par la nation, pour les besoins de la collectivité, de droits ou d’intérêts sur ces terres;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa 14(1)d) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(d)</Label><Text>the use, construction, maintenance, repair and demolition of buildings and structures on shíshálh lands;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Les alinéas 14(1)e) à h) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>e)</Label><Text>la levée d’impôts fonciers et de taxes à des fins locales à l’égard des droits ou intérêts sur les terres shishalhes, notamment ceux des occupants et locataires de ces terres, et tout ce qui concerne l’assiette fiscale, la perception de ces impôts et taxes et les mesures d’application de la loi, de même que les appels en ces matières;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>f)</Label><Text>la gestion des biens appartenant à la nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>g)</Label><Text>l’éducation des membres de la nation sur les terres shishalhes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>h)</Label><Text>les services sociaux pour les membres de la nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>h.1)</Label><Text>les services à l’enfance et à la famille pour les enfants et les familles de la nation, notamment en ce qui concerne la garde et le placement de ces enfants et les soins à ceux-ci;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Les alinéas 14(1)i) à n) de la version anglaise de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(i)</Label><Text>health services on shíshálh lands;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(j)</Label><Text>the preservation and management of natural resources on shíshálh lands;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(k)</Label><Text>the preservation, protection and management of fur-bearing animals, fish and game on shíshálh lands;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(l)</Label><Text>public order and safety on shíshálh lands;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(m)</Label><Text>the construction, maintenance and management of roads and the regulation of traffic on shíshálh lands;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(n)</Label><Text>the operation of businesses, professions and trades on shíshálh lands;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Les alinéas 14(1)o) à r) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>o)</Label><Text>l’interdiction de la vente, du troc, de la fourniture, de la fabrication ou de la possession de spiritueux sur les terres shishalhes, ainsi que les exceptions concernant l’interdiction de possession, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>p)</Label><Text>sous réserve du paragraphe (2), l’imposition, sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire, d’amendes ou de peines d’emprisonnement pour les violations des lois shishalhes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>q)</Label><Text>la dévolution successorale, par voie testamentaire ou <Emphasis style="italic">ab intestat</Emphasis>, des biens réels appartenant à des membres de la nation et situés sur les terres shishalhes, et celle des biens personnels des membres qui y résident habituellement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>r)</Label><Text>l’administration financière de la nation;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>L’alinéa 14(1)s) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(s)</Label><Text>the conduct of the Nation’s elections and referenda;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Les alinéas 14(1)t) et u) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>t)</Label><Text>la constitution d’organismes administratifs chargés de concourir à la gestion des affaires de la nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>u)</Label><Text>toute question concernant la bonne administration de la nation et de ses membres et la gestion des terres shishalhes.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>L’article 14 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Il est entendu que ni l’alinéa (1)h.1) ni l’édiction d’un texte législatif en vertu de cet alinéa n’ont pour effet d’empêcher la Nation shishalhe d’édicter des textes législatifs en matière de services à l’enfance et à la famille visés par la <XRefExternal reference-type="act">Loi concernant les enfants, les jeunes et les familles des Premières Nations, des Inuits et des Métis</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>22</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 14, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Publication des lois shishalhes</MarginalNote><Label>14.1</Label><Text>Le conseil met à la disposition du public les lois shishalhes et toute modification de celles-ci, dès que possible après l’édiction ou la modification :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>soit dans le site Web de la Nation shishalhe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>soit dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette des premières nations</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>soit selon toute autre modalité que le conseil juge équivalente et qui permet au public d’y accéder facilement.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23</Label><Text>Les articles 16 et 17 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Primauté de la constitution</MarginalNote><Label>15.1</Label><Text>Les dispositions de la constitution de la Nation shishalhe l’emportent sur les dispositions incompatibles des lois shishalhes.</Text></Section><Section><MarginalNote>Non-application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>16</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal> ne s’applique pas aux lois shishalhes.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>District de l’administration de la Nation shishalhe</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Maintien</MarginalNote><Label>17</Label><Text>Le district de l’administration indienne sechelte, reconnu et réputé avoir été constitué par l’article 17 de la loi antérieure, est maintenu sous le nom de « district de l’administration de la Nation shishalhe » et la compétence de celui-ci — issue de tout transfert effectué en vertu des paragraphes 21(1) et (2) — s’exerce sur les terres shishalhes, sous réserve des paragraphes 21(3) à (5).</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>24</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 18 de la version française de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Capacité</MarginalNote><Label>18</Label><Text>Le district est une entité juridique dotée de la capacité et des droits, pouvoirs et privilèges d’une personne physique. Il peut notamment :</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 18b) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>b)</Label><Text>acquérir et détenir des biens ou des droits ou intérêts sur eux et en disposer, notamment par vente;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>25</Label><Text>Le paragraphe 19(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Maintien</MarginalNote><Label>19</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil de district de l’administration indienne sechelte, constitué par le paragraphe 19(1) de la loi antérieure, est maintenu en tant qu’organe directeur du district sous le nom de « conseil de district de l’administration de la Nation shishalhe ».</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26</Label><Text>L’article 21 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Transfert au district</MarginalNote><Label>21</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret et sur recommandation du ministre, transférer au district telles des attributions de la Nation shishalhe ou du conseil prévues par la présente loi ou la constitution de la nation, à l’exception de celles relatives à l’appartenance à la nation et à la disposition des droits ou intérêts sur les terres shishalhes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil ne peut prendre le décret que s’il est convaincu :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>d’une part, qu’une loi de la législature de la Colombie-Britannique relative au district est en vigueur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>d’autre part, que le transfert d’attributions visé par le décret a été approuvé par référendum tenu conformément à la constitution de la nation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Transfert : loi modifiée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret et sur recommandation du ministre, transférer à la nation ou au conseil les attributions qui ont été transférées au district en vertu du paragraphe (1) ou du paragraphe 21(2) de la loi antérieure, si la loi visée à l’alinéa (2)a) est modifiée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Condition</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le gouverneur en conseil ne prend un décret en vertu du paragraphe (3) que s’il est convaincu que le transfert des attributions visé par le décret a été approuvé par référendum tenu conformément à la constitution de la nation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Transfert : loi abrogée</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret et sur recommandation du ministre, déclarer que les articles 17 à 20 ne sont plus en vigueur et transférer à la nation ou au conseil les attributions qui ont été transférées au district en vertu du paragraphe (1) ou du paragraphe 21(2) de la loi antérieure, si la loi visée à l’alinéa (2)a) n’est plus en vigueur.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27</Label><Text>L’article 23 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>28</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’article 24 de la même loi précédant l’alinéa b) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>24</Label><Text>Le titre en fief simple de la Nation shishalhe sur les terres transférées sous le régime de l’article 23 de la loi antérieure est assujetti :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>aux droits ou intérêts reconnus ou établis par l’accord conclu entre le Canada et la Colombie-Britannique le 26 janvier 1943 relatif à la propriété et à l’exploitation de minéraux, par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les ressources minérales des réserves indiennes de la Colombie-Britannique</XRefExternal>, chapitre 19 des Statuts du Canada (1943-1944), et par la loi de la Colombie-Britannique intitulée <XRefExternal reference-type="act">Indian Reserve Mineral Resource Act</XRefExternal>, R.S.B.C. 1979, ch. 192;</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 24c) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>c)</Label><Text>aux droits ou intérêts conférés par tout titre — hypothèque, bail, permis d’occupation, certificat de possession ou autre — en cours de validité à l’égard des terres à l’entrée en vigueur du présent article.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>29</Label><Text>Les articles 25 à 28 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Terres à l’usage et au profit de la nation</MarginalNote><Label>25</Label><Text>La Nation shishalhe détient les terres shishalhes pour son usage et son profit et pour ceux de ses membres.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Terres shishalhes établies par voie déclaratoire</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Déclarations fédérale et provinciale</MarginalNote><Label>25.1</Label><Text>Sont également des terres shishalhes les terres situées en Colombie-Britannique qui font l’objet à la fois :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>d’une déclaration, par décret du gouverneur en conseil, à l’effet qu’elles sont des terres shishalhes pour l’application de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>d’une déclaration au même effet par le lieutenant-gouverneur en conseil de la province.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>Disposition des terres shishalhes</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoir de la nation</MarginalNote><Label>26</Label><Text>La Nation shishalhe peut disposer de toute terre shishalhe et des droits ou intérêts sur celle-ci; toutefois, l’exercice de ce pouvoir est subordonné aux modalités fixées dans sa constitution.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Enregistrement des terres shishalhes</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Registre des terres de réserve</MarginalNote><Label>27</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), les renseignements relatifs aux opérations visant les terres shishalhes sont consignés au registre des terres de réserve tenu au titre de l’article 21 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le présent article ne s’applique pas :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>aux terres shishalhes enregistrées sous le régime de l’article 28;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>aux droits ou intérêts sur des terres shishalhes visés aux articles 30.1 à 30.4.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Textes législatifs sur l’enregistrement</MarginalNote><Label>28</Label><Text>Le conseil peut, par texte législatif, autoriser l’enregistrement des domaines ou intérêts sur des terres shishalhes conformément aux lois de la Colombie-Britannique et, à cette fin, rendre toute loi de la province applicable à ces terres.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>30</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 29(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="fr"><Subsection><MarginalNote>Information du conseil par le ministre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre fait remettre au conseil sans délai, et au plus tard trente jours après réception de l’avis mentionné au paragraphe (1), la liste de tous les renseignements inscrits au registre des terres de réserve à l’égard des terres <Language xml:lang="en">en cause</Language> et fait expédier aux titulaires de droits ou intérêts sur ces terres, à leur dernière adresse connue, un avis portant qu’un texte législatif a été édicté sous le régime du paragraphe (1) à l’égard de ces terres et que ceux-ci ne peuvent demander la modification du registre que dans le délai imparti au paragraphe (3).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 29(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Affichage de la liste</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le conseil est tenu, dès réception de la liste, d’en faire afficher bien en vue le texte ou un double à la fois sur les terres en cause et à un autre endroit sur les terres shishalhes. Il est également tenu d’y indiquer que la modification du registre ne peut être demandée que dans les trente jours suivant la date inscrite sur la liste, laquelle correspond à la date de remise de la liste au conseil.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>31</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 30(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Liste définitive des droits ou intérêts</MarginalNote><Label>30</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre fait établir, dans les dix jours suivant l’expiration du délai visé au paragraphe 29(3), la liste définitive des droits ou intérêts sur les terres shishalhes visées par une loi shishalhe édictée sous le régime de l’article 28.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 30(3) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Caractère de la liste</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La liste définitive est la seule référence quant aux droits ou intérêts sur les terres qu’elle vise à compter de la date de son établissement.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>32</Label><Text>L’article 31 de la même loi et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Accord : Registre des terres shishalhes</MarginalNote><Label>30.1</Label><Text>Le ministre peut conclure avec la Nation shishalhe un accord concernant l’établissement d’un registre appelé « Registre des terres shishalhes » pour l’enregistrement des descriptions officielles des terres shishalhes et des droits ou intérêts sur celles-ci.</Text></Section><Section><MarginalNote>Établissement du registre</MarginalNote><Label>30.2</Label><Text>Le ministre établit le Registre des terres shishalhes en conformité avec l’accord ainsi conclu.</Text></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs réglementaires</MarginalNote><Label>30.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, sur recommandation du ministre, prendre des règlements concernant le Registre des terres shishalhes, notamment en ce qui touche :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>sa tenue;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>l’enregistrement des descriptions officielles des terres shishalhes;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>l’enregistrement des droits ou intérêts sur ces terres et les effets de leur enregistrement, notamment sur le rang des droits ou intérêts entre eux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>tout autre enregistrement pouvant y être fait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>e)</Label><Text>le transfert de la tenue du registre à toute personne ou à tout organisme.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Adaptation des articles 28 à 30</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut en outre, sur recommandation du ministre, prendre des règlements pour prévoir selon quelles modalités les articles 28 à 30 s’appliquent en cas d’établissement du Registre des terres shishalhes et adapter ces articles à cette application.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Collaboration avec la nation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre veille à ce que la Nation shishalhe ait une réelle possibilité de collaborer à l’élaboration des orientations qui sous-tendent la prise des règlements en vertu des paragraphes (1) ou (2).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Maintien des droits ou intérêts</MarginalNote><Label>30.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À la date de l’établissement du Registre des terres shishalhes, les droits ou intérêts sur les terres shishalhes enregistrés dans le registre visé à l’article 27, ainsi que les conditions dont ils sont assortis, sont maintenus.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Enregistrement des droits ou intérêts maintenus</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dès que possible après l’établissement du Registre des terres shishalhes, la Nation shishalhe y enregistre les droits ou intérêts ainsi maintenus.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Enregistrement des nouveaux droits ou intérêts</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À compter de la date d’établissement du Registre des terres shishalhes, l’enregistrement de nouveaux droits ou intérêts sur les terres shishalhes s’effectue dans ce registre et non dans celui visé à l’article 27<XRefExternal reference-type="act">.</XRefExternal></Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le présent article ne s’applique pas aux terres shishalhes enregistrées sous le régime de l’article 28.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>Terres shishalhes</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Point 24 de l’article 91</MarginalNote><Label>31</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est entendu que les terres shishalhes sont des terres réservées aux Indiens au sens du point 24 de l’article 91 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1867</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que les terres qui cessent d’être des terres shishalhes, en application du paragraphe 2(2), ne sont pas des terres réservées aux Indiens au sens du point 24 de l’article 91 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi constitutionnelle de 1867</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>33</Label><Text>L’article 32 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Gestion des sommes transférées</MarginalNote><Label>32</Label><Text>Les sommes transférées en application du paragraphe 32(1) de la loi antérieure sont gérées conformément à la constitution de la Nation shishalhe et aux lois shishalhes.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>34</Label><Text>L’article 33 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Accords entre le ministre et la nation</MarginalNote><Label>33</Label><Text>Le ministre peut conclure avec la Nation shishalhe un accord prévoyant l’octroi par le gouvernement fédéral d’un financement sous forme de subventions à la nation pour les périodes et aux conditions stipulées dans l’accord.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>35</Label><Text>Les articles 35 et 36 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>35</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 36, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> s’applique, avec les adaptations nécessaires, à la Nation shishalhe, à ses membres, au conseil et aux terres shishalhes, sauf dans la mesure de son incompatibilité avec la présente loi, la constitution de la nation ou les lois shishalhes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination de la qualité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> s’applique à la détermination du statut d’Indiens — au sens de cette loi — des membres de la nation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dispositions fiscales</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que l’article 87 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> s’applique, avec les adaptations nécessaires, à la nation et à ceux de ses membres ayant le statut d’Indiens au sens de cette loi, sous réserve des lois shishalhes relatives au domaine visé à l’alinéa 14(1)e).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Non-application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>36</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret et sur recommandation du ministre, déclarer que la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> ou telle de ses dispositions ne s’applique pas à la Nation shishalhe, à ses membres ou à telle partie des terres shishalhes ou encore révoquer un tel décret.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>36</Label><Text>L’article 37 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Lois fédérales d’application générale</MarginalNote><Label>37</Label><Text>Les lois fédérales d’application générale en vigueur au Canada s’appliquent à la Nation shishalhe, à ses membres et aux terres shishalhes, sauf dans la mesure de leur incompatibilité avec la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal></MarginalNote><Label>37.1</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Charte canadienne des droits et libertés</XRefExternal> s’applique au conseil, au conseil de district et aux organismes administratifs visés à l’alinéa 14(1)t) en ce qui touche les questions relevant de leur compétence au titre de la présente loi ou de la constitution de la Nation shishalhe, compte tenu de l’article 25 de la Charte qui prévoit que le fait que celle-ci garantit certains droits et libertés ne porte pas atteinte aux droits ou libertés — ancestraux, issus de traités ou autres — des peuples autochtones du Canada.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>37</Label><Text>L’article 38 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Lois provinciales d’application générale</MarginalNote><Label>38</Label><Text>Les lois de la Colombie-Britannique d’application générale s’appliquent aux membres de la Nation shishalhe, sauf dans la mesure de leur incompatibilité avec un traité, la présente loi ou toute autre loi fédérale, la constitution de la nation ou les lois shishalhes.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>38</Label><Text>Les articles 39 à 42 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le pétrole et le gaz des terres indiennes</XRefExternal></MarginalNote><Label>39</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le pétrole et le gaz des terres indiennes</XRefExternal> s’applique, avec les adaptations nécessaires, à la Nation shishalhe, à ses membres, au conseil et aux terres shishalhes.</Text></Section><Section><MarginalNote>Loi fédérale sur les ressources minérales</MarginalNote><Label>40</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les ressources minérales des réserves indiennes de la Colombie-Britannique</XRefExternal>, chapitre 19 des Statuts du Canada (1943-1944), s’applique aux terres shishalhes.</Text></Section><Section><MarginalNote>Loi provinciale sur les ressources minérales</MarginalNote><Label>41</Label><Text>La loi de la Colombie-Britannique intitulée <XRefExternal reference-type="act">Indian Reserve Mineral Resource Act</XRefExternal>, R.S.B.C. 1979, ch. 192, s’applique aux terres shishalhes.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Application des lois et règlements administratifs antérieurs</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Application sur les terres shishalhes</MarginalNote><Label>42</Label><Text>À la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>8</XRefInternal> de la <XRefExternal reference-type="act">Loi portant mise en vigueur de l’accord en matière de gouvernance conclu avec la Nation des Anishinabes, modifiant la Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte et la Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon et apportant des modifications connexe et corrélatives à d’autres lois</XRefExternal>, les lois de la bande indienne sechelte ainsi que les règlements administratifs de la bande sechelte antérieure visés à l’article 42 de la loi antérieure — et les lois et les règlements administratifs du district de l’administration indienne sechelte édictés après le transfert ou la délégation d’attributions législatives au titre des articles 21 ou 22 de la loi antérieure — qui s’appliquaient aux terres secheltes, au sens de l’article 2 de la loi antérieure, demeurent en vigueur et s’appliquent aux terres shishalhes ainsi qu’aux membres de la Nation shishalhe, sauf dans la mesure de leur incompatibilité avec la présente loi, la constitution de la nation ou les lois shishalhes.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>39</Label><Text>L’article 43 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Attributions prévues par la constitution</MarginalNote><Label>43</Label><Text>Le gouverneur en conseil ou tout ministre peut exercer telle des attributions que le gouverneur en conseil ou le ministre peuvent exercer en vertu de la constitution de la Nation shishalhe.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>40</Label><Text>Les articles 44 à 46 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Mentions de la loi antérieure et terminologie</MarginalNote><Label>44</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, dans les lois de la bande indienne sechelte et les règlements administratifs de la bande sechelte antérieure visés à l’article 42 de la loi antérieure, les lois et les règlements administratifs du district de l’administration indienne sechelte édictés après le transfert ou la délégation d’attributions législatives au titre des articles 21 ou 22 de la loi antérieure, ainsi que dans les documents — notamment les permis et autres autorisations, les contrats et les autres actes — délivrés, accordés, conclus ou faits en conformité avec la loi antérieure :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>toute mention de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte</XRefExternal>, ou d’une disposition de celle-ci, vaut mention de la présente loi ou de la disposition correspondante dans celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>toute mention de la bande indienne sechelte vaut mention de la Nation shishalhe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>toute mention du conseil de la bande indienne sechelte vaut mention du conseil de la nation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>toute mention de la constitution de la bande indienne sechelte, ou d’une disposition de celle-ci, vaut mention de la constitution de la nation ou de la disposition correspondante dans celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>e)</Label><Text>toute mention d’une loi de la bande indienne sechelte, ou d’une disposition de celle-ci, vaut mention d’une loi shishalhe correspondante ou de la disposition correspondante dans celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>f)</Label><Text>toute mention d’une loi ou d’un règlement administratif du district de l’administration indienne sechelte, ou d’une disposition de cette loi ou de ce règlement administratif, vaut mention d’une loi ou d’un règlement administratif du district de l’administration de la Nation shishalhe correspondant ou de la disposition correspondante dans cette loi ou ce règlement administratif;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>g)</Label><Text>toute mention des terres secheltes vaut mention des terres shishalhes.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Heading level="2"><TitleText>Modifications corrélatives</TitleText></Heading><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. E-21</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’expropriation</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 20 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 2</HistoricalNote></MarginalNote><Label>41</Label><Text>Le paragraphe 4(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’expropriation</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les droits ou intérêts sur les <DefinitionRef>terres shishalhes</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la Nation shishalhe</XRefExternal>, ne peuvent faire l’objet d’une expropriation prévue à la présente partie sans le consentement du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. F-24</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les ports de pêche et de plaisance</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 20 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 3</HistoricalNote></MarginalNote><Label>42</Label><Text>L’alinéa c) de la définition de <DefinedTermFr>organisme</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les ports de pêche et de plaisance</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>c)</Label><Text>le <DefinitionRef>conseil</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la Nation shishalhe</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. L-6</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arpentage des terres du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 20 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 4</HistoricalNote></MarginalNote><Label>43</Label><Text>Le sous-alinéa 24(1)a)(iii) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arpentage des terres du Canada</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>soit des <DefinitionRef>terres shishalhes</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la Nation shishalhe</XRefExternal>,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. M-13; 2000, ch. 8, art. 2</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 20 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 5</HistoricalNote></MarginalNote><Label>44</Label><Text>L’alinéa d) de la définition de <DefinedTermFr>autorité taxatrice</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements versés en remplacement d’impôts</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>d)</Label><Text>le <DefinitionRef>conseil</DefinitionRef> — au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la Nation shishalhe</XRefExternal> —, s’il lève et perçoit un impôt foncier ou un impôt sur la façade ou sur la superficie sur les <DefinitionRef>terres shishalhes</DefinitionRef>, au sens de ce paragraphe;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. P-21</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>45</Label><Text>L’alinéa 8(6)c) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>c)</Label><Text>soit la <DefinitionRef>Nation shishalhe</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la Nation shishalhe</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>2008, ch. 22</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal des revendications particulières</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>46</Label><Text>Dans la partie 1 de l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal des revendications particulières</XRefExternal>, la mention de</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Loi sur l’autonomie gouvernementale de la bande indienne sechelte</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Sechelt Indian Band Self-Government Act</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText><ContinuedSectionSubsection type="amending"><Text>est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><BilingualGroup><BilingualItemFr>Loi sur l’autonomie gouvernementale de la Nation shishalhe</BilingualItemFr><BilingualItemEn>shíshálh Nation Self-Government Act</BilingualItemEn></BilingualGroup></AmendedText></ContinuedSectionSubsection></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>2019, ch. 28, art. 10</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Régie canadienne de l’énergie</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>47</Label><Text>L’alinéa 317(3)b) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Régie canadienne de l’énergie</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les <DefinitionRef>terres shishalhes</DefinitionRef>, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale de la Nation shishalhe</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 3</Label><MarginalNote><HistoricalNote>1994, ch. 35</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText>Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>48</Label><Text>L’article 24 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’autonomie gouvernementale des premières nations du Yukon</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Accord de financement</MarginalNote><Label>24</Label><Text>Sous réserve d’une affectation du Parlement, le ministre peut conclure, avec la première nation dont le nom figure à l’annexe II, un accord de financement pour la durée et selon les modalités qui y sont énoncées.</Text></Section></AmendedText></Section></Body><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>1</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(articles 2 et 14)</OriginatingRef><TitleText>Premières nations</TitleText></ScheduleFormHeading><BilingualGroup><BilingualItemFr>Première Nation Magnetawan </BilingualItemFr><BilingualItemEn>Magnetawan First Nation </BilingualItemEn><BilingualItemFr>Première Nation Moose Deer Point </BilingualItemFr><BilingualItemEn>Moose Deer Point First Nation </BilingualItemEn><BilingualItemFr>Première Nation Nipissing </BilingualItemFr><BilingualItemEn>Nipissing First Nation </BilingualItemEn><BilingualItemFr>Première Nation Wahnapitae</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Wahnapitae First Nation </BilingualItemEn><BilingualItemFr>Première Nation Zhiibaahaasing </BilingualItemFr><BilingualItemEn>Zhiibaahaasing First Nation </BilingualItemEn></BilingualGroup></Schedule></Schedule></Bill>