<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-18</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>43</Number><RegnalYear><Year-s>69-70</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2020-2021</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi portant mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale entre le Canada et le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d’Irlande du Nord</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni</ShortTitle><RunningHead>Loi de mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2021</YYYY><MM>3</MM><DD>17</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>1</AnnualStatuteNumber><YYYY>2021</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2020-12-7">90976</BillRefNumber></Identification><?Pub Caret -2?><Introduction><Recommendation><TitleText>RECOMMANDATION</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Son Excellence la gouverneure générale recommande à la Chambre des communes l’affectation de deniers publics dans les circonstances, de la manière et aux fins prévues dans une mesure intitulée « <XRefExternal reference-type="act">Loi portant mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale entre le Canada et le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d’Irlande du Nord</XRefExternal> ».</Text></Provision></Recommendation><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte met en oeuvre l’Accord de continuité commerciale entre le Canada et le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d’Irlande du Nord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les dispositions générales du texte prévoient des règles d’interprétation et précisent que, sans le consentement du procureur général du Canada, aucun recours ne peut être exercé sur le fondement des articles 10 à 15 ou des décrets pris en application de ceux-ci, ni sur le fondement des dispositions de l’Accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 1 approuve l’Accord et prévoit le paiement par le Canada de sa quote-part des frais liés à l’application des aspects institutionnels et administratifs de l’Accord. Elle confère au gouverneur en conseil le pouvoir de prendre des décrets conformément à l’Accord.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 2 modifie certaines lois pour donner suite aux obligations du Canada prévues par l’Accord et comprend une disposition transitoire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 3 comprend une disposition de coordination et la disposition d’entrée en vigueur.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>Titre abrégé</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Définitions et interprétation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article et aux articles <XRefInternal>3</XRefInternal> à <XRefInternal>15</XRefInternal>.</Text><Definition><Text><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr> L’Accord de continuité commerciale entre le Canada et le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d’Irlande du Nord, fait à Ottawa le 9 décembre 2020. (<DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>AÉCG</DefinedTermFr> L’Accord économique et commercial global entre le Canada et l’Union européenne et ses États membres, fait à Bruxelles le 30 octobre 2016. (<DefinedTermEn>CETA</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>Comité mixte Canada–R.-U.</DefinedTermFr> Le Comité mixte Canada–R.-U. institué aux termes de l’Accord et dont les attributions sont prévues au chapitre Vingt-six de l’AÉCG. (<DefinedTermEn>Canada–U.K. Joint Committee</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre du Commerce international. (<DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>texte législatif fédéral</DefinedTermFr> Tout ou partie d’une loi fédérale ou d’un règlement, décret ou autre texte pris dans l’exercice d’un pouvoir conféré sous le régime d’une loi fédérale. (<DefinedTermEn>federal law</DefinedTermEn>)</Text></Definition></Section><Section><MarginalNote>Interprétation compatible</MarginalNote><Label>3</Label><Text>Il est entendu que la présente loi et tout texte législatif fédéral qui met en oeuvre une disposition de l’Accord ou vise à permettre au gouvernement du Canada d’exécuter une obligation contractée par lui aux termes de l’Accord s’interprètent d’une manière compatible avec celui-ci.</Text></Section><Section><MarginalNote>Mention de l’AÉCG</MarginalNote><Label>4</Label><Text>La mention dans la présente loi d’une disposition de l’AÉCG vaut mention de la disposition, dans sa version incorporée par renvoi à l’Accord.</Text></Section><Section><MarginalNote>Non-application de la présente loi et de l’Accord aux eaux</MarginalNote><Label>5</Label><Text>Il est entendu que ni la présente loi, ni l’Accord, à l’exception des chapitres Vingt-deux et Vingt-quatre de l’AÉCG, ne s’appliquent aux eaux de surface ou souterraines naturelles, à l’état liquide, gazeux ou solide.</Text></Section><Section><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>6</Label><Text>Il est entendu qu’aucune disposition de la présente loi ne s’interprète, ni par ses mentions expresses ni par ses omissions, de sorte à porter atteinte au pouvoir du Parlement d’adopter les lois nécessaires à la mise en oeuvre de toute disposition de l’Accord ou à l’exécution des obligations contractées par le gouvernement du Canada aux termes de celui-ci.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Sa Majesté</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligation de Sa Majesté</MarginalNote><Label>7</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>Objet</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>8</Label><Text>La présente loi a pour objet la mise en oeuvre de l’Accord, dont les objectifs — définis de façon plus précise dans ses dispositions — sont les suivants :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>établir une zone de libre-échange conformément à l’Accord;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>favoriser, par l’accroissement des échanges commerciaux réciproques, le développement harmonieux des relations économiques entre le Canada et le Royaume-Uni et ainsi créer des possibilités de développement économique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>favoriser la concurrence loyale dans les échanges commerciaux entre le Canada et le Royaume-Uni;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>augmenter substantiellement les possibilités d’investissement au Canada et au Royaume-Uni tout en préservant le droit de chaque partie à l’Accord de réglementer en vue de réaliser des objectifs légitimes en matière de politique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>e)</Label><Text>éliminer les obstacles au commerce des produits et services afin de contribuer au développement et à l’essor harmonieux du commerce mondial et régional;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>f)</Label><Text>assurer de façon efficace et suffisante la protection et le respect des droits de propriété intellectuelle sur le territoire auquel l’Accord s’applique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>g)</Label><Text>protéger, renforcer et faire respecter les droits fondamentaux des travailleurs, renforcer la coopération dans le domaine du travail et mettre à profit les engagements internationaux respectifs du Canada et du Royaume-Uni dans le domaine du travail;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>h)</Label><Text>renforcer et appliquer les lois et règlements en matière d’environnement et resserrer la coopération entre le Canada et le Royaume-Uni en matière d’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>i)</Label><Text>promouvoir le développement durable.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>Droit de poursuite</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Droits et obligations fondés sur les articles <XRefInternal>10</XRefInternal> à <XRefInternal>15</XRefInternal></MarginalNote><Label>9</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le droit de poursuite, relativement aux droits et obligations fondés uniquement sur les articles <XRefInternal>10</XRefInternal> à <XRefInternal>15</XRefInternal> ou sur les décrets pris en application de ceux-ci, ne peut s’exercer qu’avec le consentement du procureur général du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits et obligations fondés sur l’Accord</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le droit de poursuite, relativement aux droits et obligations fondés uniquement sur l’Accord, ne peut s’exercer qu’avec le consentement du procureur général du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe (2) ne s’applique pas au droit de poursuite exercé au titre de la section F du chapitre Huit ou de l’article 13.21 de l’AÉCG.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 1</Label><TitleText>Mise en oeuvre de l’Accord</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Approbation et représentation au sein du Comité mixte Canada–R.-U.</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Approbation</MarginalNote><Label>10</Label><Text>L’Accord est approuvé.</Text></Section><Section><MarginalNote>Représentation canadienne au Comité mixte Canada–R.-U.</MarginalNote><Label>11</Label><Text>Le ministre est le principal représentant du Canada au sein du Comité mixte Canada–R.-U.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Tribunaux, groupes spéciaux d’arbitrage et groupes d’experts</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoirs du ministre</MarginalNote><Label>12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut prendre les mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>proposer le nom de personnes pouvant agir à titre de membres des tribunaux institués au titre de la Section F du chapitre Huit de l’AÉCG;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>proposer le nom de personnes à inscrire sur les sous-listes visées au paragraphe 1 de l’article 29.8 de l’AÉCG.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoir du ministre des Finances</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre des Finances peut proposer le nom de personnes à inscrire sur les sous-listes visées paragraphe 3 de l’article 13.20 de l’AÉCG.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du ministre du Travail</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre du Travail peut proposer le nom de personnes à inscrire sur la liste visée au paragraphe 6 de l’article 23.10 de l’AÉCG et proposer le nom de personnes à inscrire sur cette liste pour exercer les fonctions de président d’un groupe d’experts institué au titre de cet article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du ministre de l’Environnement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre de l’Environnement peut proposer le nom de personnes à inscrire sur la liste visée au paragraphe 6 de l’article 24.15 de l’AÉCG et proposer le nom de personnes à inscrire sur cette liste pour exercer les fonctions de président d’un groupe d’experts institué au titre de cet article.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mise en oeuvre du chapitre Vingt-neuf</MarginalNote><Label>13</Label><Text>Le ministre désigne un organisme ou un service de l’administration fédérale pour faciliter la mise en oeuvre du chapitre Vingt-neuf de l’AÉCG.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Frais</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Paiement des frais</MarginalNote><Label>14</Label><Text>Le gouvernement du Canada paie sa quote-part du total des frais suivants :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>les frais supportés par les tribunaux institués au titre de l’Accord, ainsi que la rémunération et les indemnités des membres des tribunaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les frais supportés par les groupes spéciaux d’arbitrage et les groupes d’experts institués au titre de l’Accord, ainsi que la rémunération et les indemnités des arbitres, des membres siégeant aux groupes d’experts et des médiateurs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>les frais supportés par le Comité mixte Canada–R.-U., les comités spécialisés, les dialogues bilatéraux, les groupes de travail et les autres organes institués au titre de l’Accord, ainsi que la rémunération et les indemnités des représentants faisant partie du Comité mixte Canada–R.-U. et des comités spécialisés et des membres des dialogues bilatéraux, des groupes de travail et des autres organes.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Décrets</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décret : article 29.14 de l’AÉCG</MarginalNote><Label>15</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, en vue de suspendre des obligations conformément à l’article 29.14 de l’AÉCG, prendre les mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>suspendre les droits ou privilèges que le Canada a accordés au Royaume-Uni, ou à des marchandises, fournisseurs de services, investisseurs ou investissements des investisseurs de ce pays en vertu de l’Accord ou d’un texte législatif fédéral;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>modifier ou suspendre l’application d’un texte législatif fédéral au Royaume-Uni ou à des marchandises, fournisseurs de services, investisseurs ou investissements des investisseurs de ce pays;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>étendre l’application d’un texte législatif fédéral au Royaume-Uni ou à des marchandises, fournisseurs de services, investisseurs ou investissements des investisseurs de ce pays;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>d)</Label><Text>prendre toute autre mesure qu’il estime nécessaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée d’application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le décret s’applique, sauf abrogation, pendant la période qui y est spécifiée.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 2</Label><TitleText>Modifications connexes et disposition transitoire</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Modifications connexes</TitleText></Heading><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. E-19</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>16</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermEn>partenaire de libre-échange</DefinedTermEn>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal>, est modifiée par adjonction, après l’alinéa c), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>d)</Label><Text>un bénéficiaire de l’ACCCRU. (<DefinedTermEn>free trade partner</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>ACCCRU</DefinedTermFr> S’entend de l’<DefinitionRef>Accord</DefinitionRef> au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>CUKTCA</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>bénéficiaire de l’ACCCRU</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>CUKTCA beneficiary</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « bénéficiaire de l’ACCCRU » dans la liste des pays ou territoires.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>17</Label><Text>L’annexe 2 de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « ACCCRU » ainsi que de « listes de l’annexe 2-A conformément à l’appendice 5-A de l’annexe 5 du Protocole sur les règles d’origine et les procédures d’origine de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU » dans la colonne 2, en regard de cet accord.</Text></Section><Section type="amending"><Label>18</Label><Text>L’annexe 3 de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « ACCCRU » ainsi que de « Tableaux C.3 et C.4 de l’appendice 5-A de l’annexe 5 du Protocole sur les règles d’origine et les procédures d’origine de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU » dans la colonne 2, en regard de cet accord.</Text></Section><Section type="amending"><Label>19</Label><Text>L’annexe 4 de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « bénéficiaire de l’ACCCRU » ainsi que de « appendice 5-A de l’annexe 5 du Protocole sur les règles d’origine et les procédures d’origine de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU » dans la colonne 2, et de « listes de l’annexe 2-A de l’AÉCG conformément à l’appendice 5-A de l’annexe 5 du Protocole sur les règles d’origine et les procédures d’origine de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU », dans la colonne 3, en regard de ce pays ou territoire.</Text></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. F-11</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>20</Label><Text>L’annexe VII de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><List first-line-indent="0" language-align="no" subsequent-line-indent="1"><Item><Text>Accord de continuité commerciale entre le Canada et le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d’Irlande du Nord, fait à Ottawa le 9 décembre 2020.</Text></Item></List></AmendedText></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. I-3</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’importation des boissons enivrantes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>21</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’importation des boissons enivrantes</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>bénéficiaire de l’ACCCRU</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>CUKTCA beneficiary</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22</Label><Text>L’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « bénéficiaire de l’ACCCRU » ainsi que de « Tarif du Royaume-Uni de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> » dans la colonne 2, en regard de ce pays ou territoire.</Text></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 28 (1<Sup>er</Sup> suppl.)</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur Investissement Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>23</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>pays (traité commercial)</DefinedTermFr>, au paragraphe 14.11(6) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur Investissement Canada</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>pays (traité commercial)</DefinedTermFr> Pays autre que le Canada qui est partie à l’Accord visé aux sous-alinéas a)(i) ou (i.1) de la définition de <DefinitionRef>investisseur (traité commercial)</DefinitionRef> au présent paragraphe ou à un traité commercial mentionné à la colonne 1 de l’annexe. (<DefinedTermEn>trade agreement country</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa a) de la définition de <DefinedTermFr>investisseur (traité commercial)</DefinedTermFr>, au paragraphe 14.11(6) de la même loi, est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (i), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i.1)</Label><Text>soit une <DefinitionRef>personne physique</DefinitionRef> au sens de l’article 8.1 de l’<DefinitionRef>AÉCG</DefinitionRef> au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni</XRefExternal>, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 1 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>24</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>ACCCRU</DefinedTermFr> S’entend de l’<DefinitionRef>Accord</DefinitionRef> au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>CUKTCA</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>bénéficiaire de l’ACCCRU</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>CUKTCA beneficiary</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>25</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 42.1(1.1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa c), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>d)</Label><Text>vérifier l’origine des marchandises faisant l’objet d’une demande de traitement tarifaire préférentiel de l’ACCCRU en demandant par écrit à l’administration douanière de l’État d’exportation — bénéficiaire de l’ACCCRU — qu’elle effectue une vérification et fournisse un rapport écrit indiquant si les marchandises sont originaires au sens du Protocole sur les règles d’origine et les procédures d’origine de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 42.1(3) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa a.2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>a.3)</Label><Text>s’agissant de l’ACCCRU, l’État d’exportation — bénéficiaire de l’ACCCRU — omet d’effectuer une vérification ou de fournir un rapport écrit indiquant si les marchandises sont originaires;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>26</Label><Text>Le paragraphe 97.201(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa c), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>d)</Label><Text>un rapport écrit indiquant si les marchandises sont originaires au sens du Protocole sur les règles d’origine et les procédures d’origine de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27</Label><Text>La partie 1 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « bénéficiaire de l’ACCCRU » ainsi que de « ACCCRU » dans la colonne 2, et de « Taux de droits de douane du tarif du Royaume-Uni visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> », dans la colonne 3, en regard de ce pays ou territoire.</Text></Section><Section type="amending"><Label>28</Label><Text>La partie 4 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « bénéficiaire de l’ACCCRU » ainsi que de « ACCCRU » dans la colonne 2, en regard de ce pays ou territoire.</Text></Section><Section type="amending"><Label>29</Label><Text>La partie 5 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « ACCCRU » ainsi que de « Protocole sur les règles d’origine et les procédures d’origine de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU » dans la colonne 2, en regard de cet accord.</Text></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>L.R., ch. 17 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>30</Label><Text>L’annexe 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal> est modifiée par adjonction, à la fin de la colonne 2, de « Accord de continuité commerciale entre le Canada et le Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d’Irlande du Nord, fait à Ottawa le 9 décembre 2020 » ainsi que de « Article 8.23 de l’Accord économique et commercial global entre le Canada et l’Union européenne et ses États membres, fait à Bruxelles le 30 octobre 2016, dans sa version incorporée par renvoi à l’accord au titre de son article 1 » dans la colonne 1, en regard de cet accord.</Text></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>1992, ch. 31</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le cabotage</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>31</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le cabotage</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>ACCCRU</DefinedTermFr> S’entend de l’<DefinitionRef>Accord</DefinitionRef> au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>CUKTCA</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>entité britannique</DefinedTermFr> Selon le cas :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>personne morale constituée dans le territoire du Royaume-Uni;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>fiducie, société de personnes, coentreprise ou autre association formée dans le territoire du Royaume-Uni. (<DefinedTermEn>British entity</DefinedTermEn>)</Text></Paragraph></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>territoire du Royaume-Uni</DefinedTermFr> Un territoire visé à l’alinéa 1.3b) de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU. (<DefinedTermEn>territory of the United Kingdom</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>32</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 3(2.2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Activités de dragage</MarginalNote><Label>(2.11)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux activités de dragage — autres que celles effectuées aux termes d’un accord conclu avec Sa Majesté du chef du Canada ou avec une entité qui figure soit à l’Annexe 19-1, avec ses modifications successives, du chapitre Dix-neuf de l’AÉCG, soit à l’Annexe 19-1 du chapitre Dix-neuf de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU — effectuées au moyen de l’un ou l’autre des navires suivants :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>le navire non dédouané dont le propriétaire est une entité canadienne, une entité de l’Union européenne ou une entité britannique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>le navire étranger dont le propriétaire est une entité canadienne, une entité de l’Union européenne ou une entité britannique et qui est immatriculé dans un registre autre que :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le Registre canadien d’immatriculation des bâtiments,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le registre visé aux alinéas (2.2)a) ou b) ou (2.21)a) ou b).</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Activités de dragage — registres de l’Union européenne</MarginalNote><Label>(2.2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux activités de dragage — autres que celles effectuées aux termes d’un accord conclu avec Sa Majesté du chef du Canada ou avec une entité qui figure à l’Annexe 19-1, avec ses modifications successives, du chapitre Dix-neuf de l’AÉCG — effectuées au moyen d’un navire étranger dont le propriétaire est une entité canadienne, une entité de l’Union européenne ou une entité sous contrôle canadien ou européen et qui est immatriculé dans l’un ou l’autre des registres suivants :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>le registre national — aussi appelé « premier registre » — d’un État membre de l’Union européenne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>un registre international — aussi appelé « second registre » — d’un État membre de l’Union européenne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Activités de dragage — registres britanniques</MarginalNote><Label>(2.21)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux activités de dragage — autres que celles effectuées aux termes d’un accord conclu avec Sa Majesté du chef du Canada ou avec une entité qui figure à l’Annexe 19-1 du chapitre Dix-neuf de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU — effectuées au moyen d’un navire étranger dont le propriétaire est une entité canadienne, une entité britannique ou une entité sous contrôle canadien ou britannique et qui est immatriculé dans l’un ou l’autre des registres suivants :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>le registre national — aussi appelé « premier registre » — du Royaume-Uni;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>le registre international — aussi appelé « second registre » — du Royaume-Uni ou le registre de Gibraltar.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 3(2.3) de la version française de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Service d’apport — continuel ou aller simple</MarginalNote><Label>(2.3)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux activités ci-après effectuées au moyen d’un navire visé aux alinéas (2.2)a) ou (2.21)a) :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 3(2.3)a) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(a)</Label><Text>the carriage of goods by a ship that is described in paragraph (2.2)(a) or (2.21)(a), from the port of Halifax — where the goods are loaded — to the port of Montreal, or vice versa, if that carriage is one leg of the importation of the goods into Canada; or</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le passage du paragraphe 3(2.4) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Service d’apport — aller simple</MarginalNote><Label>(2.4)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2.5), le paragraphe (1) ne s’applique pas au transport de marchandises dans des conteneurs du port de Montréal au port d’Halifax, ou inversement, effectué au moyen d’un navire visé aux alinéas (2.2)b) ou (2.21)b) lorsque les conditions suivantes sont remplies :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 3(2.6) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Fourniture de renseignements</MarginalNote><Label>(2.6)</Label><Text>Avant qu’un navire ne soit utilisé sans licence pour une activité visée à l’un ou l’autre des paragraphes (2.11) à (2.4) pour laquelle son propriétaire compte se prévaloir d’une exemption prévue à l’un ou l’autre de ces paragraphes, ce dernier fournit à l’agent de l’autorité, selon les modalités précisées par le ministre, des renseignements permettant d’établir que le navire remplit les conditions applicables prévues aux paragraphes (2.11) à (2.21).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Le passage du paragraphe 3(7) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Contrôle</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (2.2), une entité est sous contrôle canadien ou européen dans les cas suivants :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>L’article 3 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (8), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Contrôle — ACCCRU</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (2.21), une entité est sous contrôle canadien ou britannique dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>s’agissant d’une entité tierce qui est une personne morale, des valeurs mobilières de cette personne morale comportant plus de cinquante pour cent des votes pouvant être exercés lors de l’élection de ses administrateurs sont détenues, directement ou indirectement — mais sans l’intermédiaire d’une filiale et autrement qu’à titre de garantie uniquement — par les individus ci-après, seuls ou en groupe, ou au profit de ceux-ci :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le citoyen canadien,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le <DefinitionRef>résident permanent</DefinitionRef> au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le ressortissant du Royaume-Uni;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>s’agissant d’une entité tierce qui est une fiducie, une société de personnes, une coentreprise ou une autre association, les individus visés aux sous-alinéas a)(i) à (iii), seuls ou en groupe, détiennent dans cette entité, directement ou indirectement — mais sans l’intermédiaire d’une filiale — des titres de participation leur donnant droit à plus de cinquante pour cent des bénéfices de cette entité ou plus de cinquante pour cent des éléments d’actif de celle-ci au moment de sa dissolution.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Entité tierce — ACCCRU</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (9), <DefinedTermFr>entité tierce</DefinedTermFr> s’entend, selon le cas :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>d’une personne morale, autre que celles visées aux alinéas a) des définitions de <DefinitionRef>entité canadienne</DefinitionRef> et <DefinitionRef>entité britannique</DefinitionRef>, qui n’est pas constituée sous le régime du droit des États-Unis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>d’une fiducie, société de personnes, coentreprise ou autre association, autre que celles visées aux alinéas b) des définitions de <DefinitionRef>entité canadienne</DefinitionRef> et <DefinitionRef>entité britannique</DefinitionRef>, qui n’est pas formée sous le régime du droit des États-Unis.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>33</Label><Text>Le paragraphe 5.1(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Dragage — dispositions non applicables</MarginalNote><Label>5.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les dispositions ci-après ne s’appliquent pas à l’égard de la demande de licence portant sur des activités de dragage devant être effectuées aux termes d’un accord conclu avec Sa Majesté du chef du Canada ou avec une entité qui figure soit à l’Annexe 19-1, avec ses modifications successives, du chapitre Dix-neuf de l’AÉCG, soit à l’Annexe 19-1 du chapitre Dix-neuf de l’AÉCG, dans sa version incorporée par renvoi à l’ACCCRU :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>l’alinéa 5a), dans le cas de la demande faite au nom du navire visé à l’alinéa 3(2.11)a);</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>l’alinéa 4(1)a), dans le cas de la demande faite au nom du navire visé aux paragraphes 3(2.2) ou (2.21).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>34</Label><Text>L’alinéa 7b) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label>a.1)</Label><Text>préciser si un territoire est visé par la définition de <DefinitionRef>territoire du Royaume-Uni</DefinitionRef> au paragraphe 2(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>indiquer, pour l’application de l’alinéa 3(2.2)b), les registres qui sont des registres internationaux ou des seconds registres d’États membres de l’Union européenne;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b.1)</Label><Text>indiquer, pour l’application de l’alinéa 3(2.21)b), les registres qui sont des registres internationaux ou des seconds registres du Royaume-Uni;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="3"><MarginalNote><HistoricalNote>1997, ch. 36</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>35</Label><Text>Le paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni</DefinedTermFr> S’entend de l’<DefinitionRef>Accord</DefinitionRef> au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni</XRefExternal>. (<DefinedTermEn>Canada–United Kingdom Trade Continuity Agreement</DefinedTermEn>)</Text></Definition><Definition><Text><DefinedTermFr>bénéficiaire de l’ACCCRU</DefinedTermFr> Le Royaume-Uni, y compris les îles anglo-normandes, Gibraltar et l’île de Man, mais à l’exclusion d’Anguilla, du Territoire antarctique britannique, du Territoire britannique de l’océan Indien, des Bermudes, des îles Vierges britanniques, des îles Caïmans, des îles Falkland, de Montserrat, de Pitcairn, de Sainte-Hélène et dépendances (île d’Ascension et Tristan Da Cunha), de la Géorgie du Sud-et-les Îles Sandwich du Sud et des Îles Turques et Caïques. (<DefinedTermEn>CUKTCA beneficiary</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>36</Label><Text>L’article 27 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>TUK</DefinedTermFr> Tarif du Royaume-Uni. (<DefinedTermEn>UKT</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>37</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 49.91, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Tarif du Royaume-Uni</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Application du TUK</MarginalNote><Label>49.92</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 24, les marchandises originaires d’un bénéficiaire de l’ACCCRU bénéficient des taux du tarif du Royaume-Uni.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Taux final « A » pour le TUK</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas où « A » figure dans la colonne « Tarif de préférence » de la liste des dispositions tarifaires après l’abréviation « TUK » pour des marchandises qui bénéficient du tarif du Royaume-Uni, le taux final, la franchise en douane, s’applique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Échelonnement « F » pour le TUK</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans les cas où « F » figure dans la colonne « Tarif de préférence » de la liste des dispositions tarifaires après l’abréviation « TUK » pour des marchandises qui bénéficient du tarif du Royaume-Uni, le taux initial s’applique, réduit par étapes selon le tableau des échelonnements.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>38</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>droits de douane</DefinedTermFr>, à l’article 80 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>droits de douane</DefinedTermFr> Sauf pour l’application des articles 95, 96, 98.1 et 98.2, les droits de douane imposés en application de la partie 2, à l’exclusion des surtaxes ou droits temporaires imposés en application de la section 4 de cette partie. (<DefinedTermEn>customs duties</DefinedTermEn>)</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>39</Label><Text>L’article 87 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (7), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00 — R.-U.</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe 20(2), la valeur en douane des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00 qui bénéficient du tarif du Royaume-Uni est la valeur des réparations ou modifications dont elles ont fait l’objet dans un bénéficiaire de l’ACCCRU.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cessation d’effet</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le paragraphe (8) cesse d’avoir effet le 1<Sup>er</Sup> janvier 2024.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>40</Label><Text>Le passage du paragraphe 89(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Exonération</MarginalNote><Label>89</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), des articles 95, 98.1 et 98.2 et des règlements visés à l’article 99 et sur demande présentée dans le délai réglementaire en conformité avec le paragraphe (4) par une personne appartenant à une catégorie réglementaire, des marchandises importées peuvent, dans les cas suivants, être exonérées, une fois dédouanées, des droits qui, sans le présent article, seraient exigibles :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>41</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 94(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définition de <DefinitionRef>droits de douane</DefinitionRef></MarginalNote><Label>94</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Aux articles 95, 96, 98.1 et 98.2, <DefinedTermFr>droits de douane</DefinedTermFr> s’entend des droits de douane imposés en application de la partie 2, à l’exclusion :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 94(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que, aux articles 95, 96, 98.1 et 98.2, <DefinitionRef>droits de douane</DefinitionRef> ne comprend pas les droits ou taxes perçus ou imposés sur les marchandises importées en application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 2001 sur l’accise</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les mesures spéciales d’importation</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>42</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 98.1, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Restitution — R.-U.</MarginalNote><Label>98.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsque des marchandises bénéficient de l’exonération prévue à l’article 89 et sont ultérieurement utilisées comme matières — ou remplacées par des marchandises identiques, équivalentes ou similaires utilisées comme matières — dans la fabrication de produits qui sont exportés vers un bénéficiaire de l’ACCCRU et qui, lors de leur importation dans ce pays, bénéficient d’un traitement tarifaire préférentiel en application de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>l’exportateur, dans les soixante jours suivant l’exportation, déclare celle-ci selon les modalités réglementaires à un agent d’un bureau de douane et paie la fraction des droits constituée de droits de douane qui a fait l’objet de l’exonération en application de l’article 89;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>par dérogation à toute autre disposition de la présente partie, mais sous réserve du paragraphe (4), l’exportateur et toute autre personne à qui l’exonération a été accordée sont tenus conjointement et individuellement ou solidairement, dès la date d’exportation, de payer à Sa Majesté du chef du Canada la fraction des droits constituée de droits de douane qui a fait l’objet de cette exonération.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Créance de Sa Majesté</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toute somme visée au paragraphe (1) qui demeure impayée est, pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal>, une créance de Sa Majesté du chef du Canada au titre de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Absence de remboursement ou drawback</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il ne peut être accordé aucun remboursement ou drawback, en application de l’article 113, relativement à des marchandises à l’égard desquelles l’exonération de tout ou partie des droits aurait pu être accordée en application de l’article 89, mais ne l’a pas été, lorsque les conditions suivantes sont remplies :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>les marchandises sont utilisées comme matières, ou remplacées par des marchandises identiques, équivalentes ou similaires utilisées comme matières, dans la fabrication de produits;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>ces produits sont exportés vers un bénéficiaire de l’ACCCRU et, lors de leur importation dans ce pays, bénéficient d’un traitement tarifaire préférentiel en application de l’Accord de continuité commerciale Canada–Royaume-Uni.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les paragraphes (1) et (3) ne s’appliquent pas aux marchandises suivantes :</Text><Paragraph><Label>a)</Label><Text>les marchandises importées originaires d’un bénéficiaire de l’ACCCRU qui sont utilisées comme matières — ou remplacées par des marchandises identiques, équivalentes ou similaires utilisées comme matières — dans la production de produits qui sont ultérieurement exportés vers un bénéficiaire de l’ACCCRU;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>b)</Label><Text>les marchandises importées visées au paragraphe 89(1) qui sont réputées avoir été exportées pour une des raisons suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>leur placement dans une boutique hors taxes en vue de l’exportation,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>leur désignation comme provisions de bord par les règlements d’application de l’alinéa 99g),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>leur usage à bord d’un moyen de transport d’une catégorie réglementaire désignée en application de l’alinéa 99g);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label>c)</Label><Text>les autres marchandises importées ou les marchandises importées utilisées comme matières — ou catégories de ces marchandises — prévues par règlement pris par le gouverneur en conseil, sur recommandation du ministre, en conformité avec un accord conclu entre le gouvernement du Canada et le gouvernement du Royaume-Uni.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinitionRef>matières</DefinitionRef></MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>matières</DefinedTermFr> s’entend des marchandises utilisées dans la transformation d’autres marchandises, y compris les pièces ou les ingrédients.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>43</Label><Text>Le passage du paragraphe 107(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Effet des exonérations</MarginalNote><Label>107</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des articles 95, 98.1 et 98.2, lorsqu’est accordée, en application de l’un ou l’autre des articles 89, 92, 101 ou 106, une exonération pour la totalité ou une fraction des droits :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>44</Label><Text>Le passage du paragraphe 113(1) de la même loi précédant l’alinéa a) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Remboursement ou drawback</MarginalNote><Label>113</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), des articles 96, 98.1 et 98.2 et des règlements d’application du paragraphe (4), est accordé un remboursement ou un drawback de tout ou partie des droits si, à la fois :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>45</Label><Text>L’article 123 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (8), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Intérêts sur l’exonération : ACCCRU</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Quiconque est astreint, en application du paragraphe 98.2(1), à payer une somme verse, en plus de cette somme, des intérêts au taux déterminé, calculés sur les arriérés pour la période commençant le soixante et unième jour suivant la date à laquelle la somme devient exigible et se terminant le jour de son paiement intégral.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>46</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 133j) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « bénéficiaire de l’ACCCRU » dans la liste des pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 133j.1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « bénéficiaire de l’ACCCRU » dans la liste des pays.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>47</Label><Text>La Liste des pays et traitements tarifaires qui leur sont accordés figurant à l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne « Traitements tarifaires / Autres », de la mention « TUK » en regard de « Gibraltar », « Île de Man », « Îles anglo-normandes » et « Royaume-Uni ».</Text></Section><Section type="amending"><Label>48</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label>a)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TUK : »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>b)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TUK : »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>c)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », de la mention « En fr. » après l’abréviation « TUK » et par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », de la mention « En fr. (A) » après l’abréviation « TUK », en regard de tous les numéros tarifaires à l’exception de ceux figurant aux annexes 1 à 3 de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>d)</Label><Text>par adjonction, dans les colonnes « Tarif de préférence / Taux initial » et « Tarif de préférence / Taux final », de la mention « S/O » après l’abréviation « TUK », en regard des numéros tarifaires figurant à l’annexe 1 de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label>e)</Label><Text>par adjonction, dans les colonnes « Tarif de préférence / Taux initial » et « Tarif de préférence / Taux final », après l’abréviation « TUK », en regard des numéros tarifaires figurant à l’annexe 2 de la présente loi, des taux de droits de douane et des catégories d’échelonnements correspondants qui y sont prévus.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « bénéficiaire de l’ACCCRU » dans la liste des pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La Note 1 à la Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision language-align="no" list-item="no"><Text>Note 1 : Le taux de droits de douane du tarif de la Corée, du tarif de l’Islande, du tarif de la Norvège, du tarif du Royaume-Uni, du tarif de Suisse-Liechtenstein, du tarif Canada-Union européenne ou du tarif PTPGP applicable aux marchandises classées dans ce numéro tarifaire doit être, à l’égard de la valeur de la réparation ou de la modification effectuée seulement en Corée, en Islande, en Norvège, au bénéficiaire de l’ACCCRU, en Suisse, au Liechtenstein, dans un pays de l’Union européenne ou un autre bénéficiaire de l’AÉCG, ou dans un pays PTPGP, selon le cas, déterminé en vertu de l’article 87 de la présente loi, en conformité avec leur classement dans les Chapitres 1 à 97.</Text></Provision></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9992.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « bénéficiaire de l’ACCCRU » dans la liste des pays.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>49</Label><Text>La liste des taux intermédiaires et des taux finals pour les numéros tarifaires de la catégorie d’échelonnement « F » figurant à l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre numérique, des numéros tarifaires figurant à l’annexe 3 de la présente loi.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Disposition transitoire</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur Investissement Canada</XRefExternal></MarginalNote><Label>50</Label><Text>Toute demande d’examen qui est déposée en application de l’article 17 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur Investissement Canada</XRefExternal> avant la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>23</XRefInternal> de la présente loi et pour laquelle, avant cette date, le ministre de l’Industrie n’a pas pris une décision mentionnée à l’article 23.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur Investissement Canada</XRefExternal> est réputée ne pas avoir été déposée si, à la fois :</Text><Paragraph type="transitional"><Label>a)</Label><Text>l’investissement visé par la demande aurait été assujetti aux paragraphes 14.11(1) ou (2) de cette loi si elle avait été déposée à cette date;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label>b)</Label><Text>la valeur d’affaire des actifs en cause est inférieure à la somme applicable prévue au paragraphe 14.11(1) de cette loi.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 3</Label><TitleText>Disposition de coordination et entrée en vigueur</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Disposition de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote><HistoricalNote>2017, ch. 6</HistoricalNote></MarginalNote><Label>51</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 90 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de mise en oeuvre de l’Accord économique et commercial global entre le Canada et l’Union européenne</XRefExternal> et celle de l’article <XRefInternal>30</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 90 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>30</XRefInternal>.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>52</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), la présente loi, à l’exception de l’article <XRefInternal>51</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe <XRefInternal>9</XRefInternal>(3), l’alinéa <XRefInternal>12</XRefInternal>(1)a), l’alinéa <XRefInternal>14</XRefInternal>a) et l’article <XRefInternal>30</XRefInternal> entrent en vigueur à la date fixée par décret, laquelle ne peut être antérieure à la date visée au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section></Body><Schedule bilingual="no" spanlanguages="yes"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(alinéas 48(1)c) et d))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup><table colsep="0" frame="none" rowsep="0"><tgroup cols="5" colsep="0" rowsep="0"><colspec colsep="0" colwidth="9.50pi" rowsep="0" /><colspec colsep="0" colwidth="9.50pi" rowsep="0" /><colspec colname="COLSPEC0" colwidth="9.50pi" /><colspec colsep="0" colwidth="9.47pi" rowsep="0" /><colspec align="right" colsep="0" colwidth="5.00pi" rowsep="0" /><tbody><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0105.11.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0405.90.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.61</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0105.94.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.70</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0105.99.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.20.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.81</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.11.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.20.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1806.20.22</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.12.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.30.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1806.90.12</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.13.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.40.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.20.12</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.13.93</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.20.22</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.14.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.90.32</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.14.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.32</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.90.34</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.14.93</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.42</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.90.52</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.24.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.52</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1901.90.54</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.24.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.62</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2105.00.92</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.25.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.72</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2106.90.32</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.25.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.82</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2106.90.34</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.26.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2106.90.52</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.26.30</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.94</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2106.90.94</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.27.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.96</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2202.99.33</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.27.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0406.90.99</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">2309.90.32</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0207.27.93</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0407.11.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">3502.11.20</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0209.90.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0407.11.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">3502.19.20</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0209.90.40</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0407.21.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9801.20.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0407.90.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9826.10.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.13</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0408.11.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9826.20.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.15</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0408.19.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9826.30.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.16</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0408.91.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9826.40.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0401.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">0408.99.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9897.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0401.20.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1517.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9898.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0401.40.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1517.90.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9899.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0401.50.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1601.00.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9904.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1601.00.32</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9938.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.21.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.20.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9987.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.21.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.20.32</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">9990.00.00</Emphasis></entry><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.29.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.31.13</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.29.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.31.14</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.91.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.31.94</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0402.99.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.31.95</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0403.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.32.13</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0403.90.12</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.32.14</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0403.90.92</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.32.94</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0404.10.22</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1602.32.95</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0404.90.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1701.91.10</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0405.10.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1701.99.10</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row><row topmarginspacing="2"><entry><Emphasis style="bold">0405.20.20</Emphasis></entry><entry><Emphasis style="bold">1702.90.21</Emphasis></entry><entry /><entry /><entry /></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="yes"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(alinéas 48(1)c) et e))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup pointsize="9"><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colsep="0" colwidth="18.90*" rowsep="0" /><colspec colsep="0" colwidth="16.15*" rowsep="0" /><colspec colsep="0" colwidth="7.97*" rowsep="0" /><thead><row rowsep="1" topdouble="yes" topmarginspacing="6" valign="bottom"><entry rowsep="1"><Emphasis style="bold">Numéro tarifaire</Emphasis></entry><entry rowsep="1"><Emphasis style="bold">Taux initial</Emphasis></entry><entry rowsep="1"><Emphasis style="bold">Taux final</Emphasis></entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">1003.10.12</Emphasis></entry><entry>94,5 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">1003.90.12</Emphasis></entry><entry>94,5 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">1107.10.12</Emphasis></entry><entry>157,00 $/tonne métrique</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">1107.10.92</Emphasis></entry><entry>160,10 $/tonne métrique</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">1107.20.12</Emphasis></entry><entry>141,50 $/tonne métrique</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">1701.91.90</Emphasis></entry><entry>30,86 $/tonne métrique</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">1701.99.90</Emphasis></entry><entry>30,86 $/tonne métrique</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.10.10</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.10.20</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.20.10</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.20.20</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.30.10</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.30.20</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.40.10</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.40.20</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.90.10</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8702.90.20</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.21.90</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.22.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.23.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.24.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.31.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.32.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.33.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.40.10</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.40.90</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.50.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.60.10</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.60.90</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.70.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.80.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8703.90.00</Emphasis></entry><entry>6,1 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8901.10.10</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8901.10.90</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry rowheader="yes"><Emphasis style="bold">8904.00.00</Emphasis></entry><entry>25 %</entry><entry>En fr. (F)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="yes"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 3</Label><OriginatingRef>(alinéa 48(1)c) et article 49)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup pointsize="8" rowbreak="no"><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup cols="4" colsep="0" rowsep="0"><colspec colsep="0" colwidth="5.26*" rowsep="0" /><colspec colsep="0" colwidth="14.57*" rowsep="0" /><colspec colname="COLSPEC2" colsep="0" colwidth="11.89*" rowsep="0" /><colspec colname="COLSPEC3" colsep="0" colwidth="4.69*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="6" valign="bottom"><entry rowsep="1"><Emphasis style="bold">Numéro<LineBreak />tarifaire</Emphasis></entry><entry rowsep="1"><Emphasis style="bold">Tarif de la nation la plus favorisée</Emphasis></entry><entry nameend="COLSPEC3" namest="COLSPEC2" rowsep="1"><Emphasis style="bold">Tarif de préférence</Emphasis></entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">1003.10.12</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 15,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">1003.90.12</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 15,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">1107.10.12</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 26,16 $/tonne métrique</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">1107.10.92</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 26,68 $/tonne métrique</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">1107.20.12</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 23,58 $/tonne métrique</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">1701.91.90</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 30,86 $/tonne métrique</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 21 septembre 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 20,57 $/tonne métrique</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 10,28 $/tonne métrique</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">1701.99.90</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 30,86 $/tonne métrique</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 21 septembre 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 20,57 $/tonne métrique</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 10,28 $/tonne métrique</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.10.10</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.10.20</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.20.10</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.20.20</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.30.10</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.30.20</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.40.10</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.40.20</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.90.10</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8702.90.20</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8703.21.90</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.22.00</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.23.00</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.24.00</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.31.00</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.32.00</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.33.00</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8703.40.10</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.40.90</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.50.00</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8703.60.10</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.60.90</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8703.70.00</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 2,2 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 1,5 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 0,7 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8703.80.00</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="1" rowheader="yes">8703.90.00</entry><entry morerows="1" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 1 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8901.10.10</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 9 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 6 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 3 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8901.10.90</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 9 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 6 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 3 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry morerows="3" rowheader="yes">8904.00.00</entry><entry morerows="3" /><entry>À compter de l’entrée en vigueur de l’article 49.92<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry valign="bottom">TUK : 9 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2022<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 6 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2023<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : 3 %</entry></row><row topmarginspacing="6"><entry>À compter du 1<Sup>er</Sup> janvier 2024<LeaderRightJustified leader="dot" /></entry><entry>TUK : En fr.</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule></Bill>