<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-210</BillNumber><?Pub Caret -2?><Parliament><Session>2</Session><Number>43</Number><RegnalYear><Year-s>69-70</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2020-2021</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur l’Agence du revenu du Canada (donneurs d’organes et de tissus)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur l’Agence du revenu du Canada (donneurs d’organes et de tissus)</ShortTitle><RunningHead>Loi modifiant la Loi sur l’Agence du revenu du Canada (donneurs d’organes)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2021</YYYY><MM>6</MM><DD>21</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>12</AnnualStatuteNumber><YYYY>2021</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2016-05-26">431055</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence du revenu du Canada</XRefExternal> afin d’autoriser l’Agence du revenu du Canada à conclure une entente avec une province ou un territoire relativement à la collecte et à la communication des renseignements dont a besoin la province ou le territoire pour la création ou la tenue d’un registre de donneurs d’organes et de tissus.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><MarginalNote><HistoricalNote>1999, ch. 17; 2005, ch. 38, art. 35</HistoricalNote></MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence du revenu du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence du revenu du Canada</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 63, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Ententes — donneurs d’organes</MarginalNote><Label>63.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Agence peut conclure une entente avec le gouvernement d’une province ou d’un territoire pour la collecte, au moyen des déclarations de revenu présentées en application de l’alinéa 150(1)d) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, des renseignements dont a besoin la province ou le territoire pour la création ou la tenue d’un registre des donneurs d’organes et de tissus.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Agence peut, si elle y a été autorisée par le particulier dans sa déclaration de revenu, communiquer à la province ou au territoire de résidence du particulier les renseignements recueillis conformément à l’entente.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>