<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-310</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>60-61</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2011-2012</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (traite des personnes)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code criminel (traite des personnes)</ShortTitle><RunningHead>Criminal Code (exploitation)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>6</MM><DD>28</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>15</AnnualStatuteNumber><YYYY>2012</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2011-09-26">411389</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin d’ajouter la traite des personnes aux infractions commises à l’étranger pour lesquelles les citoyens canadiens et les résidents permanents peuvent être poursuivis au Canada.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il modifie également la loi afin de préciser certains facteurs que le tribunal peut prendre en compte lorsqu’il détermine si un accusé exploite une autre personne.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>L’article 7 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (4.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Infraction relative à la traite des personnes</MarginalNote><Label>(4.11)</Label><Text>Malgré les autres dispositions de la présente loi ou toute autre loi, le citoyen canadien ou le résident permanent au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> qui, à l’étranger est l’auteur d’un fait  —  acte ou omission  —  qui, s’il était commis au Canada, constituerait une infraction aux articles 279.01, 279.011, 279.02 ou 279.03 est réputé l’avoir commis au Canada.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 279.04 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><Label>279.04</Label><Subsection><MarginalNote>Exploitation</MarginalNote><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application des articles 279.01 à 279.03, une personne en exploite une autre si elle l’amène à fournir son travail ou ses services, par des agissements dont il est raisonnable de s’attendre, compte tenu du contexte, à ce qu’ils lui fassent croire qu’un refus de sa part mettrait en danger sa sécurité ou celle d’une personne qu’elle connaît.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour déterminer si un accusé exploite une autre personne au titre du paragraphe (1), le tribunal peut notamment prendre en compte les faits suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’accusé a utilisé ou menacé d’utiliser la force ou toute autre forme de contrainte;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il a recouru à la tromperie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il a abusé de son pouvoir ou de la confiance d’une personne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prélèvement d’organes ou de tissus</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application des articles 279.01 à 279.03, une personne en exploite une autre si elle l’amène, par la tromperie ou la menace ou l’usage de la force ou de toute autre forme de contrainte, à se faire prélever un organe ou des tissus.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>