<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-24</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>60-61</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2011-2012</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi portant mise en oeuvre de l’Accord de libre-échange entre le Canada et la République du Panama, de l’Accord sur l’environnement entre le Canada et la République du Panama et de l’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Panama</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Panama</ShortTitle><RunningHead>Croissance économique et prospérité — Canada-Panama</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>12</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>26</AnnualStatuteNumber><YYYY>2012</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2011-11-15">90579</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte met en oeuvre l’accord de libre-échange et les accords connexes sur l’environnement et la coopération dans le domaine du travail, conclus entre le Canada et la République du Panama et faits à Ottawa les 13 et 14 mai 2010.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Les dispositions générales du texte prévoient qu’aucun recours ne peut, sans le consentement du procureur général du Canada, être exercé sur le fondement des dispositions de la partie 1 ou des décrets d’application de celle-ci, non plus que sur le fondement des dispositions des accords eux-mêmes.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 1 approuve les accords et prévoit le paiement par le Canada de sa part des frais liés à la mise en place du soutien institutionnel et administratif nécessaire. Elle confère au gouverneur en conseil le pouvoir de prendre des décrets en vue de l’exécution des dispositions du texte.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 2 modifie certaines lois afin de donner suite aux obligations prévues par l’accord de libre-échange et l’accord connexe de coopération dans le domaine du travail.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>La partie 3 comprend des dispositions de coordination et la disposition d’entrée en vigueur.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Panama</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS ET INTERPRÉTATION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Accord</DefinedTermFr> L’Accord de libre-échange entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 14 mai 2010.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord connexe</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>related agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord connexe</DefinedTermFr> L’un ou l’autre des accords suivants : </Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’Accord sur l’environnement entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 13 mai 2010;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 13 mai 2010.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission mixte</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Joint Commission</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission mixte</DefinedTermFr> La commission mixte établie aux termes de l’article 21.01 de l’Accord.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre du Commerce international.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>texte législatif fédéral</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>federal law</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>texte législatif fédéral</DefinedTermFr> Tout ou partie d’une loi fédérale ou d’un règlement, décret ou autre texte pris dans l’exercice d’un pouvoir conféré sous le régime d’une loi fédérale.</Text></Definition></Section><Section><MarginalNote>Interprétation compatible</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Il est entendu que la présente loi et tout texte législatif fédéral qui met en oeuvre une disposition de l’Accord ou d’un accord connexe ou vise à permettre au gouvernement du Canada d’exécuter une obligation contractée par lui aux termes de l’un ou l’autre de ces accords s’interprètent d’une manière compatible avec l’Accord ou l’accord connexe, selon le cas.</Text></Section><Section><MarginalNote>Non-application de la présente loi et de l’Accord aux eaux</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Il est entendu que ni la présente loi ni l’Accord ne s’appliquent aux eaux de surface ou souterraines naturelles, à l’état liquide, gazeux ou solide.</Text></Section><Section><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Il est entendu qu’aucune disposition de la présente loi ne s’interprète, ni par ses mentions expresses ni par ses omissions, de sorte à porter atteinte au pouvoir du Parlement d’adopter les lois nécessaires à la mise en oeuvre de toute disposition de l’Accord ou d’un accord connexe ou à l’exécution des obligations contractées par le gouvernement du Canada aux termes de ces accords.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>SA MAJESTÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligation de Sa Majesté</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>OBJET</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>La présente loi a pour objet la mise en oeuvre de l’Accord et des accords connexes, dont les objectifs — définis de façon plus précise dans leurs dispositions — sont les suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>établir une zone de libre-échange conformément à l’Accord;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>favoriser, par l’accroissement des échanges commerciaux réciproques, le développement harmonieux des relations économiques entre le Canada et la République du Panama et promouvoir ainsi la progression de l’activité économique dans les deux pays;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prévoir des conditions équitables de concurrence dans les échanges commerciaux entre le Canada et la République du Panama;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>augmenter substantiellement les possibilités d’investissement au Canada et dans la République du Panama;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>contribuer, par l’élimination des obstacles aux échanges commerciaux, au développement et à l’essor harmonieux du commerce mondial et régional;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>renforcer et appliquer les lois et règlements en matière d’environnement et renforcer la coopération entre le Canada et la République du Panama en matière d’environnement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>protéger, renforcer et faire respecter les droits fondamentaux des travailleurs, renforcer la coopération dans le domaine du travail et mettre à profit les engagements internationaux respectifs du Canada et de la République du Panama dans le domaine du travail;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>promouvoir le développement durable.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>DROIT DE POURSUITE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Droits et obligations fondés sur la partie 1</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le droit de poursuite, relativement aux droits et obligations fondés uniquement sur la partie 1 ou sur les décrets d’application de celle-ci, ne peut s’exercer qu’avec le consentement du procureur général du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droits et obligations fondés sur l’Accord ou les accords connexes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve de la section C du chapitre 9 de l’Accord et de la partie 3 et de l’annexe 3 de l’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 13 mai 2010, le droit de poursuite, relativement aux droits et obligations fondés uniquement sur l’Accord ou un accord connexe, ne peut s’exercer qu’avec le consentement du procureur général du Canada.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><Label>PARTIE 1</Label><TitleText>MISE EN OEUVRE DE L’ACCORD ET DES ACCORDS CONNEXES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Approbation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Approbation</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>L’Accord et les accords connexes sont approuvés.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions institutionnelles et administratives</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Représentation canadienne à la Commission mixte</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Le ministre est le principal représentant du Canada au sein de la Commission mixte.</Text></Section><Section><MarginalNote>Paiement des frais</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Le gouvernement du Canada paie sa quote-part du total des frais supportés par la Commission mixte ou en son nom.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Groupes spéciaux, comités, sous-comités, groupes de travail et groupes d’experts</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoirs du ministre</MarginalNote><Label>12.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut prendre les mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>nommer les représentants du Canada aux comités, sous-comités ou groupes de travail visés au paragraphe 6 de l’article 21.01 de l’Accord;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>nommer un membre par groupe spécial conformément à l’article 22.08 de l’Accord;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>désigner le président d’un groupe spécial ou proposer des candidats à cette fonction, conformément à cet article 22.08.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du ministre de l’Environnement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre de l’Environnement peut prendre les mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>nommer les représentants du Canada au comité visé à l’article 17 de l’Accord sur l’environnement entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 13 mai 2010;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>nommer un membre par groupe spécial conformément au paragraphe 11 de l’annexe I de cet accord;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>désigner le président d’un groupe spécial ou proposer des candidats à cette fonction, conformément à ce paragraphe.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du ministre du Travail</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre du Travail peut prendre les mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>nommer les représentants du Canada aux comités, groupes de travail ou groupes d’experts visés à l’article 7 de l’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 13 mai 2010;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>nommer un membre par groupe spécial conformément au paragraphe 4 de l’annexe 2 de cet accord;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>désigner le président d’un groupe spécial ou proposer des candidats à cette fonction, conformément à ce paragraphe.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Soutien administratif</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Le ministre désigne un organisme ou un service de l’administration fédérale pour faciliter la mise en oeuvre du chapitre 22 de l’Accord et assurer le soutien administratif des groupes spéciaux constitués en vertu de ce chapitre.</Text></Section><Section><MarginalNote>Paiement des frais</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Le gouvernement du Canada paie la totalité — ou sa quote-part — des frais suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la rémunération et les indemnités des membres des groupes spéciaux, comités, sous-comités, groupes de travail et groupes d’experts, des experts indépendants et des assistants des groupes spéciaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les frais généraux supportés par les groupes spéciaux, comités, sous-comités, groupes de travail et groupes d’experts.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Décrets</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décret : article 22.13 de l’Accord</MarginalNote><Label>15.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut par décret, en vue de suspendre des avantages conformément à l’article 22.13 de l’Accord, prendre les mesures suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>suspendre les droits ou privilèges que le Canada a accordés à la République du Panama ou à des marchandises de celle-ci en vertu de l’Accord ou d’un texte législatif fédéral;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>modifier ou suspendre l’application d’un texte législatif fédéral à la République du Panama ou à des marchandises de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>étendre l’application d’un texte législatif fédéral à la République du Panama ou à des marchandises de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prendre toute autre mesure qu’il estime nécessaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Durée d’application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le décret s’applique, sauf abrogation, pendant la période qui y est spécifiée.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 2</Label><TitleText>MODIFICATIONS CONNEXES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 47 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>16.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (2.1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>tarif du Panama</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(2.2)</Label><Text>Dans la présente loi, <DefinedTermFr>tarif du Panama</DefinedTermFr> s’entend des taux de droits de douane visés à l’article 49.41 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, par. 16(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Marchandises importées de certains pays</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, sont des marchandises importées d’un pays mentionné ci-après les marchandises expédiées directement au Canada de ce pays, conformément aux articles 17 et 18 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Chili</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Costa Rica</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>État de l’AELÉ</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>pays ALÉNA</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 19.013, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>19.0131</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> s’entend de toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes du dommage grave ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mesures d’urgence : Panama</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Tribunal, saisi par le gouverneur en conseil sur recommandation du ministre, enquête et fait rapport au gouverneur en conseil sur la question de savoir si des marchandises sont, en conséquence du fait qu’elles bénéficient du tarif du Panama, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Tribunal mène l’enquête visée au paragraphe (2) et établit le rapport correspondant dans le strict cadre du mandat dont il est en l’occurrence investi par le gouverneur en conseil ou le ministre, selon le cas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt au Parlement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre fait déposer le rapport devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant sa transmission à son destinataire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le Tribunal fait publier dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> un avis de transmission du rapport.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 20.03, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>20.031</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> s’entend de toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes du dommage grave ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Inclusion des marchandises originaires du Panama</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque, dans le cadre d’une enquête menée en vertu de l’article 20 relativement à des marchandises importées du Panama et précisées par le gouverneur en conseil, ou d’une enquête découlant d’une plainte visée au paragraphe 23(1) relativement à de telles marchandises précisées par lui, le Tribunal conclut que les marchandises en question et les marchandises du même genre importées d’autres pays le sont en quantité tellement accrue et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage, il doit décider si la quantité des marchandises importées et précisées constitue une cause principale du dommage grave ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mention des décisions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cadre d’une enquête visée au paragraphe (2), le Tribunal inclut dans son rapport les décisions auxquelles il parvient en vertu de ce paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Enquête menée en vertu de l’article 30.07</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’une enquête est menée en vertu de l’article 30.07 relativement à des marchandises importées du Panama, le Tribunal doit décider si ces marchandises constituent une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 19</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>L’article 21.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>plainte</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>21.1</Label><Text>Aux articles 23 à 30, <DefinedTermFr>plainte</DefinedTermFr> s’entend d’une plainte écrite déposée auprès du Tribunal en vertu de l’un des paragraphes 23(1) à (1.093). Le dossier est complet si le Tribunal est convaincu qu’il comprend les renseignements prévus à l’article 23.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>L’article 23 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1.08), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Dépôt : tarif du Panama</MarginalNote><Label>(1.081)</Label><Text>Lorsqu’il estime que certaines marchandises sont, en conséquence du fait qu’elles bénéficient du tarif du Panama, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause du dommage grave — ou de la menace d’un tel dommage — qui lui est ainsi porté, le producteur national de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou toute personne ou association le représentant, peut déposer devant le Tribunal une plainte écrite à cet effet.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>L’alinéa 26(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (i.8), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i.81)</Label><Text>soit, s’il s’agit d’une plainte déposée en vertu du paragraphe 23(1.081), que les marchandises sont, en conséquence du fait qu’elles bénéficient du tarif du Panama, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>Le paragraphe 27(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a.8</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.81</Emphasis>)</Label><Text>soit, s’il s’agit d’une plainte déposée en vertu du paragraphe 23(1.081), que les marchandises sont, en conséquence du fait qu’elles bénéficient du tarif du Panama, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 17 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Code</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Code</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Code</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Code</DefinedTermFr> Le <XRefExternal reference-type="other">Code d’arbitrage commercial</XRefExternal> — figurant à l’annexe 1 — fondé sur la loi type adoptée par la Commission des Nations Unies pour le droit commercial international le 21 juin 1985.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>Le paragraphe 5(4) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les plaintes prévues aux dispositions — mentionnées à la colonne 1 de l’annexe 2 — de tout accord mentionné à la colonne 2.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Text>L’annexe de la même loi devient l’annexe 1.</Text></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’annexe 1, de l’annexe 2 figurant à l’annexe 1 de la présente loi.</Text></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>Dans les règlements, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>, pris en vertu d’une loi fédérale, notamment dans les passages ci-après, la mention de l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’arbitrage commercial</XRefExternal> est remplacée par la mention de l’annexe 1 :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur les forces hydrauliques des chutes Kananaskis et des chutes Horseshoe</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le sous-alinéa 4<Emphasis style="italic">g</Emphasis>)(i) de l’annexe I,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>le sous-alinéa 4<Emphasis style="italic">g</Emphasis>)(i) de l’annexe II;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les <XRefExternal reference-type="regulation">Règles des Cours fédérales</XRefExternal> :</Text><Subparagraph type="amending"><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 324(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(ii)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>convention d’arbitrage</DefinedTermFr> à l’article 326,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iii)</Label><Text>l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>jugement étranger</DefinedTermFr> à l’article 326,</Text></Subparagraph><Subparagraph type="amending"><Label>(iv)</Label><Text>l’alinéa 1<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la formule 327.</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-50; 1990, ch. 8, art. 21</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la responsabilité civile de l’État et le contentieux administratif</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, par. 25(3)</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Les alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>partie compétente</DefinedTermFr>, à l’article 20.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la responsabilité civile de l’État et le contentieux administratif</XRefExternal>, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la Commission de coopération environnementale constituée aux termes de l’article 8 de l’Accord nord-américain de coopération dans le domaine de l’environnement conclu entre le gouvernement du Canada, le gouvernement des États-Unis d’Amérique et le gouvernement des États-Unis du Mexique et signé le 14 septembre 1993, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 48;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la Commission canado-chilienne de co­opération environnementale constituée aux termes de l’article 8 de l’Accord de coopération dans le domaine de l’environnement conclu entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République du Chili et signé le 6 février 1997, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 47;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la Commission de coopération dans le domaine du travail constituée aux termes de l’article 8 de l’Accord nord-américain de coopération dans le domaine du travail conclu entre le gouvernement du Canada, le gouvernement des États-Unis d’Amérique et le gouvernement des États-Unis du Mexique et signé le 14 septembre 1993, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 52;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la Commission canado-chilienne de co­opération dans le domaine du travail constituée aux termes de l’article 8 de l’Accord de coopération dans le domaine du travail conclu entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République du Chili et signé le 6 février 1997, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 47;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 30; 2010, ch. 4, art. 24</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>L’annexe de la même loi est remplacée par l’annexe figurant à l’annexe 2 de la présente loi.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 36, par. 147(1); 2001, ch. 28, par. 26(2); 2009, ch. 6, par. 23(2), ch. 16, par. 31(2); 2010, ch. 4, par. 25(2)</MarginalNote><Label>30.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCA</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCC</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCCO</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCCR</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCI</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCP</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉNA</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal>, sont abrogées.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, par. 25(1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>accord de libre-échange</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>partenaire de libre-échange</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord de libre-échange</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>free trade agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord de libre-échange</DefinedTermFr> Tout accord mentionné à la colonne 2 de la partie 1 de l’annexe.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>partenaire de libre-échange</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>free trade partner</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>partenaire de libre-échange</DefinedTermFr> Tout pays ou territoire mentionné à la colonne 1 de la partie 1 de l’annexe. </Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ALÉCPA</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CPAFTA</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ALÉCPA</DefinedTermFr> S’entend de l’Accord au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Panama</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Panama</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>preferential tariff treatment</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>traitement tarifaire préférentiel</DefinedTermFr> Le bénéfice des taux de droits de douane du tarif applicable prévu à la colonne 3 de la partie 1 de l’annexe.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 14, par. 35(4); 2001, ch. 28, par. 26(3); 2009, ch. 6, par. 23(3), ch. 16, par. 31(3) et al. 56(10)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>); 2010, ch. 4, par. 25(3)</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 2(1.2) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1988, ch. 65, art. 69</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>L’alinéa 35.1(4)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>exempter des personnes ou des marchandises, individuellement ou par catégorie, de l’application du paragraphe (1), sous réserve des éventuelles conditions prévues par le règlement.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 36, art. 162</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Le paragraphe 42.2(1) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Déclaration de l’origine</MarginalNote><Label>42.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dès l’achèvement de la vérification de l’origine en application de l’alinéa 42.1(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), l’agent désigné, en application du paragraphe 42.1(1), fournit à l’exportateur ou au producteur des marchandises en cause une déclaration établissant si celles-ci sont admissibles, au titre du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>, au traitement tarifaire préférentiel demandé.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 26</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>L’article 42.4 de la même loi et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Refus ou retrait du traitement tarifaire préférentiel — certains accords de libre-échange</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>marchandises identiques</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>42.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>marchandises identiques</DefinedTermFr> s’entend, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au sens de la disposition — mentionnée à la colonne 2 de la partie 2 de l’annexe — de tout accord mentionné à la colonne 1;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de produits identiques au sens de la disposition — mentionnée à la colonne 2 de la partie 2 de l’annexe — de tout accord mentionné à la colonne 1.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus ou retrait : certains pays</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Par dérogation à l’article 24 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>, le ministre peut refuser ou retirer, sous réserve des conditions réglementaires éventuelles, le traitement tarifaire préférentiel prévu par un accord mentionné à la colonne 1 de la partie 2 de l’annexe à des marchandises pour lesquelles ce traitement est demandé dans le cas où l’exportateur ou le producteur des marchandises a fait de fausses déclarations sur l’application de ce traitement à des marchandises identiques exportées ou produites par lui pour lesquelles ce traitement avait été demandé.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 27</MarginalNote><Label>34.</Label><Text>L’alinéa 43.1(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant de marchandises exportées d’un pays ou territoire mentionné à la colonne 1 de la partie 3 de l’annexe, sur des questions — autres que celles visées aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) — portant sur l’application des dispositions énumérées à la colonne 2 aux marchandises;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 28</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>L’alinéa 74(1)<Emphasis style="italic">c.11</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.11</Emphasis>)</Label><Text>les marchandises ont été importées d’Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI ou de tout pays ou territoire mentionné à la colonne 1 de la partie 4 de l’annexe, mais n’ont pas fait l’objet d’une demande visant l’obtention du traitement tarifaire préférentiel de l’ALÉCI ou de celui prévu par un accord mentionné à la colonne 2, selon le cas, au moment de leur déclaration en détail en application des paragraphes 32(1), (3) ou (5);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 44, par. 108(1); 1997, ch. 14, par. 47(1); 2001, ch. 28, art. 30; 2009, ch. 6, art. 29, ch. 16, art. 35 et par. 56(13); 2010, ch. 4, art. 29</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>Les paragraphes 164(1.1) à (1.5) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Sur recommandation du ministre, le gouverneur en conseil peut prendre des règlements en vue de l’interprétation, de l’application et de l’exécution uniformes des chapitres ou dispositions — mentionnés à la colonne 2 de la partie 5 de l’annexe — de tout accord mention­né à la colonne 1 ou pour toute autre question sur laquelle peuvent s’entendre les pays parties à l’accord.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>37.</Label><Text>Les annexes I à IV de la même loi sont remplacées par l’annexe figurant à l’annexe 3 de la présente loi.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 36</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>38.</Label><Text>Le paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Accord de libre-échange Canada-Panama</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Canada– Panama Free Trade Agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Accord de libre-échange Canada-Panama</DefinedTermFr> S’entend de l’Accord au sens de l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Panama</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Panama</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr> Le territoire terrestre, les zones maritimes et l’espace aérien sur lesquels la République du Panama exerce sa souveraineté, la zone économique exclusive et le plateau continental sur lesquels la République du Panama exerce des droits souverains et sa compétence conformément à son droit interne et au droit international.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 31</MarginalNote><Label>39.</Label><Text>L’article 5 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Marchandises importées de certains pays</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, les marchandises qui sont expédiées directement au Canada à partir d’un pays mentionné ci-après sont des marchandises importées de ce pays :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Chili</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Costa Rica</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Islande</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Liechtenstein</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Norvège</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>pays ALÉNA</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Suisse</Text></Provision></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 32</MarginalNote><Label>40.</Label><Text>L’alinéa 14(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>en compensation de toute mesure prise au titre de l’une des dispositions suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 55(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’article 60,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 63(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>le paragraphe 69(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>le paragraphe 70(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>le paragraphe 71(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>le paragraphe 71.01(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(viii)</Label><Text>le paragraphe 71.1(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ix)</Label><Text>le paragraphe 71.41(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(x)</Label><Text>le paragraphe 71.5(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xi)</Label><Text>le paragraphe 72(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xii)</Label><Text>le paragraphe 75(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xiii)</Label><Text>le paragraphe 76(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xiv)</Label><Text>le paragraphe 76.1(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xv)</Label><Text>les paragraphes 5(3), (3.2) ou (4.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal>.</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 34</MarginalNote><Label>41.</Label><Text>L’article 27 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Abréviations</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Les abréviations définies ci-après s’appliquent à la liste des dispositions tarifaires et au tableau des échelonnements.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TACI</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CIAT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TACI</DefinedTermFr> Tarif de l’accord Canada-Israël.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TAU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>AUT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TAU</DefinedTermFr> Tarif de l’Australie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TC</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TC</DefinedTermFr> Tarif du Chili.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TCOL</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>COLT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TCOL</DefinedTermFr> Tarif de la Colombie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TCR</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CRT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TCR</DefinedTermFr> Tarif du Costa Rica.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TÉU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>UST</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TÉU</DefinedTermFr> Tarif des États-Unis.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TI</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>IT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TI</DefinedTermFr> Tarif de l’Islande.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TM</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TM</DefinedTermFr> Tarif du Mexique.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TMÉU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MUST</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TMÉU</DefinedTermFr> Tarif Mexique–États-Unis.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TN</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>NT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TN</DefinedTermFr> Tarif de la Norvège.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TNZ</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>NZT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TNZ</DefinedTermFr> Tarif de la Nouvelle-Zélande.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TP</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>PT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TP</DefinedTermFr> Tarif du Pérou.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPA</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>PAT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPA</DefinedTermFr> Tarif du Panama.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPAC</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CCCT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPAC</DefinedTermFr> Tarif des pays antillais du Commonwealth.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPG</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>GPT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPG</DefinedTermFr> Tarif de préférence général.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPMD</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>LDCT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPMD</DefinedTermFr> Tarif des pays les moins développés.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TSL</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>SLT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TSL</DefinedTermFr> Tarif de Suisse-Liechtenstein.</Text></Definition></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>42.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 49.4, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Tarif du Panama</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Application du TPA</MarginalNote><Label>49.41</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve de l’article 24, les marchandises originaires du Panama bénéficient des taux du tarif du Panama.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Taux final « A » pour le TPA</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les cas où « A » figure dans la colonne « Tarif de préférence » de la liste des dispositions tarifaires après l’abréviation « TPA » pour des marchandises qui bénéficient du tarif du Panama, le taux final, la franchise en douane, s’applique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Échelonnement « F » pour le TPA</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans les cas où « F » figure dans la colonne « Tarif de préférence » de la liste des dispositions tarifaires après l’abréviation « TPA » pour des marchandises qui bénéficient du tarif du Panama, le taux initial s’applique, réduit par étapes selon le tableau des échelonnements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Échelonnement pour le TPA</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans les cas où « T1 », « T2 » ou « T3 » figure dans la colonne « Tarif de préférence » de la liste des dispositions tarifaires après l’abréviation « TPA » pour des marchandises qui bénéficient du tarif du Panama, le taux initial s’applique, réduit par étapes de la façon suivante :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de « T1 » :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à compter de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux deux tiers du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au tiers du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la deuxième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au taux final, la franchise en douane;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de « T2 » :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à compter de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux quatre cinquièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de l’année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux trois cinquièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la deuxième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux deux cinquièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la troisième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au cinquième du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la quatrième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au taux final, la franchise en douane;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de « T3 » :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la cinquième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux neuf dixièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la sixième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux huit dixièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la septième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux sept dixièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la huitième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux six dixièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la neuvième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux cinq dixièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la dixième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux quatre dixièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la onzième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux trois dixièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(viii)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la douzième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, aux deux dixièmes du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ix)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la treizième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au dixième du taux initial,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(x)</Label><Text>à compter du 1<Sup>er</Sup> janvier de la quatorzième année suivant celle de l’entrée en vigueur du présent paragraphe, au taux final, la franchise en douane.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Arrondissement des taux spécifiques</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Dans le cas où le taux spécifique réduit en application des paragraphes (3) ou (4) comporte une fraction de un dixième de cent, il est arrondi au dixième de cent inférieur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Arrondissement : fraction autre que 0,5</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Dans le cas où le taux réduit en application des paragraphes (3) ou (4) comporte une fraction de un pour cent autre que 0,5, il est arrondi au multiple de 0,5 pour cent inférieur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suppression d’un taux inférieur à deux pour cent</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Dans le cas où le taux réduit en application des paragraphes (3) ou (4) est inférieur à deux pour cent, la franchise en douane s’applique immédiatement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 36</MarginalNote><Label>43.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr>, à l’article 54 de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>principal cause</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> À l’égard de marchandises importées d’un pays mentionné ci-après, toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 37</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>L’article 59.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Mesures d’urgence</MarginalNote><Label>59.1</Label><Text>Le décret visé au paragraphe 55(1) peut exclure des marchandises de toute nature importées d’un pays mentionné ci-après lorsque le gouverneur en conseil est convaincu, sur le fondement du rapport prévu aux articles 20 ou 29 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal>, que la quantité de ces marchandises ayant été importées ne constitue pas une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 38</MarginalNote><Label>45.</Label><Text>Le paragraphe 63(4.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Surtaxe sur les importations</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Le décret visé au paragraphe (1) peut exclure des marchandises de toute nature importées d’un pays mentionné ci-après lorsque le gouverneur en conseil est convaincu, sur le fondement d’un rapport fait en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal>, que la quantité de ces marchandises ayant été importées ne constitue pas une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage :</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>46.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 71.4, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Mesures d’urgence bilatérales : Panama</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décret de mesures temporaires</MarginalNote><Label>71.41</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) à (4), si, à un moment donné, le gouverneur en conseil est convaincu, sur le fondement d’une enquête menée par le Tribunal canadien du commerce extérieur en vertu du paragraphe 19.0131(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal> ou par suite d’une plainte déposée en vertu du paragraphe 23(1.081) de cette loi, que des marchandises sont, du fait qu’elles bénéficient du tarif du Panama, importées en quantité tellement accrue, en termes absolus ou par rapport à la production nationale de marchandises similaires ou directement concurrentes, et dans des conditions telles que leur importation constitue une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage, il peut, sur recommandation du ministre, par décret :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>suspendre, pendant la période de validité du décret, toute réduction du taux qui aurait pu être accordée ultérieurement à l’égard de ces marchandises au titre de l’article 49.41;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>assujettir ces marchandises à un droit temporaire, en plus des autres droits prévus par la présente loi ou par toute autre loi fédérale en matière douanière, au taux précisé, lequel ne peut toutefois, quand il s’ajoute au taux de droits de douane de la liste des dispositions tarifaires en vigueur à leur égard, excéder le taux de droits de douane du tarif de la nation la plus favorisée applicable à leur égard le 1<Sup>er</Sup> janvier 2009, ou, s’il est inférieur, celui qui l’est à la date de la prise du décret.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modalités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le décret :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ne peut être pris plus d’une fois à l’égard des marchandises d’une nature donnée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>demeure en vigueur pendant la période — d’au plus trois ans — qui y est spécifiée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>peut être pris au cours de la période commençant à la date d’entrée en vigueur du présent paragraphe et se terminant :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>s’il a trait à des marchandises pour lesquelles le taux initial du tarif du Panama est réduit au taux final, la franchise en douane, sur une période de moins de dix ans, à la date du dixième anniversaire de l’entrée en vigueur du présent paragraphe,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>s’il a trait à des marchandises pour lesquelles le taux initial du tarif du Panama est réduit au taux final, la franchise en douane, sur une période de dix ans ou plus, à la date suivant celle où se termine l’échelonnement tarifaire prévu à l’égard de ces marchandises;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>peut être pris au-delà de la période visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) aux termes d’un accord conclu par le gouvernement du Canada et celui de la République du Panama portant sur l’application du paragraphe (1).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Taux à la cessation d’effet</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À la cessation d’effet du décret pris en vertu du paragraphe (1), le taux applicable aux marchandises est celui applicable en conformité avec l’article 49.41.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> s’entend de toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes du dommage grave ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 40</MarginalNote><Label>47.</Label><Text>L’article 79 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Marchandises en transit</MarginalNote><Label>79.</Label><Text>Il peut être prévu, dans tout décret pris en vertu de l’une des dispositions ci-après, que les marchandises en transit à la date d’entrée en vigueur du décret bénéficient du traitement tarifaire applicable avant cette date :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 53(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 55(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 60;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 63(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 69(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 70(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.01(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.1(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.41(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.5(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 72(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 75(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 76(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 76.1(1).</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 41</MarginalNote><Label>48.</Label><Text>Les alinéas 133<Emphasis style="italic">j</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">j.1</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00, fixer les conditions de l’importation des marchandises qui ont été exportées vers un pays mentionné ci-après pour réparation ou modification :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Chili</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Costa Rica</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Islande</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Liechtenstein</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Norvège</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>pays ALÉNA</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Suisse</Text></Provision></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j.1</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9992.00.00, fixer les conditions de l’importation des marchandises qui ont été exportées vers un pays mentionné ci-après pour réparation ou modification :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Chili</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Costa Rica</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>pays ALÉNA</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>49.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TPA : »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TPA : »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », de la mention « En fr. » après l’abréviation « TPA » et par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », de la mention « En fr. (A) » après l’abréviation « TPA », en regard de tous les numéros tarifaires à l’exception de ceux figurant aux annexes 4 et 5 de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans les colonnes « Tarif de préférence / Taux initial » et « Tarif de préférence / Taux final », de la men­tion « S/O » après l’abréviation « TPA » en regard des numéros tarifaires figurant à l’annexe 4 de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans les colonnes « Tarif de préférence / Taux initial » et « Tarif de préférence / Taux final », après l’abréviation « TPA », en regard des numéros tarifaires figurant à l’annexe 5 de la présente loi, des taux de droits de douane et des catégories d’échelonnements correspondants qui y sont prévus.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9929.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par remplacement de « importés des États-Unis, du Mexique, du Chili, du Costa Rica, du Pérou ou de la Colombie » par « importés d’un pays mentionné ci-après »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, à la fin de cette Dénomination, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Pays :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Chili</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Costa Rica</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>États-Unis</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Mexique</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision></Provision></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par remplacement du passage commençant par « Tout ce qui précède, » et se terminant par « dans ce pays. » par le passage « Tout ce qui précède, quel que soit le pays d’origine ou le traitement tarifaire qui y est applicable, et qui est réadmis au Canada après avoir été exporté dans un pays mentionné ci-après pour être réparé ou modifié dans ce pays. »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, avant la note 1, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Pays :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Chili</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Costa Rica</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>États-Unis</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Islande</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Liechtenstein</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Mexique</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Norvège</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Suisse</Text></Provision></Provision></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9990.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par remplacement de « Échantillons commerciaux importés des États-Unis, du Mexique, du Chili, du Costa Rica, du Pérou ou de la Colombie » par « Échantillons commerciaux importés d’un pays mentionné ci-après »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par remplacement, à l’alinéa <Emphasis style="italic">i</Emphasis>), de « en monnaie canadienne, chilienne, mexicaine, costaricaine, péruvienne ou colombienne » par « en monnaie canadienne ou du pays en cause »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, à la fin de cette Dénomination, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Pays :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Chili</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Costa Rica</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>États-Unis</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Mexique</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision></Provision></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9992.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Marchandises, quel que soit leur pays d’origine ou le traitement tarifaire qui leur est applicable, autres que les marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00, réadmises au Canada après avoir été exportées dans un pays mentionné ci-après pour être réparées ou modifiées dans ce pays.</Text><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Pays :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Chili</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Costa Rica</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>États-Unis</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Mexique</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision></Provision></Provision></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 34</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2009, ch. 16, art. 51; 2010, ch. 4, art. 43</MarginalNote><Label>50.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal> est remplacée par l’annexe figurant à l’annexe 6 de la présente loi.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. E-19</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>51.</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Panama</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 45</MarginalNote><Label>52.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr>, au paragraphe 4.2(1) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>principal cause</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> Toute cause sérieuse dont l’importance est égale ou supérieure à celle des autres causes.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2010, ch. 4, art. 46</MarginalNote><Label>53.</Label><Text>Le paragraphe 5(3.4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception : marchandises importées d’un autre pays</MarginalNote><Label>(3.4)</Label><Text>Le décret pris en vertu des paragraphes (3) ou (3.2) peut exclure des marchandises de toute nature importées d’un pays mentionné à l’annexe lorsque le gouverneur en conseil est convaincu, sur le fondement d’un rapport fait en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal>, que la quantité de ces marchandises ayant été importées ne constitue pas une cause principale du dommage grave porté aux producteurs nationaux de marchandises similaires ou directement concurrentes, ou de la menace d’un tel dommage.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>54.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 27, de l’annexe figurant à l’annexe 7 de la présente loi.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>55.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 89.6, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Mise en oeuvre — autres accords de libre-échange</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Instructions</MarginalNote><Label>89.7</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré les paragraphes 85(1) à (1.2), le gouverneur en conseil peut, dans le cadre du paragraphe 89(1), donner à une société d’État mère des instructions destinées à la mise en oeuvre des dispositions de tout accord de libre-échange mentionné à l’annexe VII qui la concernent.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, sur recommandation du Conseil du Trésor et du ministre de tutelle faite à la demande d’une société d’État, prendre au sujet de celle-ci les règlements qu’il estime nécessaires à la mise en oeuvre des dispositions de tout accord de libre-échange mentionné à l’annexe VII qui la concernent.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>56.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’annexe VI, de l’annexe VII figurant à l’annexe 8 de la présente loi.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. I-3</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’importation des boissons enivrantes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>57.</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’importation des boissons enivrantes</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Panama</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>58.</Label><Text>Le paragraphe 3(2) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.1</Emphasis>)</Label><Text>à l’importation de spiritueux en vrac d’un pays mentionné à la colonne 1 de l’annexe dans une province par un distillateur agréé pour emballage par celui-ci, si les spiritueux, à la fois :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>bénéficient du tarif prévu à la colonne 2,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>sont gardés dans la province conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 2001 sur l’accise</XRefExternal> et aux lois de la province;</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>59.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 8, de l’annexe figurant à l’annexe 9 de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><Label>PARTIE 3</Label><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION ET ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Dispositions de coordination</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-13 et <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Jordanie</XRefExternal></MarginalNote><Label>60.</Label><Text>Si le projet de loi C-13, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le soutien de la croissance de l’économie et de l’emploi au Canada</XRefExternal> (appelé « première loi » au présent article) reçoit la sanction royale et si le projet de loi intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Jordanie</XRefExternal> (appelé « deuxième loi » au présent article) est déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et reçoit la sanction royale, dès le premier jour où la disposition de la première loi, celle de la deuxième loi et celle de la présente loi mentionnées à l’un des paragraphes <XRefInternal>63</XRefInternal>(2) à (4) sont toutes en vigueur, les effets produits par ce paragraphe l’emportent sur les effets incompatibles qui seraient produits le même jour par l’une ou l’autre des dispositions suivantes :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 44(4) à (6) de la deuxième loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes <XRefInternal>61</XRefInternal>(4), (5) et (12) de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes <XRefInternal>62</XRefInternal>(40) à (42) de la présente loi.</Text></Paragraph></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-13</MarginalNote><Label>61.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (29) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-13, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le soutien de la croissance de l’économie et de l’emploi au Canada</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>39</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 111 de l’autre loi, cet article 111 est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 111 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>39</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 111 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>39</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Dès le premier jour où le paragraphe 113(2) de l’autre loi et l’article <XRefInternal>40</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’alinéa 14(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>en compensation de toute mesure prise au titre de l’une des dispositions suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 55(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’article 60,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 63(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>le paragraphe 69(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>le paragraphe 70(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>le paragraphe 71(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>le paragraphe 71.01(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(viii)</Label><Text>le paragraphe 71.1(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ix)</Label><Text>le paragraphe 71.41(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(x)</Label><Text>le paragraphe 71.5(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xi)</Label><Text>les paragraphes 5(3), (3.2) ou (4.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal>.</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 116 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>41</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 27 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Abréviations</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Les abréviations définies ci-après s’appliquent à l’annexe.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>NPF</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MFN</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>NPF</DefinedTermFr> Tarif de la nation la plus favorisée.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TACI</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CIAT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TACI</DefinedTermFr> Tarif de l’accord Canada-Israël.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TAU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>AUT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TAU</DefinedTermFr> Tarif de l’Australie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TC</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TC</DefinedTermFr> Tarif du Chili.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TCOL</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>COLT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TCOL</DefinedTermFr> Tarif de la Colombie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TCR</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CRT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TCR</DefinedTermFr> Tarif du Costa Rica.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TÉU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>UST</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TÉU</DefinedTermFr> Tarif des États-Unis.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TI</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>IT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TI</DefinedTermFr> Tarif de l’Islande.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TM</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TM</DefinedTermFr> Tarif du Mexique.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TMÉU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MUST</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TMÉU</DefinedTermFr> Tarif Mexique–États-Unis.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TN</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>NT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TN</DefinedTermFr> Tarif de la Norvège.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TNZ</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>NZT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TNZ</DefinedTermFr> Tarif de la Nouvelle-Zélande.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TP</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>PT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TP</DefinedTermFr> Tarif du Pérou.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPA</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>PAT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPA</DefinedTermFr> Tarif du Panama.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPAC</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CCCT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPAC</DefinedTermFr> Tarif des pays antillais du Commonwealth.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPG</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>GPT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPG</DefinedTermFr> Tarif de préférence général.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPMD</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>LDCT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPMD</DefinedTermFr> Tarif des pays les moins développés.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TSL</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>SLT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TSL</DefinedTermFr> Tarif de Suisse-Liechtenstein.</Text></Definition></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>43</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 124 de l’autre loi, à la date d’entrée en vigueur de cet article 124, la définition de <DefinedTermFr>cause principale</DefinedTermFr> à l’article 54 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » dans la liste des pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 124 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>43</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 124 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>43</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>44</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 126 de l’autre loi, cet article 126 est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 126 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>44</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 126 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>44</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>45</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 127 de l’autre loi, cet article 127 est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(11)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 127 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>45</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 127 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>45</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(12)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 129 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>47</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 79 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Marchandises en transit</MarginalNote><Label>79.</Label><Text>Il peut être prévu, dans tout décret pris en vertu de l’une des dispositions ci-après, que les marchandises en transit à la date d’entrée en vigueur du décret bénéficient du traitement tarifaire applicable avant cette date :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 53(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 55(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 60;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 63(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 69(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 70(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.01(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.1(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.41(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.5(1).</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(13)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>48</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 134 de l’autre loi, cet article 134 est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(14)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 134 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>48</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 134 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>48</XRefInternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(15)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 137 de l’autre loi et le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi sont tous deux en vigueur, la Liste des pays et traitements tarifaires qui leur sont accordés à l’annexe du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est modifiée par adjonction, dans la colonne « Traitements tarifaires / Autres », de la mention « TPA » en regard de « Panama ».</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(16)</Label><Text>Si le paragraphe 138(1) de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3) de la présente loi, ce paragraphe 49(3) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » dans la liste des pays.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(17)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3) de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 138(1) de l’autre loi, ce paragraphe 138(1) est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(18)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 138(1) de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3) de la présente loi sont concomitantes, ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3) est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe 138(1), le paragraphe (17) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(19)</Label><Text>Si le paragraphe 138(2) de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(4) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(4) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9990.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » dans la liste des pays.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(20)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(4) de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 138(2) de l’autre loi, ce paragraphe 138(2) est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(21)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 138(2) de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(4) de la présente loi sont concomitantes, ce paragraphe <XRefInternal>49(4)</XRefInternal> est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe 138(2), le paragraphe (20) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(22)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(5) de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 138(3) de l’autre loi, ce paragraphe 138(3) est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(23)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 138(3) de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(5) de la présente loi sont concomitantes, ce paragraphe 138(3) est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(5).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(24)</Label><Text>Si l’article 140 de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(2) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(2) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(25)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 140 de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(2) de la présente loi sont concomitantes, ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(2) est réputé être entré en vigueur avant cet article 140.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(26)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 143 de l’autre loi, à la date d’entrée en vigueur de cet article 143, les dispositions tarifaires ajoutées à l’annexe du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> par cet article 143 sont modifiées :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TPA : En fr. »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TPA : En fr. (A) ».</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(27)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 143 de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi sont concomitantes, cet article 143 est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(28)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 146 de l’autre loi, à la date d’entrée en vigueur de cet article 146, les dispositions tarifaires ajoutées à l’annexe du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> par cet article 146 sont modifiées :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TPA : En fr. »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TPA : En fr. (A) ».</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(29)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 146 de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi sont concomitantes, cet article 146 est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1).</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Jordanie</XRefExternal></MarginalNote><Label>62.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (60) s’appliquent si le projet de loi intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Jordanie</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article) est déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et reçoit la sanction royale.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 16 de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>16</XRefInternal>(2) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>16</XRefInternal>(2) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(5) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » dans la liste des pays.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>16</XRefInternal>(2) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 16 de l’autre loi, cet article 16 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>16.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Tribunal canadien du commerce extérieur</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (4.2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>tarif de la Jordanie</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(4.3)</Label><Text>Dans la présente loi, <DefinedTermFr>tarif de la Jordanie</DefinedTermFr> s’entend des taux de droits de douane visés à l’article 52.4 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(5) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Jordanie » dans la liste des pays.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 16 de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>16</XRefInternal>(2) de la présente loi sont concomitantes, cet article 16 est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>16</XRefInternal>(2), le paragraphe (2) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’article 18 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>19</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 18 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>19</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article <XRefInternal>19</XRefInternal> est réputé être entré en vigueur avant cet article 18.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si l’article 22 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>28</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>28</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>28</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 22 de l’autre loi, cet article 22 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 22 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>28</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 22 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>28</XRefInternal>, le paragraphe (7) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>Si l’article 23 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>29</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>29</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>La partie 2 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 13 mai 2010, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 22.</Text></Provision></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(11)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>29</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 23 de l’autre loi, cet article 23 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>La partie 2 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et le Royaume hachémite de Jordanie, signé le 28 juin 2009, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 22.</Text></Provision></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(12)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 23 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>29</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 23 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>29</XRefInternal>, le paragraphe (10) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(13)</Label><Text>Si l’article 24 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>30</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>30</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>30.</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ALÉCPA</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CPAFTA</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ALÉCPA</DefinedTermFr> S’entend de l’Accord au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Panama</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Panama</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Panama</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(14)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>30</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 24 de l’autre loi, cet article 24 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ALÉCJ</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CJFTA</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ALÉCJ</DefinedTermFr> S’entend de l’Accord au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Jordanie</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Jordanie</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Jordan</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Jordanie</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(15)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 24 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>30</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 24 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>30</XRefInternal>, le paragraphe (13) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(16)</Label><Text>Si l’article 25 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>31</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>31</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(17)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>31</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 25 de l’autre loi, cet article 25 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(18)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 25 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>31</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 25 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>31</XRefInternal>, le paragraphe (16) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(19)</Label><Text>Si l’article 26 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>32</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>32</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(20)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>32</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 26 de l’autre loi, cet article 26 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(21)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 26 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>32</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 26 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>32</XRefInternal>, le paragraphe (19) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(22)</Label><Text>Si l’article 27 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>33</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(23)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 27 de l’autre loi, cet article 27 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(24)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 27 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 27 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>33</XRefInternal>, le paragraphe (22) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(25)</Label><Text>Si l’article 28 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>34</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>34</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(26)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>34</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 28 de l’autre loi, cet article 28 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(27)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 28 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>34</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 28 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>34</XRefInternal>, le paragraphe (25) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(28)</Label><Text>Si l’article 29 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>35</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>35</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(29)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>35</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 29 de l’autre loi, cet article 29 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(30)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 29 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>35</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 29 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>35</XRefInternal>, le paragraphe (28) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(31)</Label><Text>Si l’article 30 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>36</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>36</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(32)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>36</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 30 de l’autre loi, cet article 30 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(33)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 30 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>36</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 30 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>36</XRefInternal>, le paragraphe (31) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(34)</Label><Text>Si l’article 31 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>37</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>37</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>37.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La partie 1 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » ainsi que de « ALÉCPA » dans la colonne 2, et de « Taux de droits de douane du tarif du Panama visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal>», dans la colonne 3, en regard de ce pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La partie 2 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « ALÉCPA » ainsi que de « Article 4.01 » dans la colonne 2, en regard de cet accord.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La partie 3 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » ainsi que de « paragraphe 10 de l’article 5.02 de l’ALÉCPA » dans la colonne 2, en regard de ce pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>La partie 4 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » ainsi que de « ALÉCPA » dans la colonne 2, en regard de ce pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>La partie 5 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « ALÉCPA » ainsi que de « Chapitre quatre » dans la colonne 2, en regard de cet accord.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(35)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>37</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 31 de l’autre loi, cet article 31 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>31.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La partie 1 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « Jordanie » ainsi que de « ALÉCJ » dans la colonne 2, et de « Taux de droits de douane du tarif de la Jordanie visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> », dans la colonne 3, en regard de ce pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La partie 2 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « ALÉCJ » ainsi que de « Article 5-11 » dans la colonne 2, en regard de cet accord.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La partie 3 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « Jordanie » ainsi que de « paragraphe 10 de l’article 6-2 de l’ALÉCJ » dans la colonne 2, en regard de ce pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>La partie 4 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « Jordanie » ainsi que de « ALÉCJ » dans la colonne 2, en regard de ce pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>La partie 5 de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, dans la colonne 1, selon l’ordre alphabétique, de « ALÉCJ » ainsi que de « Chapitre 5 » dans la colonne 2, en regard de cet accord.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(36)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 31 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>37</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 31 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>37</XRefInternal>, le paragraphe (34) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(37)</Label><Text>Si l’article 33 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>39</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>39</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>39.</Label><Text>L’article 5 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » dans la liste des pays.</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(38)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>39</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 33 de l’autre loi, cet article 33 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>33.</Label><Text>L’article 5 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Jordanie » dans la liste des pays.</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(39)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 33 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>39</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 33 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>39</XRefInternal>, le paragraphe (37) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(40)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 34 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>40</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’alinéa 14(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>en compensation de toute mesure prise au titre de l’une des dispositions suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 55(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’article 60,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 63(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>le paragraphe 69(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>le paragraphe 70(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>le paragraphe 71(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>le paragraphe 71.01(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(viii)</Label><Text>le paragraphe 71.1(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ix)</Label><Text>le paragraphe 71.41(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(x)</Label><Text>le paragraphe 71.5(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xi)</Label><Text>le paragraphe 71.6(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xii)</Label><Text>le paragraphe 72(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xiii)</Label><Text>le paragraphe 75(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xiv)</Label><Text>le paragraphe 76(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xv)</Label><Text>le paragraphe 76.1(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xvi)</Label><Text>les paragraphes 5(3), (3.2) ou (4.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal>.</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(41)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 35 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>41</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 27 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Abréviations</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Les abréviations définies ci-après s’appliquent à la liste des dispositions tarifaires et au tableau des échelonnements.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TACI</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CIAT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TACI</DefinedTermFr> Tarif de l’accord Canada-Israël.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TAU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>AUT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TAU</DefinedTermFr> Tarif de l’Australie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TC</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TC</DefinedTermFr> Tarif du Chili.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TCOL</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>COLT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TCOL</DefinedTermFr> Tarif de la Colombie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TCR</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CRT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TCR</DefinedTermFr> Tarif du Costa Rica.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TÉU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>UST</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TÉU</DefinedTermFr> Tarif des États-Unis.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TI</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>IT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TI</DefinedTermFr> Tarif de l’Islande.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TJ</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>JT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TJ</DefinedTermFr> Tarif de la Jordanie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TM</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TM</DefinedTermFr> Tarif du Mexique.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TMÉU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MUST</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TMÉU</DefinedTermFr> Tarif Mexique–États-Unis.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TN</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>NT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TN</DefinedTermFr> Tarif de la Norvège.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TNZ</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>NZT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TNZ</DefinedTermFr> Tarif de la Nouvelle-Zélande.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TP</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>PT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TP</DefinedTermFr> Tarif du Pérou.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPA</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>PAT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPA</DefinedTermFr> Tarif du Panama.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPAC</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CCCT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPAC</DefinedTermFr> Tarif des pays antillais du Commonwealth.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPG</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>GPT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPG</DefinedTermFr> Tarif de préférence général.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPMD</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>LDCT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPMD</DefinedTermFr> Tarif des pays les moins développés.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TSL</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>SLT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TSL</DefinedTermFr> Tarif de Suisse-Liechtenstein.</Text></Definition></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(42)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 38 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>47</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 79 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Marchandises en transit</MarginalNote><Label>79.</Label><Text>Il peut être prévu, dans tout décret pris en vertu de l’une des dispositions ci-après, que les marchandises en transit à la date d’entrée en vigueur du décret bénéficient du traitement tarifaire applicable avant cette date :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 53(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 55(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 60;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 63(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 69(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 70(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.01(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.1(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.41(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.5(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.6(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 72(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 75(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 76(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 76.1(1).</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(43)</Label><Text>Si l’article 39 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>48</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>48</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>48.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 133<Emphasis style="italic">j</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » dans la liste des pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 133<Emphasis style="italic">j.1</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » dans la liste des pays.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(44)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>48</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 39 de l’autre loi, cet article 39 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>39.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 133<Emphasis style="italic">j</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Jordanie » dans la liste des pays.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 133<Emphasis style="italic">j.1</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Jordanie » dans la liste des pays.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(45)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 39 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>48</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 39 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>48</XRefInternal>, le paragraphe (43) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(46)</Label><Text>Si le paragraphe 40(2) de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » dans la liste des pays.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(47)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3) de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 40(2) de l’autre loi, ce paragraphe 40(2) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9971.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Jordanie » dans la liste des pays.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(48)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 40(2) de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3) de la présente loi sont concomitantes, ce paragraphe 40(2) est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3), le paragraphe (46) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(49)</Label><Text>Si le paragraphe 40(3) de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(5) de la présente loi, ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(5) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9992.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Panama » dans la liste des pays.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(50)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(5) de la présente loi entre en vigueur avant le paragraphe 40(3) de l’autre loi, ce paragraphe 40(3) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La Dénomination des marchandises du n<Sup>o</Sup> tarifaire 9992.00.00 de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de « Jordanie » dans la liste des pays.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(51)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 40(3) de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(5) de la présente loi sont concomitantes, ce paragraphe 40(3) est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(5), le paragraphe (49) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(52)</Label><Text>Si l’article 41 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>50</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>50</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>50.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 13 mai 2010, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 22.</Text></Provision></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(53)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>50</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 41 de l’autre loi, cet article 41 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>41.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Ressources humaines et du Développement des compétences</XRefExternal> est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et le Royaume hachémite de Jordanie, signé le 28 juin 2009, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 22.</Text></Provision></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(54)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 41 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>50</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 41 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>50</XRefInternal>, le paragraphe (52) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(55)</Label><Text>Si l’article 42 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>55</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>55</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(56)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>55</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 42 de l’autre loi, cet article 42 est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(57)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 42 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>55</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 42 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>55</XRefInternal>, le paragraphe (55) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(58)</Label><Text>Si l’article 43 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>56</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>56</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label><XRefInternal>56</XRefInternal>.</Label><Text>L’annexe VII de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>Accord de libre-échange entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 14 mai 2010.</Text></Provision></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(59)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>56</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 43 de l’autre loi, cet article 43 est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>43.</Label><Text>L’annexe VII de la même loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Provision format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>Accord de libre-échange entre le Canada et le Royaume hachémite de Jordanie, signé le 28 juin 2009.</Text></Provision></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(60)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 43 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>56</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article 43 est réputé être entré en vigueur avant cet article <XRefInternal>56</XRefInternal>, le paragraphe (58) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-13 et <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Jordanie</XRefExternal></MarginalNote><Label>63.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (6) s’appliquent si le projet de loi C-13, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le soutien de la croissance de l’économie et de l’emploi au Canada</XRefExternal> (appelé « première loi » au présent article) reçoit la sanction royale et si le projet de loi intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la croissance économique et la prospérité — Canada-Jordanie</XRefExternal> (appelé « deuxième loi » au présent article) est déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et reçoit la sanction royale.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dès le premier jour où le paragraphe 113(2) de la première loi, l’article 34 de la deuxième loi et l’article <XRefInternal>40</XRefInternal> de la présente loi sont tous en vigueur, l’alinéa 14(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>en compensation de toute mesure prise au titre de l’une des dispositions suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le paragraphe 55(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’article 60,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le paragraphe 63(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>le paragraphe 69(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>le paragraphe 70(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>le paragraphe 71(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>le paragraphe 71.01(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(viii)</Label><Text>le paragraphe 71.1(2),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ix)</Label><Text>le paragraphe 71.41(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(x)</Label><Text>le paragraphe 71.5(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xi)</Label><Text>le paragraphe 71.6(1),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xii)</Label><Text>les paragraphes 5(3), (3.2) ou (4.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les licences d’exportation et d’importation</XRefExternal>.</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 116 de la première loi, l’article 35 de la deuxième loi et l’article <XRefInternal>41</XRefInternal> de la présente loi sont tous en vigueur, l’article 27 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Abréviations</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Les abréviations définies ci-après s’appliquent à l’annexe.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>NPF</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MFN</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>NPF</DefinedTermFr> Tarif de la nation la plus favorisée.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TACI</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CIAT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TACI</DefinedTermFr> Tarif de l’accord Canada-Israël.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TAU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>AUT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TAU</DefinedTermFr> Tarif de l’Australie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TC</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TC</DefinedTermFr> Tarif du Chili.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TCOL</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>COLT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TCOL</DefinedTermFr> Tarif de la Colombie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TCR</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CRT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TCR</DefinedTermFr> Tarif du Costa Rica.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TÉU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>UST</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TÉU</DefinedTermFr> Tarif des États-Unis.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TI</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>IT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TI</DefinedTermFr> Tarif de l’Islande.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TJ</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>JT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TJ</DefinedTermFr> Tarif de la Jordanie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TM</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TM</DefinedTermFr> Tarif du Mexique.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TMÉU</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>MUST</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TMÉU</DefinedTermFr> Tarif Mexique–États-Unis.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TN</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>NT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TN</DefinedTermFr> Tarif de la Norvège.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TNZ</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>NZT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TNZ</DefinedTermFr> Tarif de la Nouvelle-Zélande.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TP</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>PT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TP</DefinedTermFr> Tarif du Pérou.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPA</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>PAT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPA</DefinedTermFr> Tarif du Panama.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPAC</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>CCCT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPAC</DefinedTermFr> Tarif des pays antillais du Commonwealth.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPG</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>GPT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPG</DefinedTermFr> Tarif de préférence général.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TPMD</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>LDCT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TPMD</DefinedTermFr> Tarif des pays les moins développés.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>TSL</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>SLT</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>TSL</DefinedTermFr> Tarif de Suisse-Liechtenstein.</Text></Definition></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 129 de la première loi, l’article 38 de la deuxième loi et l’article <XRefInternal>47</XRefInternal> de la présente loi sont tous en vigueur, l’article 79 du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Marchandises en transit</MarginalNote><Label>79.</Label><Text>Il peut être prévu, dans tout décret pris en vertu de l’une des dispositions ci-après, que les marchandises en transit à la date d’entrée en vigueur du décret bénéficient du traitement tarifaire applicable avant cette date :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 53(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 55(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 60;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 63(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 69(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 70(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.01(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.1(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.41(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.5(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 71.6(1).</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si le paragraphe 138(1) de la première loi entre en vigueur avant le paragraphe 40(2) de la deuxième loi et le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(3) de la présente loi, les paragraphes <XRefInternal>62</XRefInternal>(46) à (48) de la présente loi sont réputés ne pas avoir produit leurs effets.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si les effets produits par l’un des paragraphes 44(2), (7), (11) et (13) de la deuxième loi et ceux produits respectivement par l’un des paragraphes <XRefInternal>61</XRefInternal>(2), (13), (17) et (22) de la présente loi sont concomitants, ce paragraphe de la présente loi est réputé ne pas avoir produit ses effets.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>DORS/2011-191</MarginalNote><Label>64.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>décret</DefinedTermFr> s’entend du <XRefExternal reference-type="regulation">Décret modifiant l’annexe du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> (conversion du Système harmonisé, 2012)</XRefExternal>, DORS/2011-191.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 1 du décret entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’annexe 4 de la présente loi est modifiée par suppression des n<Sup>os</Sup> tarifaires 0209.00.21, 0209.00.22, 0209.00.24, 0401.30.20, 0407.00.12 et 0407.00.19;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’annexe 5 de la présente loi est modifiée par suppression des n<Sup>os</Sup> tarifaires 0209.00.23, 0401.30.10, 0407.00.11, 0407.00.18 et 2403.10.00 et des taux de droits de douane et des catégories d’échelonnements correspondants.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 1 du décret et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi sont concomitantes, ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) est réputé être entré en vigueur avant cet article 1.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’article 5 du décret entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’annexe 4 de la présente loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre numérique, des n<Sup>os</Sup> tarifaires 0209.90.10, 0209.90.20, 0209.90.40, 0401.40.20, 0401.50.20, 0407.11.12, 0407.11.92, 0407.21.20 et 0407.90.12;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’annexe 5 de la présente loi est modifiée par adjonction, selon l’ordre numérique, des numéros tarifaires figurant à l’annexe 10 de la présente loi et des taux de droits de douane et des catégories d’échelonnements correspondants qui y sont prévus.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si le paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi entre en vigueur avant l’article 5 du décret, à la date d’entrée en vigueur de cet article 5, les dispositions tarifaires ajoutées à l’annexe du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal> par cet article 5 sont modifiées :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TPA : »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », au-dessus de la mention « TPG », de la mention « TPA : »;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux initial », de la mention « En fr. » après l’abréviation « TPA » et par adjonction, dans la colonne « Tarif de préférence / Taux final », de la mention « En fr. (A) » après l’abréviation « TPA » en regard de tous les n<Sup>os</Sup> tarifaires à l’exception des n<Sup>os</Sup> tarifaires 0209.90.10, 0209.90.20, 0209.90.40, 0401.40.20, 0401.50.20, 0407.11.12, 0407.11.92, 0407.21.20 et 0407.90.12 et des n<Sup>os</Sup> tarifaires figurant à l’annexe 10 de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans les colonnes « Tarif de préférence / Taux initial » et « Tarif de préférence / Taux final », de la mention « S/O » après l’abréviation « TPA » en regard des n<Sup>os</Sup> tarifaires 0209.90.10, 0209.90.20, 0209.90.40, 0401.40.20, 0401.50.20, 0407.11.12, 0407.11.92, 0407.21.20 et 0407.90.12;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>par adjonction, dans les colonnes « Tarif de préférence / Taux initial » et « Tarif de préférence / Taux final », après l’abréviation « TPA », en regard des numéros tarifaires figurant à l’annexe 10 de la présente loi, des taux de droits de douane et des catégories d’échelonnements correspondants qui y sont prévus.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 5 du décret et celle du paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1) de la présente loi sont concomitantes, cet article 5 est réputé être entré en vigueur avant ce paragraphe <XRefInternal>49</XRefInternal>(1), le paragraphe (4) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection></Section><Heading level="2" type="transitional"><TitleText>Entrée en vigueur</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>65.</Label><Text>La présente loi, à l’exception des articles <XRefInternal>60</XRefInternal> à <XRefInternal>64</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 1</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>26</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(alinéa 5(4)e))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup pointsize="9" spanmarginalnotecol="yes"><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup align="left" cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec align="left" colname="1" colnum="1" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><colspec align="left" colname="2" colnum="2" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="6"><entry align="left" colsep="0" rowsep="0">Colonne 1</entry><entry align="left" colname="2" colsep="0" rowsep="0">Colonne 2</entry></row><row topmarginspacing="2" valign="bottom"><entry colsep="0" rowsep="1">Dispositions</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="1">Accord</entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="2"><entry colsep="0" rowsep="0">Articles 9.20 ou 9.21</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">Accord de libre-échange entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 14 mai 2010</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 2</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>29</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article 20.1)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><DocumentInternal><Group><GroupHeading format-ref="group1-part"><Label>PARTIE 1</Label><TitleText>TRAITÉS SUR L’ENVIRONNEMENT</TitleText></GroupHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine de l’environnement conclu entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République du Chili et signé le 6 février 1997, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 47.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord nord-américain de coopération dans le domaine de l’environnement conclu entre le gouvernement du Canada, le gouvernement des États-Unis d’Amérique et le gouvernement des États-Unis du Mexique et signé le 14 septembre 1993, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 48.</Text></Provision></Group><Group><GroupHeading format-ref="group1-part"><Label>PARTIE 2</Label><TitleText>TRAITÉS SUR LE TRAVAIL</TitleText></GroupHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail conclu entre le gouvernement du Canada et le gouvernement de la République du Chili et signé le 6 février 1997, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 47.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République de Colombie, signé le 21 novembre 2008, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 30.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 13 mai 2010, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 22.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Pérou, signé le 29 mai 2008, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 30.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord nord-américain de coopération dans le domaine du travail conclu entre le gouvernement du Canada, le gouvernement des États-Unis d’Amérique et le gouvernement des États-Unis du Mexique et signé le 14 septembre 1993, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 52.</Text></Provision></Group></DocumentInternal></Schedule></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 3</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>37</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(paragraphe 2(1), article 42.4, alinéas 43.1(1)b) et 74(1)c.11) et paragraphe 164(1.1))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup pointsize="9" spanmarginalnotecol="yes"><Caption position="over">PARTIE 1</Caption><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup align="left" cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec align="left" colname="col00" colnum="1" colsep="0" colwidth="7.50*" rowsep="0" /><colspec align="left" colname="col0" colnum="2" colsep="0" colwidth="4.50*" rowsep="0" /><colspec align="left" colname="col1" colnum="3" colsep="0" colwidth="9.00*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="6"><entry align="left" colsep="0" rowsep="0">Colonne 1</entry><entry align="left" colname="col0" colsep="0" rowsep="0">Colonne 2</entry><entry align="left" colname="col1" colsep="0" rowsep="0">Colonne 3</entry></row><row rowsep="1" topmarginspacing="0"><entry colsep="0" rowsep="1">Pays ou territoire</entry><entry colname="col0" colsep="0" rowsep="1">Accord</entry><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="1">Tarif</entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="2"><entry>Chili</entry><entry>ALÉCC</entry><entry>Taux de droits de douane du tarif du Chili visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></entry></row><row topmarginspacing="4"><entry>Colombie</entry><entry>ALÉCCO</entry><entry>Taux de droits de douane du tarif de la Colombie visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></entry></row><row topmarginspacing="4"><entry valign="top">Costa Rica</entry><entry colname="col0" valign="top">ALÉCCR</entry><entry colname="col1" valign="top">Taux de droits de douane du tarif du Costa Rica visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></entry></row><row topmarginspacing="4"><entry valign="top">État de l’AELÉ</entry><entry colname="col0" valign="top">ALÉCA</entry><entry colname="col1" valign="top">Taux de droits de douane du tarif de l’Islande, du tarif de la Norvège ou du tarif de Suisse-Liechtenstein visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></entry></row><row topmarginspacing="4"><entry valign="top">Israël ou autre bénéficiaire de l’ALÉCI</entry><entry colname="col0" valign="top">ALÉCI</entry><entry colname="col1" valign="top">Taux de droits de douane du tarif de l’Accord Canada — Israël visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0" valign="top">Panama</entry><entry colname="col0" valign="top">ALÉCPA</entry><entry colname="col1" valign="top">Taux de droits de douane du tarif du Panama visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></entry></row><row topmarginspacing="4"><entry colname="col00" valign="top">Pays ALÉNA</entry><entry colname="col0" valign="top">ALÉNA</entry><entry colname="col1" valign="top">Taux de droits de douane du tarif des États-Unis, du tarif du Mexique ou du taux du tarif Mexique — États-Unis visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></entry></row><row topmarginspacing="4"><entry valign="top">Pérou</entry><entry colname="col0" valign="top">ALÉCP</entry><entry colname="col1" valign="top">Taux de droits de douane du tarif du Pérou visés au <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><TableGroup pointsize="9" spanmarginalnotecol="yes"><Caption position="over">PARTIE 2</Caption><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup align="left" cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec align="left" colname="1" colnum="1" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><colspec align="left" colname="2" colnum="2" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="4"><entry rowsep="0">Colonne 1</entry><entry rowsep="0">Colonne 2</entry></row><row topdouble="yes" topmarginspacing="4" valign="bottom"><entry colsep="0" rowsep="1">Accord</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="1">Disposition</entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0">ALÉCC</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">Article E-14</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry>ALÉCCO</entry><entry>Article 423</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry>ALÉCCR</entry><entry>Article V.14</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry>ALÉCP</entry><entry>Article 423</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry>ALÉCPA</entry><entry>Article 4.01</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry>ALÉNA</entry><entry>Article 514</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><TableGroup pointsize="9" spanmarginalnotecol="yes"><Caption position="over">PARTIE 3</Caption><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup align="left" cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec align="left" colname="1" colnum="1" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><colspec align="left" colname="2" colnum="2" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Colonne 1</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">Colonne 2</entry></row><row topdouble="yes" topmarginspacing="4" valign="bottom"><entry rowsep="1">Pays ou territoire</entry><entry rowsep="1">Disposition</entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0">Chili</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">paragraphe 1 de l’article E-09 de l’ALÉCC</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0">Colombie</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">paragraphe 1 de l’article 419 de l’ALÉCCO</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0">Costa Rica</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">paragraphe 1 de l’article V-9 ou paragraphe 10 de l’article IX.2 de l’ALÉCCR</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0">État de l’AELÉ</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">paragraphe 28(2) de l’annexe C de l’ALÉCA</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0">Panama</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">paragraphe 10 de l’article 5.02 de l’ALÉCPA</entry></row><row topmarginspacing="2"><?PubTbl row rht="0.36in"?><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0">pays ALÉNA</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">paragraphe 1 de l’article 509 de l’ALÉNA</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry colsep="0" rowsep="0">Pérou</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">paragraphe 1 de l’article 419 de l’ALÉCP</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><TableGroup pointsize="9" spanmarginalnotecol="yes"><Caption position="over">PARTIE 4</Caption><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup align="left" cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec align="left" colname="1" colnum="1" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><colspec align="left" colname="2" colnum="2" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="4"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0">Colonne 1</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">Colonne 2</entry></row><row topdouble="yes" topmarginspacing="4" valign="bottom"><entry rowsep="1">Pays ou territoire</entry><entry rowsep="1">Accord</entry></row></thead><tbody><row><entry rowsep="0">Colombie</entry><entry rowsep="0">ALÉCCO</entry></row><row><entry>Costa Rica</entry><entry>ALÉCCR</entry></row><row><entry>État de l’AELÉ</entry><entry>ALÉCA</entry></row><row><entry>Panama</entry><entry>ALÉCPA</entry></row><row><entry>Pérou</entry><entry>ALÉCP</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup><TableGroup pointsize="9" spanmarginalnotecol="yes"><Caption position="over">PARTIE 5</Caption><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup align="left" cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec align="left" colname="1" colnum="1" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><colspec align="left" colname="2" colnum="2" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="4"><entry colsep="0" rowsep="0">Colonne 1</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">Colonne 2</entry></row><row topdouble="yes" topmarginspacing="4" valign="bottom"><entry rowsep="1">Accord</entry><entry rowsep="1">Chapitre ou disposition</entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="2"><entry colname="1" colsep="0" rowsep="0">ALÉCA</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">Chapitre II et annexe C</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry rowsep="0">ALÉCC</entry><entry rowsep="0">Chapitres C et E</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry rowsep="0">ALÉCCO</entry><entry rowsep="0">Chapitre quatre</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry rowsep="0">ALÉCCR</entry><entry rowsep="0">Chapitres III et V</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry rowsep="0">ALÉCP</entry><entry rowsep="0">Chapitre quatre</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry rowsep="0">ALÉCPA</entry><entry rowsep="0">Chapitre quatre</entry></row><row topmarginspacing="2"><entry rowsep="0">ALÉNA</entry><entry rowsep="0">Chapitres 3 et 5</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule></Schedule><Schedule><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 4</Label><OriginatingRef>(alinéas <XRefInternal>49</XRefInternal>(1)c) et d))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes"><Text><Emphasis style="bold">0105.11.21</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0105.11.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0105.94.10</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0105.94.91</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0105.94.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0105.99.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.11.10</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.11.91</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.11.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.12.10</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.12.91</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.12.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.13.10</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.13.91</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.13.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.13.93</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.14.10</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.14.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.14.91</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.14.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.14.93</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.24.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.24.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.25.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.25.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.26.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.26.30</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.27.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.27.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0207.27.93</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0209.00.21</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0209.00.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0209.00.24</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0210.99.11</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0210.99.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0210.99.13</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0210.99.15</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0210.99.16</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0401.10.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0401.20.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0401.30.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0402.10.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0402.21.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0402.21.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0402.29.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0402.29.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0402.91.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0402.99.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0403.10.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0403.90.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0403.90.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0404.10.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0404.90.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0405.10.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0405.20.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0405.90.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.10.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.20.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.20.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.30.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.40.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.32</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.42</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.52</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.62</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.72</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.82</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.94</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.96</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0406.90.99</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0407.00.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0407.00.19</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0408.11.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0408.19.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0408.91.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">0408.99.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1517.90.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1601.00.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1601.00.32</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.20.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.20.32</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.31.13</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.31.14</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.31.94</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.31.95</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.32.13</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.32.14</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.32.94</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1602.32.95</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1701.12.90</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1701.91.10</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1701.99.10</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.11.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.19.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.30.90</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.40.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.60.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.11</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.13</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.14</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.15</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.16</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.17</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.18</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.21</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.29</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.40</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.50</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.61</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.69</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.70</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.81</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.89</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1702.90.90</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1703.10.10</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1806.20.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1806.90.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1901.20.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1901.20.22</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1901.90.32</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1901.90.34</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1901.90.52</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">1901.90.54</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">2105.00.92</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">2106.90.32</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">2106.90.34</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">2106.90.52</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">2106.90.94</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">2202.90.43</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">2309.90.32</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">3502.11.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">3502.19.20</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">3504.00.11</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">3504.00.12</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">3504.00.90</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9801.20.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9826.10.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9826.20.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9826.30.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9826.40.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9897.00.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9898.00.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9899.00.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9904.00.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9938.00.00</Emphasis></Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" list-item="yes" topmarginspacing="0"><Text><Emphasis style="bold">9987.00.00<?Pub Caret?></Emphasis></Text></Provision></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="yes"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 5</Label><OriginatingRef>(alinéas <XRefInternal>49</XRefInternal>(1)c) et e))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup pointsize="9" spanlanguages="yes" spanmarginalnotecol="yes"><table colsep="0" frame="top" rowsep="0"><tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="col0" colsep="0" colwidth="17.75*" rowsep="0" /><colspec colname="col1" colsep="0" colwidth="18.94*" rowsep="0" /><colspec colname="col2" colsep="0" colwidth="6.31*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="2"><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><Emphasis style="bold">Numéro tarifaire</Emphasis></entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><Emphasis style="bold">Taux initial</Emphasis></entry><entry colsep="0" rowsep="1" valign="top"><Emphasis style="bold">Taux final</Emphasis></entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0105.99.11</Emphasis></entry><entry>1,90 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0201.10.20</Emphasis></entry><entry>26,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0201.20.20</Emphasis></entry><entry>26,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0201.30.20</Emphasis></entry><entry>26,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0202.10.20</Emphasis></entry><entry>26,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0202.20.20</Emphasis></entry><entry>26,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0202.30.20</Emphasis></entry><entry>26,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.24.11</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.24.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.25.11</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.25.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.26.10</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0207.27.91</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0209.00.23</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.14</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0210.99.19</Emphasis></entry><entry>2,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0401.10.10</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0401.20.10</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0401.30.10</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0402.91.10</Emphasis></entry><entry>2,84 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0402.99.10</Emphasis></entry><entry>2,84 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0403.10.10</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0403.90.11</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0403.90.91</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0404.90.10</Emphasis></entry><entry>3 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0405.10.10</Emphasis></entry><entry>11,38 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0405.20.10</Emphasis></entry><entry>7 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.10.10</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.20.11</Emphasis></entry><entry>2,84 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.20.91</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.30.10</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.40.10</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.11</Emphasis></entry><entry>2,84 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.21</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.31</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.41</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.51</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.61</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.71</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.81</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.91</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.93</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.95</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0406.90.98</Emphasis></entry><entry>3,32 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0407.00.11</Emphasis></entry><entry>1,51 ¢/douz.</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0407.00.18</Emphasis></entry><entry>1,51 ¢/douz.</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0408.11.10</Emphasis></entry><entry>8,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0408.19.10</Emphasis></entry><entry>6,63 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0408.91.10</Emphasis></entry><entry>8,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">0408.99.10</Emphasis></entry><entry>6,63 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1517.90.21</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1601.00.11</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1601.00.19</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.31.11</Emphasis></entry><entry>11 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.31.12</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.31.91</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.31.92</Emphasis></entry><entry>2,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.31.93</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.32.11</Emphasis></entry><entry>11 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.32.12</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.32.91</Emphasis></entry><entry>9,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1602.32.93</Emphasis></entry><entry>5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1701.91.90</Emphasis></entry><entry>30,86 $/tonne métrique</entry><entry>En fr. (T3)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1701.99.90</Emphasis></entry><entry>30,86 $/tonne métrique</entry><entry>En fr. (T3)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1703.90.10</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (T3)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1704.10.00</Emphasis></entry><entry>9,5 %</entry><entry>En fr. (T3)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1704.90.20</Emphasis></entry><entry>10 %</entry><entry>En fr. (T3)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1704.90.90</Emphasis></entry><entry>9,5 %</entry><entry>En fr. (T3)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1806.20.21</Emphasis></entry><entry>5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1806.90.11</Emphasis></entry><entry>5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1901.20.11</Emphasis></entry><entry>4 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1901.20.21</Emphasis></entry><entry>3 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1901.90.31</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1901.90.33</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1901.90.51</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1901.90.53</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">1905.90.51</Emphasis></entry><entry>14,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2103.20.10</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2103.20.90</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2105.00.91</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2106.90.31</Emphasis></entry><entry>5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2106.90.33</Emphasis></entry><entry>5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2106.90.51</Emphasis></entry><entry>6,68 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2106.90.93</Emphasis></entry><entry>7 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2202.90.41</Emphasis></entry><entry>11 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2202.90.42</Emphasis></entry><entry>7,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2207.10.10</Emphasis></entry><entry>12,28 ¢/litre d’alcool éthylique absolu</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2207.10.90</Emphasis></entry><entry>4,92 ¢/litre d’alcool éthylique absolu</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2208.60.00</Emphasis></entry><entry>12,28 ¢/litre d’alcool éthylique absolu</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2208.90.21</Emphasis></entry><entry>12,28 ¢/litre d’alcool éthylique absolu</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2208.90.29</Emphasis></entry><entry>4,92 ¢/litre d’alcool éthylique absolu</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2309.90.20</Emphasis></entry><entry>10,5 %</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2309.90.31</Emphasis></entry><entry>2 %</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2402.20.00</Emphasis></entry><entry>12,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2402.90.00</Emphasis></entry><entry>6,5 %</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2403.10.00</Emphasis></entry><entry>4 %</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2403.91.90</Emphasis></entry><entry>13 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2403.99.10</Emphasis></entry><entry>5 %</entry><entry>En fr. (T1)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2403.99.20</Emphasis></entry><entry>9,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">2403.99.90</Emphasis></entry><entry>9,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">3502.11.10</Emphasis></entry><entry>8,5 %</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row><row topmarginspacing="4"><entry><Emphasis style="bold">3502.19.10</Emphasis></entry><entry>6,63 ¢/kg</entry><entry>En fr. (T2)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 6</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>50</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(paragraphes 19.1(1) et (2))</OriginatingRef><TitleText>TRAITÉS</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République de Colombie, signé le 21 novembre 2008, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 30.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 13 mai 2010, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 22.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>L’Accord de coopération dans le domaine du travail entre le Canada et la République du Pérou, signé le 29 mai 2008, avec ses modifications éventuelles apportées en conformité avec son article 30.</Text></Provision></Schedule></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 7</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>54</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(paragraphe 5(3.4))</OriginatingRef><TitleText>PAYS</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Colombie</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Panama</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes" list-item="yes"><Text>Pérou</Text></Provision></Schedule></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 8</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>56</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE VII</Label><OriginatingRef>(article 89.7)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>Accord de libre-échange entre le Canada et la République du Panama, fait à Ottawa le 14 mai 2010.</Text></Provision></Schedule></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 9</Label><OriginatingRef>(article <XRefInternal>59</XRefInternal>)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(alinéa 3(2)f.1))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup pointsize="9" spanmarginalnotecol="yes"><table colsep="0" frame="topbot" rowsep="0"><tgroup align="left" cols="2" colsep="0" rowsep="0"><colspec align="left" colname="1" colnum="1" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><colspec align="left" colname="2" colnum="2" colsep="0" colwidth="10.5*" rowsep="0" /><thead><row topdouble="yes" topmarginspacing="6"><entry align="left" colsep="0" rowsep="0">Colonne 1</entry><entry align="left" colname="2" colsep="0" rowsep="0">Colonne 2</entry></row><row topmarginspacing="2" valign="bottom"><entry colsep="0" rowsep="1">Pays</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="1">Tarif</entry></row></thead><tbody><row topmarginspacing="2"><entry colsep="0" rowsep="0">Panama</entry><entry colname="2" colsep="0" rowsep="0">Tarif du Panama de la liste des dispositions tarifaires de l’annexe du <XRefExternal reference-type="act">Tarif des douanes</XRefExternal></entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule></Schedule><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE 10</Label><OriginatingRef>(alinéas <XRefInternal>64</XRefInternal>(4)b) et (5)c) et e))</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><TableGroup pointsize="9" spanmarginalnotecol="yes"><table frame="topbot"><tgroup cols="3" colsep="0" rowsep="0"><colspec colname="col1" colnum="1" colwidth="7*" /><colspec colname="col2" colnum="2" colwidth="8*" /><colspec colname="col3" colnum="3" colwidth="6*" /><thead><row rowsep="1" topdouble="yes" topmarginspacing="4" valign="bottom"><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="1"><Emphasis style="bold">Numéro tarifaire</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="1"><Emphasis style="bold">Taux initial</Emphasis></entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="1"><Emphasis style="bold">Taux final</Emphasis></entry></row></thead><tbody><row><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">0209.90.30</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0">5 % mais pas moins de 4,74 ¢/kg ou plus de 9,48 ¢/kg</entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="0">En fr. (T2)</entry></row><row><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">0401.40.10</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0">7,5 %</entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="0">En fr. (T2)</entry></row><row><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">0401.50.10</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0">7,5 %</entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="0">En fr. (T2)</entry></row><row><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">0407.11.11</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0">1,51 ¢/douz.</entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="0">En fr. (T2)</entry></row><row><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">0407.11.91</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0">1,51 ¢/douz.</entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="0">En fr. (T2)</entry></row><row><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">0407.21.10</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0">1,51 ¢/douz.</entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="0">En fr. (T2)</entry></row><row><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">0407.90.11</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0">1,51 ¢/douz.</entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="0">En fr. (T2)</entry></row><row><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">2403.11.00</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0">4 %</entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="0">En fr. (T1)</entry></row><row><entry colname="col1" colsep="0" rowsep="0"><Emphasis style="bold">2403.19.00</Emphasis></entry><entry colname="col2" colsep="0" rowsep="0">4 %</entry><entry colname="col3" colsep="0" rowsep="0">En fr. (T1)</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Schedule></Bill>