<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber><?Pub Caret1?>C-19</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>60-61</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2011-2012</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel et la Loi sur les armes à feu</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur l’abolition du registre des armes d’épaule</ShortTitle><RunningHead>Code criminel et Armes à feu</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>4</MM><DD>5</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>6</AnnualStatuteNumber><YYYY>2012</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2011-10-24">90625</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les armes à feu</XRefExternal> afin de supprimer l’obligation d’enregistrer les armes à feu autres que les armes à feu prohibées ou les armes à feu à autorisation restreinte. Il prévoit également la destruction des registres et fichiers relatifs à l’enregistrement des armes à feu autres que les armes à feu prohibées ou les armes à feu à autorisation restreinte qui se trouvent dans le Registre canadien des armes à feu et relèvent des contrôleurs des armes à feu.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’abolition du registre des armes d’épaule</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText>CODE CRIMINEL</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 6, art. 4</MarginalNote><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 91(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Possession non autorisée d’une arme à feu</MarginalNote><Label>91.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (4), commet une infraction quiconque a en sa possession une arme à feu sans être titulaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, d’un permis qui l’y autorise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, s’agissant d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, du certificat d’enregistrement de cette arme.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39, art. 139</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 91(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la personne qui entre en possession de tels objets par effet de la loi et qui, dans un délai raisonnable, s’en défait légalement ou obtient un permis qui l’autorise à en avoir la possession, en plus, s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, du certificat d’enregistrement de cette arme.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39, art. 139</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 91(5) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 6, art. 5</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 92(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Possession non autorisée d’une arme à feu — infraction délibérée</MarginalNote><Label>92.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (4), commet une infraction quiconque a en sa possession une arme à feu sachant qu’il n’est pas titulaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, d’un permis qui l’y autorise;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, du certificat d’enregistrement de cette arme.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39, art. 139</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 92(4)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la personne qui entre en possession de tels objets par effet de la loi et qui, dans un délai raisonnable, s’en défait légalement ou obtient un permis qui l’autorise à en avoir la possession, en plus, s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, du certificat d’enregistrement de cette arme.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39, art. 139</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 92(5) et (6) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 6, art. 7</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 94(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Possession non autorisée dans un véhicule automobile</MarginalNote><Label>94.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (3) et (4), commet une infraction quiconque occupe un véhicule automobile où il sait que se trouvent une arme à feu, une arme prohibée, une arme à autorisation restreinte, un dispositif prohibé — autre qu’une réplique — ou des munitions prohibées sauf si :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39, art. 139</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les sous-alinéas 94(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) et (ii) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit celui-ci ou tout autre occupant du véhicule est titulaire d’un permis qui l’autorise à l’avoir en sa possession et, s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, est également titulaire de l’autorisation et du certificat d’enregistrement afférents,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit celui-ci avait des motifs raisonnables de croire qu’un autre occupant du véhicule était titulaire d’un permis autorisant ce dernier à l’avoir en sa possession et, s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, était également titulaire de l’autorisation et du certificat d’enregistrement afférents,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39, art. 139</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 94(5) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2008, ch. 6, par. 8(1)</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Le passage du paragraphe 95(1) de la version anglaise de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Possession of prohibited or restricted firearm with ammunition</MarginalNote><Label>95.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Subject to subsection (3), every person commits an offence who, in any place, possesses a loaded prohibited firearm or restricted firearm, or an unloaded prohibited firearm or restricted firearm together with readily accessible ammunition that is capable of being discharged in the firearm, without being the holder of</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39, art. 139</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Le paragraphe 106(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Destruction</MarginalNote><Label>106.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, après avoir détruit une arme à feu prohibée, une arme à feu à autorisation restreinte, une arme prohibée, une arme à autorisation restreinte, un dispositif prohibé ou des munitions prohibées ou après s’être rendu compte que de tels objets, auparavant en sa possession, ont été détruits, omet de signaler, avec une diligence raisonnable, leur destruction à un agent de la paix, à un préposé aux armes à feu ou au contrôleur des armes à feu.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39, art. 139</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le paragraphe 108(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Nul ne peut être reconnu coupable d’une infraction visée à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) du seul fait de la possession d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte dont le numéro de série a été modifié, maquillé ou effacé, si ce numéro a été remplacé et qu’un certificat d’enregistrement mentionnant le nouveau numéro de série a été délivré à l’égard de cette arme.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39, art. 139</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Les paragraphes 117.03(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Saisie à défaut de présenter les documents</MarginalNote><Label>117.03</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Par dérogation à l’article 117.02, lorsqu’il trouve une personne qui a en sa possession une arme à feu, une arme prohibée, une arme à autorisation restreinte, un dispositif prohibé ou des munitions prohibées et qui est incapable de lui présenter sur-le-champ pour examen une autorisation ou un permis qui l’y autorise, en plus, s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, du certificat d’enregistrement de l’arme, l’agent de la paix peut saisir ces objets, à moins que, dans les circonstances, la présente partie n’autorise cette personne à les avoir en sa possession ou que celle-ci ne soit sous la surveillance directe d’une personne pouvant légalement les avoir en sa possession.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remise des objets saisis sur présentation des documents</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ces objets doivent être remis sans délai au saisi, s’il les réclame dans les quatorze jours et présente à l’agent de la paix qui les a saisis ou en a la garde le permis qui l’autorise a en avoir la possession légale, en plus, s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, de l’autorisation et du certificat d’enregistrement afférents.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 39</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES ARMES À FEU</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>Le sous-alinéa 4<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les armes à feu</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>de permis à l’égard des armes à feu, ainsi que d’autorisations et de certificats d’enregistrement à l’égard des armes à feu prohibées et des armes à feu à autorisation restreinte, permettant la possession d’armes à feu en des circonstances qui ne donnent pas lieu à une infraction visée aux paragraphes 91(1), 92(1), 93(1) ou 95(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, avant l’article 13, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Certificat d’enregistrement</MarginalNote><Label>12.1</Label><Text>Le certificat d’enregistrement ne peut être délivré qu’à l’égard d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 8, art. 17</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>L’article 23 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Cession d’armes à feu autres que des armes à feu prohibées ou à autorisation restreinte</MarginalNote><Label>23.</Label><Text>La cession d’une arme à feu autre qu’une arme à feu prohibée ou une arme à feu à autorisation restreinte est permise si, au moment où elle s’opère :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le cessionnaire est effectivement titulaire d’un permis l’autorisant à acquérir et à posséder une telle arme à feu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le cédant n’a aucun motif de croire que le cessionnaire n’est pas autorisé à acquérir et à posséder une telle arme à feu.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Demande au directeur</MarginalNote><Label>23.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le cédant visé à l’article 23 peut demander au directeur qu’il lui indique si, au moment de la cession, le cessionnaire est titulaire du permis mentionné à l’alinéa 23<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et y est toujours admissible; le cas échéant, le directeur, son délégué ou toute autre personne que le ministre fédéral peut désigner lui fournit les renseignements demandés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Aucun fichier ou registre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré les articles 12 et 13 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Bibliothèque et les Archives du Canada</XRefExternal> et les paragraphes 6(1) et (3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>, le directeur, son délégué ou la personne désignée, selon le cas, ne conserve aucun registre ou fichier au sujet d’une telle demande.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Cession d’armes à feu prohibées ou à autorisation restreinte</MarginalNote><Label>23.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La cession d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte est permise si, au moment où elle s’opère :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le cessionnaire est effectivement titulaire d’un permis l’autorisant à acquérir et à posséder une telle arme à feu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le cédant n’a aucun motif de croire que le cessionnaire n’est pas autorisé à acquérir et à posséder une telle arme à feu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le cédant en informe le directeur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le cédant en informe le contrôleur des armes à feu et obtient l’autorisation correspondante, si le cessionnaire est un particulier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>un nouveau certificat d’enregistrement de l’arme à feu est délivré conformément à la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>les conditions réglementaires sont remplies.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notification</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si, après avoir été informé d’un projet de cession d’une arme à feu, il refuse de délivrer un certificat d’enregistrement de l’arme à feu, le directeur notifie sa décision de refus au contrôleur des armes à feu.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 8, art. 19</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Le paragraphe 26(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Cession d’armes à feu prohibées ou d’armes à feu à autorisation restreinte à Sa Majesté</MarginalNote><Label>26.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La cession d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte à Sa Majesté du chef du Canada et des provinces, à une force policière ou à une municipalité est permise si le cédant en informe le directeur et remplit les conditions réglementaires.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 8, par. 20(1)</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Le passage de l’article 27 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Contrôleur des armes à feu</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Dès qu’il est informé d’un projet de cession d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte en application de l’article 23.2, le contrôleur des armes à feu :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>Le sous-alinéa 33<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(ii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, la livre à celui-ci accompagnée du certificat d’enregistrement afférent;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>L’alinéa 34<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, le prêteur la livre accompagnée du certificat d’enregistrement afférent;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>Le paragraphe 36(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Permis et certificat temporaires</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Une fois attestée conformément à l’alinéa 35(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), la déclaration a valeur de permis de possession — valide à l’égard de l’arme à feu importée seulement — ainsi que, dans le cas d’une arme à feu à autorisation restreinte, de certificat d’enregistrement, pour :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une période de soixante jours à compter de l’importation, s’il s’agit d’une arme à feu qui n’est ni une arme à feu prohibée ni une arme à feu à autorisation restreinte;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit une période de soixante jours à compter de l’importation, soit la période de validité de l’autorisation de transport afférente si elle est inférieure à soixante jours, s’il s’agit d’une arme à feu à autorisation restreinte.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>Le sous-alinéa 38(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(ii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>produit son permis et, s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, le certificat d’enregistrement et l’autorisation de transport afférents;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>L’alinéa 44<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>est titulaire, dans le cas d’armes à feu prohibées ou d’armes à feu à autorisation restreinte, du certificat d’enregistrement afférent;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>L’article 60 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Délivrance : certificats et numéros d’enregistrement</MarginalNote><Label>60.</Label><Text>Les certificats d’enregistrement des armes à feu prohibées et des armes à feu à autorisation restreinte et les numéros d’enregistrement qui leur sont attribués, de même que les autorisations d’exportation et d’importation, sont délivrés par le directeur.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>L’article 66 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Certificat d’enregistrement</MarginalNote><Label>66.</Label><Text>Le certificat d’enregistrement est valide tant que son titulaire demeure propriétaire de l’arme à feu à laquelle il se rapporte ou que celle-ci demeure une arme à feu.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 8, art. 44</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>Le paragraphe 71(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Révocation : certificats d’enregistrement</MarginalNote><Label>71.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le directeur peut révoquer le certificat d’enregistrement d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte pour toute raison valable; il est tenu de le faire pour toute arme à feu en la possession d’un particulier dans le cas où le contrôleur des armes à feu l’informe, en application de l’article 67, que celle-ci n’est pas utilisée aux fins prévues à l’article 28.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>Le paragraphe 72(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Disposition des armes à feu — certificat d’enregistrement</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La notification accorde un délai raisonnable pendant lequel le demandeur ou le titulaire d’un certificat d’enregistrement d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte peut se départir légalement de celle-ci, notamment en la remettant à un agent de la paix, au préposé aux armes à feu ou au contrôleur des armes à feu, aucune poursuite ne pouvant être intentée contre lui en vertu des articles 91, 92 ou 94 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> pendant ce délai.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>Les alinéas 83(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les permis, les certificats d’enregistrement d’armes à feu prohibées ou d’armes à feu à autorisation restreinte ou les autorisations qu’il délivre ou révoque;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les demandes de permis, les demandes de certificat d’enregistrement d’armes à feu prohibées ou d’armes à feu à autorisation restreinte ou les demandes d’autorisation qu’il refuse;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>L’article 88 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Notification au directeur</MarginalNote><Label>88.</Label><Text>Le contrôleur des armes à feu qui est informé de la perte, du vol ou de la destruction d’armes à feu prohibées ou d’armes à feu à autorisation restreinte en informe sans délai à son tour le directeur. Il fait de même relativement à celles qui sont trouvées.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 90, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Droit d’accès — paragraphe 23.1(1)</MarginalNote><Label>90.1</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 23.1(1), la personne qui donne suite à la demande a accès aux registres tenus par le contrôleur des armes à feu aux termes de l’article 87.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>L’article 105 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Contrôle</MarginalNote><Label>105.</Label><Text>S’il a des motifs raisonnables de croire qu’une personne possède une arme à feu, l’inspecteur peut lui ordonner de présenter, dans un délai raisonnable suivant la demande et de la manière indiquée par l’inspecteur, cette arme en vue d’en vérifier le numéro de série ou d’autres caractéristiques et, s’agissant d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, de s’assurer que cette personne est titulaire du certificat d’enregistrement afférent.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>L’article 112 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>28.</Label><Text>Les articles 114 et 115 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Non-restitution</MarginalNote><Label>114.</Label><Text>Commet une infraction le titulaire d’un permis, d’un certificat d’enregistrement d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte ou d’une autorisation qui ne restitue pas le document sans délai après sa révocation à l’agent de la paix ou au préposé aux armes à feu.</Text></Section><Section><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>115.</Label><Text>Les infractions visées aux articles 113 ou 114 sont punissables par procédure sommaire.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Destruction des renseignements — commissaire</MarginalNote><Label>29.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire aux armes à feu veille à ce que, dès que possible, tous les registres et fichiers relatifs à l’enregistrement des armes à feu autres que les armes à feu prohibées ou les armes à feu à autorisation restreinte qui se trouvent dans le Registre canadien des armes à feu, ainsi que toute copie de ceux-ci qui relève de lui soient détruits.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Destruction des renseignements — contrôleurs des armes à feu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Chaque contrôleur des armes à feu veille à ce que, dès que possible, tous les registres et fichiers relatifs à l’enregistrement des armes à feu autres que les armes à feu prohibées ou les armes à feu à autorisation restreinte qui relèvent de lui, ainsi que toute copie de ceux-ci qui relève de lui soient détruits.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Non-application</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les articles 12 et 13 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Bibliothèque et les Archives du Canada</XRefExternal> et les paragraphes 6(1) et (3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> ne s’appliquent pas relativement à la destruction des registres, fichiers et copies mentionnés aux paragraphes (1) et (2).</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 8</MarginalNote><Label>30.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, « autre loi » s’entend de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant le Code criminel (armes à feu) et la Loi sur les armes à feu</XRefExternal>, chapitre 8 des Lois du Canada (2003).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 27 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>16</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’alinéa 35.1(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les armes à feu</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il produit un permis l’autorisant à acquérir et à posséder une telle arme à feu et, dans le cas d’une arme à feu à autorisation restreinte, convainc l’agent qu’il est titulaire du certificat d’enregistrement afférent à l’arme;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 28 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>16</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, le paragraphe 36(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les armes à feu</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Permis et certificat temporaires</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Une fois attestée conformément à l’alinéa 35(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), la déclaration a valeur de permis de possession — valide à l’égard de l’arme à feu importée seulement — ainsi que, dans le cas d’une arme à feu à autorisation restreinte, de certificat d’enregistrement, pour :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une période de soixante jours à compter de l’importation, s’il s’agit d’une arme à feu qui n’est ni une arme à feu prohibée ni une arme à feu à autorisation restreinte;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit une période de soixante jours à compter de l’importation, soit la période de validité de l’autorisation de transport afférente si elle est inférieure à soixante jours, s’il s’agit d’une arme à feu à autorisation restreinte.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’article 29 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>17</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>17</XRefInternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label><XRefInternal>17</XRefInternal>.</Label><Text>L’alinéa 38(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il est titulaire d’un permis l’autorisant à posséder une telle arme à feu et, s’agissant d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, du certificat d’enregistrement et de l’autorisation de transport afférents à l’arme;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>17</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 29 de l’autre loi, à la date d’entrée en vigueur de cet article 29, l’alinéa 38(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les armes à feu</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il est titulaire d’un permis l’autorisant à posséder une telle arme à feu et, s’agissant d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, du certificat d’enregistrement et de l’autorisation de transport afférents à l’arme;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 29 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>17</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, cet article <XRefInternal>17</XRefInternal> est réputé être entré en vigueur avant cet article 29, le paragraphe (5) s’appliquant en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 30 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>17</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, les alinéas 40(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les armes à feu</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il produit un permis l’autorisant à posséder une telle arme à feu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>s’il s’agit d’une arme à feu prohibée ou d’une arme à feu à autorisation restreinte, il est titulaire de l’autorisation de transport afférente et convainc l’agent qu’il est aussi titulaire du certificat d’enregistrement afférent;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Dès le premier jour où l’article 31 de l’autre loi et l’article <XRefInternal>17</XRefInternal> de la présente loi sont tous deux en vigueur, l’article 41 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les armes à feu</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Certificat d’enregistrement temporaire</MarginalNote><Label>41.</Label><Text>Une fois attestée conformément à l’alinéa 40(2)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>), l’autorisation a valeur de certificat d’enregistrement temporaire de l’arme à feu à autorisation restreinte jusqu’à ce que le certificat d’enregistrement soit délivré pour l’arme à feu.</Text></Section></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>