<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-11</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>41</Number><RegnalYear><Year-s>60-61</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2011-2012</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi concernant les produits alimentaires, et portant notamment sur leur inspection, leur salubrité, leur étiquetage, la publicité à leur égard, leur importation, leur exportation, leur commerce interprovincial, l’établissement de normes à leur égard, l’enregistrement de personnes exerçant certaines activités à leur égard, la délivrance de licences à ces personnes, l’établissement de normes relatives aux établissements où de telles activités sont exercées ainsi que l’agrément de tels établissements</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</ShortTitle><RunningHead>Salubrité des aliments au Canada</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2012</YYYY><MM>11</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>24</AnnualStatuteNumber><YYYY>2012</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2012-6-6">90654</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modernise le système réglementaire relativement aux produits alimentaires.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Agence</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Agency</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Agence</DefinedTermFr> L’Agence canadienne d’inspection des aliments constituée par l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>analyste</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>analyst</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>analyste</DefinedTermFr> Personne désignée à ce titre en vertu du paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal> pour l’application de la présente loi.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>chose visée par la présente loi</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>item to which this Act applies</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>chose visée par la présente loi</DefinedTermFr> </Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Produit alimentaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>objet utilisé dans le cadre d’une activité régie par la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>document relatif à une telle activité ou à un produit alimentaire.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conditionnement</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>prepare</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conditionnement</DefinedTermFr> Toute opération de préparation d’un produit alimentaire, notamment la transformation, le traitement, la conservation, la manipulation, l’examen, la classification, le codage, l’abattage et toute autre activité prévue par règlement.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>document</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>document</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>document</DefinedTermFr> Tout support sur lequel sont enregistrés ou inscrits des éléments d’information pouvant être compris par une personne ou lus par un ordinateur ou tout autre dispositif.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>emballage</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>package</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>emballage</DefinedTermFr> Récipient ou enveloppe qui sert à contenir ou à emballer un produit alimentaire, qu’il soit en contact ou non avec lui. Y sont assimilés les attaches.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>établissement</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>establishment</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>établissement</DefinedTermFr> Lieu, y compris un véhicule, où se fait la fabrication, le conditionnement, l’entreposage, l’emballage ou l’étiquetage d’un produit alimentaire.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>étiquette</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>label</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>étiquette</DefinedTermFr> Sont assimilés aux étiquettes les inscriptions, mots ou marques qui sont placés ou à placer sur ou dans un emballage ou sur un produit alimentaire, ou qui les accompagnent ou sont destinés à les accompagner.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>inspecteur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>inspector</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>inspecteur</DefinedTermFr> Personne désignée à ce titre pour l’application de la présente loi, en vertu du paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal> ou de l’alinéa 9(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence des services frontaliers du Canada</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Ministre de l’Agriculture et de l’Agroalimentaire.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>nom de catégorie</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>grade name</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>nom de catégorie</DefinedTermFr> Toute appellation, marque ou désignation réglementaire d’un produit alimentaire.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>person</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>produit alimentaire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>food commodity</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>produit alimentaire</DefinedTermFr> </Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Aliment au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les aliments et drogues</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>tout ou partie d’un animal ou d’une plante dont un aliment visé à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) peut provenir;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>toute chose désignée comme tel par règlement.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>publicité</DefinedTermFr> </MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>advertisement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>publicité</DefinedTermFr> S’entend notamment de toute présentation, sous quelque forme que ce soit, visant à promouvoir directement ou indirectement la vente d’un produit alimentaire.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>renseignements personnels</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>personal information</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>renseignements personnels</DefinedTermFr> S’entend au sens de l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>sceau d’inspection</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>inspection mark</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>sceau d’inspection</DefinedTermFr> Marque, cachet, estampille, mot, dessin, impression, ou combinaison de ceux-ci, prévus par règlement.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>véhicule</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>conveyance</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>véhicule</DefinedTermFr> Tout moyen de transport, notamment navire, aéronef, train, véhicule à moteur et remorque. Y est assimilé le conteneur. </Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>vente</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>sell</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>vente</DefinedTermFr> Est assimilé à la vente le fait de consentir à vendre, de mettre en vente, ou d’exposer ou d’avoir en sa possession pour la vente, ou encore de fournir à une ou plusieurs personnes, que la fourniture soit faite ou non moyennant une contrepartie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>violation</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>violation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>violation</DefinedTermFr> Toute contravention à la présente loi ou à ses règlements ou tout refus ou omission d’accomplir une obligation imposée par la présente loi ou ses règlements qui sont punissables sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>.</Text></Definition></Section><Heading level="1"><TitleText>SA MAJESTÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligation de Sa Majesté</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada et des provinces.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>INTERDICTIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Importation</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’importer un produit alimentaire dont la vente est interdite en vertu de l’article 4 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les aliments et drogues</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Ordre de rappel — <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal></MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Il est interdit à toute personne de vendre un produit alimentaire qui fait l’objet d’un ordre de rappel visé au paragraphe 19(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Fraude</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à toute personne de fabriquer, de conditionner, d’emballer, d’étiqueter, de vendre ou d’importer un produit alimentaire, ou d’en faire la publicité, d’une manière fausse, trompeuse ou mensongère ou susceptible de créer une fausse impression quant à sa nature, sa qualité, sa valeur, sa quantité, sa composition, ses avantages, sa salubrité, son origine ou son mode de fabrication ou de conditionnement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Étiquetage ou emballage non réglementaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du présent article, tout produit alimentaire qui est étiqueté ou emballé en contravention de toute disposition des règlements est réputé être étiqueté ou emballé en contravention du paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Publicité non réglementaire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application du présent article, si la publicité qui est faite d’un produit alimentaire contrevient à toute disposition des règlements, elle est réputée être faite en contravention du paragraphe (1).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Altération</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’altérer un produit alimentaire, son étiquette ou son emballage avec l’intention :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit de rendre le produit nuisible à la santé humaine;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit de causer à autrui une crainte raisonnable qu’il soit nuisible à la santé humaine.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Menaces</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Il est interdit à toute personne de menacer de rendre un produit alimentaire nuisible à la santé humaine.</Text></Section><Section><MarginalNote>Communication de renseignements faux ou trompeurs</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Il est interdit à toute personne de communiquer des renseignements qu’elle sait faux ou trompeurs, ou de les communiquer sans se soucier du fait qu’ils le soient ou non, avec l’intention de causer à autrui une crainte raisonnable qu’on ait altéré un produit alimentaire afin de le rendre nuisible à la santé humaine.</Text></Section><Section><MarginalNote>Expédition, transport, importation ou exportation en conformité avec les règlements</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’expédier ou de transporter, d’une province à une autre, un produit alimentaire visé par règlement, ou de l’importer ou de l’exporter, sauf si elle le fait en conformité avec les règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Expédition, transport, importation ou exportation — enregistrement ou licence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’expédier ou de transporter, d’une province à une autre, un produit alimentaire visé par règlement, ou de l’importer ou de l’exporter, sauf si elle est autorisée à le faire par un enregistrement fait en vertu de l’alinéa <XRefInternal>20</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), par une licence délivrée en vertu de celui-ci ou par les deux, selon ce que prévoient les règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Expédition, transport, importation ou exportation de produits qui satisfont aux exigences réglementaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’expédier ou de transporter, d’une province à une autre, un produit alimentaire visé par règlement, ou de l’importer ou de l’exporter, sauf si le produit satisfait aux exigences des règlements.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Vente, publicité ou possession</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Il est interdit à toute personne de vendre ou d’avoir en sa possession un produit alimentaire, ou d’en faire la publicité, s’il a été expédié ou transporté, d’une province à une autre, ou importé en contravention de toute disposition de la présente loi ou des règlements.</Text></Section><Section><MarginalNote>Possession de produits qui satisfont aux exigences réglementaires</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’avoir en sa possession un produit alimentaire visé par règlement en vue de l’expédier ou de le transporter, d’une province à une autre, ou en vue de l’exporter sauf si le produit satisfait aux exigences des règlements.</Text></Section><Section><MarginalNote>Exercice d’une activité réglementaire en conformité avec les règlements</MarginalNote><Label>13.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’exercer une activité réglementaire à l’égard d’un produit alimentaire visé par règlement qui a été importé ou est destiné à être expédié ou transporté, d’une province à une autre, ou à être exporté, sauf si elle exerce l’activité en conformité avec les règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exercice d’une activité réglementaire — enregistrement ou licence</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’exercer une activité réglementaire à l’égard d’un produit alimentaire visé par règlement qui a été importé ou est destiné à être expédié ou transporté, d’une province à une autre, ou à être exporté, sauf si elle est autorisée à le faire par un enregistrement fait en vertu de l’alinéa <XRefInternal>20</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), par une licence délivrée en vertu de celui-ci ou par les deux, selon ce que prévoient les règlements.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Utilisation d’un sceau d’inspection ou d’un nom de catégorie</MarginalNote><Label>14.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à toute personne, sauf autorisation réglementaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’apposer ou d’utiliser un sceau d’inspection ou un nom de catégorie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de faire la publicité d’une chose qui porte un sceau d’inspection ou un nom de catégorie ou relativement à laquelle un tel sceau ou nom est utilisé, ou de la vendre.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Utilisation d’une indication semblable</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à toute personne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’apposer ou d’utiliser une indication qui est susceptible d’être confondue avec un sceau d’inspection ou avec un nom de catégorie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de faire la publicité d’une chose qui porte une indication visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou relativement à laquelle une telle indication est utilisée, ou de la vendre.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La personne qui est en possession d’une chose visée aux alinéas (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est réputée, sauf preuve contraire, l’être en vue d’en faire la publicité ou de la vendre.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Renseignements faux ou trompeurs</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Il est interdit à toute personne de faire une déclaration fausse ou trompeuse à une personne qui exerce des attributions sous le régime de la présente loi, ou de lui fournir des renseignements faux ou trompeurs, relativement à toute question visée par toute disposition de la présente loi ou des règlements, notamment dans le cadre d’une demande de licence, d’enregistrement ou d’agrément.</Text></Section><Section><MarginalNote>Entrave</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’entraver l’action d’une personne qui exerce des attributions sous le régime de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Falsification ou modification de documents dont la tenue, la conservation ou la fourniture est requise</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à la personne qui doit conserver, tenir à jour ou fournir des documents sous le régime de la présente loi de les modifier, de les détruire ou de les falsifier.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification de documents officiels ou possession ou utilisation de tels documents modifiés</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à toute personne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de modifier un document délivré, fait ou donné — ou remis de quelque façon que ce soit — sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’avoir en sa possession ou d’utiliser un tel document qui a été modifié.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Possession ou utilisation de documents pouvant être confondus avec des documents officiels</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>Il est interdit à toute personne d’avoir en sa possession ou d’utiliser un document qui n’est pas délivré, fait ou donné — ou remis de quelque façon que ce soit — sous le régime de la présente loi, s’il est susceptible d’être confondu avec un document ainsi délivré, fait, donné ou remis.</Text></Section><Section><MarginalNote>Usage personnel</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>Sous réserve des règlements, les dispositions de la loi ou des règlements qui interdisent une activité ou qui requièrent qu’une activité soit exercée ne s’appliquent pas à la personne qui exerce l’activité uniquement pour usage personnel.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>ENREGISTREMENTS, LICENCES ET AGRÉMENTS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Personnes</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, sur demande :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>procéder à l’enregistrement d’une personne en vue de l’autoriser à expédier ou à transporter, d’une province à une autre, un produit alimentaire visé par règlement, à l’importer ou à l’exporter, lui délivrer une licence à cet effet ou à la fois procéder à son enregistrement et lui délivrer une licence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>procéder à l’enregistrement d’une personne en vue de l’autoriser à exercer une activité réglementaire à l’égard d’un produit alimentaire visé par règlement qui a été importé ou est destiné à être expédié ou transporté, d’une province à une autre, ou à être exporté, lui délivrer une licence à cet effet ou à la fois procéder à son enregistrement et lui délivrer une licence.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions réglementaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’enregistrement et la licence sont assortis des conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions — ministre</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut assortir l’enregistrement ou la licence des conditions additionnelles qu’il estime indiquées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de se conformer</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le titulaire de l’enregistrement ou de la licence est tenu de respecter toutes les conditions dont l’enregistrement ou la licence sont assortis.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incessibilité</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’enregistrement et la licence sont incessibles.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Établissements</MarginalNote><Label>21.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, sur demande, agréer un établissement en tant qu’établissement où, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un produit alimentaire importé et visé par règlement doit être expédié ou transporté, dans son état d’importation, pour permettre à l’inspecteur d’exercer, à son égard, les pouvoirs qui lui sont conférés sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>peut être exercée une activité réglementaire à l’égard d’un produit alimentaire visé par règlement qui a été importé ou est destiné à être expédié ou transporté, d’une province à une autre, ou à être exporté.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Titulaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le demandeur est le titulaire de l’agrément.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions réglementaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’agrément est assorti des conditions réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions — ministre</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut assortir l’agrément des conditions additionnelles qu’il estime indiquées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de se conformer</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le titulaire de l’agrément est tenu de respecter toutes les conditions dont celui-ci est assorti.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incessibilité</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’agrément est incessible.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application de la présente loi</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L’établissement visé par l’agrément de même que les produits alimentaires qui s’y trouvent sont assujettis à la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Modification, suspension, révocation et renouvellement</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Sous réserve des règlements, le ministre peut modifier, suspendre, révoquer ou renouveler tout enregistrement fait en vertu du paragraphe <XRefInternal>20</XRefInternal>(1), toute licence délivrée en vertu de ce paragraphe ou tout agrément donné en vertu du paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1).</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>EXÉCUTION ET CONTRÔLE D’APPLICATION</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Certificat</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Production du certificat</MarginalNote><Label>23.</Label><Text>Il est remis à l’inspecteur un certificat en la forme établie par le président de l’Agence ou le président de l’Agence des services frontaliers du Canada, selon le cas. Le certificat atteste la qualité de l’inspecteur, qui le présente, sur demande, au responsable de tout lieu dans lequel il entre au titre du paragraphe <XRefInternal>24</XRefInternal>(1).</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Inspection</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Accès au lieu</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe <XRefInternal>26</XRefInternal>(1), l’inspecteur peut, à toute fin liée à la vérification du respect ou à la prévention du non-respect de la présente loi, entrer dans tout lieu — y compris un véhicule — s’il a des motifs raisonnables de croire qu’une activité régie par la présente loi y est exercée ou qu’une chose visée par la présente loi s’y trouve.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’inspecteur peut, à cette même fin :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>examiner ou mettre à l’essai toute chose qui se trouve dans le lieu ou en prélever des échantillons;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ouvrir tout emballage qui se trouve dans le lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>examiner tout document qui se trouve dans le lieu et en faire des copies ou en prendre des extraits;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>ordonner au propriétaire de toute chose visée par la présente loi qui se trouve dans le lieu ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge de la déplacer, ou encore de ne pas la déplacer ou d’en limiter le déplacement aussi longtemps que nécessaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>utiliser ou faire utiliser tout ordinateur ou autre dispositif qui se trouve dans le lieu pour prendre connaissance des données que tout système informatique contient ou auxquelles il donne accès, reproduire ou faire reproduire ces données sous forme d’imprimé ou toute autre forme intelligible et emporter tout imprimé ou sortie de données pour examen ou reproduction;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>utiliser ou faire utiliser le matériel de reproduction qui se trouve dans le lieu et emporter les copies aux fins d’examen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>prendre des photographies, effectuer des enregistrements et faire des croquis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>ordonner à quiconque se trouve dans le lieu d’établir, à sa satisfaction, son identité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>ordonner à quiconque y exerce une activité régie par la présente loi d’arrêter ou de reprendre l’activité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>interdire ou limiter l’accès à tout ou partie du lieu ou à toute chose se trouvant dans le lieu;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>emporter toute chose se trouvant dans le lieu afin de l’examiner, de la mettre à l’essai ou de prélever des échantillons.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Véhicule immobilisé ou déplacé</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’inspecteur peut ordonner au propriétaire d’un véhicule dans lequel il entend entrer ou à la personne qui en a la possession, la responsabilité ou la charge de l’immobiliser ou de le conduire en tout lieu où il peut y entrer.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnes accompagnant l’inspecteur</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’inspecteur peut être accompagné des personnes qu’il estime nécessaires pour l’aider dans l’exercice de ses attributions au titre du présent article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit de passage sur une propriété privée</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’inspecteur et toute personne l’accompagnant peuvent, afin d’accéder au lieu visé au paragraphe (1), pénétrer dans une propriété privée — à l’exclusion de toute maison d’habitation — et y circuler.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Assistance à l’inspecteur</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le propriétaire du lieu, le responsable de celui-ci ainsi que quiconque s’y trouve sont tenus de prêter à l’inspecteur toute l’assistance qu’il peut valablement exiger pour lui permettre d’exercer ses attributions au titre de la présente loi, et de lui fournir les documents, les renseignements et l’accès aux données qu’il peut valablement exiger.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Saisie</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>L’inspecteur peut saisir et retenir toute chose dont il a des motifs raisonnables de croire qu’elle a servi ou est liée à la contravention de toute disposition de la présente loi ou des règlements ou qu’elle a été obtenue dans le cadre d’une telle contravention.</Text></Section><Section><MarginalNote>Maison d’habitation</MarginalNote><Label>26.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas d’une maison d’habitation, l’inspecteur ne peut toutefois y entrer sans le consentement de l’occupant que s’il est muni du mandat décerné en vertu du paragraphe (2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délivrance du mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur demande <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, le juge de paix peut décerner un mandat autorisant, sous réserve des conditions éventuellement fixées, l’inspecteur qui y est nommé à entrer dans une maison d’habitation s’il est convaincu, sur la foi d’une dénonciation sous serment, que les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la maison d’habitation est un lieu visé au paragraphe <XRefInternal>24</XRefInternal>(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’entrée est nécessaire à toute fin prévue à ce paragraphe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>soit l’occupant a refusé l’entrée à l’inspecteur, soit il y a des motifs raisonnables de croire que tel sera le cas ou qu’il est impossible d’obtenir le consentement de l’occupant.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Usage de la force</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’inspecteur ne peut recourir à la force dans l’exécution du mandat que si celui-ci en autorise expressément l’usage et que si lui-même est accompagné d’un agent de la paix.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Télémandats</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’inspecteur qui considère qu’il serait peu commode de se présenter en personne devant le juge de paix pour y demander le mandat visé au paragraphe (2) peut demander qu’il lui soit décerné par téléphone ou à l’aide d’un autre moyen de télécommunication, sur le fondement d’une dénonciation transmise par l’un quelconque de ces moyens; l’article 487.1 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> s’applique alors avec les adaptations nécessaires.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Fourniture de documents, de renseignements et d’échantillons</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>L’inspecteur peut, à toute fin liée à la vérification du respect ou à la prévention du non-respect de la présente loi, ordonner à toute personne de lui fournir, aux date, heure et lieu et de la façon qu’il précise, les documents, renseignements ou échantillons qu’il précise.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Mesures relatives aux choses saisies</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Déplacement ou modification</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Il est interdit à toute personne, sans autorisation de l’inspecteur, de déplacer ou de modifier les choses saisies en vertu de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs de l’inspecteur</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>L’inspecteur peut, relativement à toute chose saisie en vertu de la présente loi :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’entreposer ou la déplacer, sur avis à l’intéressé — le propriétaire ou la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie — et aux frais de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ordonner à l’intéressé de l’entreposer ou de la déplacer à ses frais;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>en disposer, sur avis à l’intéressé et aux frais de celui-ci, ou lui ordonner d’en disposer à ses frais, si, selon le cas :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la chose est périssable,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>il est d’avis qu’elle présente un risque de préjudice à la santé humaine et qu’il est nécessaire d’en disposer pour parer à ce risque.</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Mainlevée de saisie</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Si l’inspecteur est convaincu que les dispositions de la présente loi et des règlements applicables à la chose saisie en vertu de la présente loi ont été respectées, il est donné mainlevée de la saisie.</Text></Section><Section><MarginalNote>Demande de restitution</MarginalNote><Label>31.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le propriétaire d’une chose saisie en vertu de la présente loi qui a donné lieu à une poursuite, ou la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie, peut, sous réserve de l’article <XRefInternal>35</XRefInternal>, demander à la Commission ou au tribunal chargé de l’affaire, selon qu’il s’agit d’une poursuite pour violation ou pour infraction, qu’elle lui soit restituée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance de restitution</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La juridiction peut faire droit à la demande si elle est convaincue qu’il existe ou qu’il peut être obtenu suffisamment d’éléments de preuve pour rendre inutile la rétention de la chose, sous réserve des conditions jugées utiles pour assurer sa conservation dans un but ultérieur.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Autres mesures</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Retrait ou destruction d’importations illégales</MarginalNote><Label>32.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il a des motifs raisonnables de croire qu’un produit alimentaire importé n’est pas conforme aux exigences des règlements ou qu’il a été importé en contravention de toute disposition de la présente loi ou des règlements, l’inspecteur peut, par avis, qu’il y ait eu ou non saisie du produit, ordonner à son propriétaire, à la personne qui l’a importé ou à celle qui en a la possession, la responsabilité ou la charge de le retirer du Canada à ses frais ou, si le retrait est impossible, de le détruire à ses frais.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’avis est remis en personne au propriétaire ou à la personne en cause ou est envoyé sous pli recommandé à son adresse au Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confiscation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Malgré l’article <XRefInternal>30</XRefInternal>, un produit alimentaire qui n’est pas retiré du Canada ou détruit dans le délai fixé dans l’avis ou, à défaut d’indication de délai, dans les quatre-vingt-dix jours suivant la date où l’avis a été remis ou envoyé est confisqué au profit de Sa Majesté du chef du Canada; il peut dès lors en être disposé, aux frais de la personne à qui l’avis a été remis ou envoyé, conformément aux instructions du ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suspension de l’application du paragraphe (3)</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Un inspecteur peut suspendre l’application du paragraphe (3) pour la période qu’il précise, s’il est convaincu que :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le produit alimentaire ne présente pas de risque de préjudice à la santé humaine;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il ne sera pas vendu pendant cette période;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les mesures qui auraient dû être prises pour que le produit alimentaire ne soit pas importé en contravention de toute disposition de la présente loi ou des règlements seront prises au cours de la période;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>si le produit alimentaire n’est pas conforme aux exigences des règlements, il sera rendu conforme aux exigences des règlements au cours de la période.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Annulation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Un inspecteur peut annuler l’avis s’il est convaincu que :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le produit alimentaire qui y est visé ne présente pas de risque de préjudice à la santé humaine;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il n’a pas été vendu pendant la période visée au paragraphe (6);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les mesures visées à l’alinéa (4)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ont été prises au cours de la période;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>si le produit alimentaire n’était pas conforme aux exigences des règlements au moment où il a été importé, il a été rendu conforme aux exigences des règlements au cours de la période.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Période</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>La période en cause est la suivante :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où l’application du paragraphe (3) a été suspendue en vertu du paragraphe (4), la période de la suspension;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas contraire, la période correspondant au délai fixé dans l’avis ou, à défaut d’indication de délai, aux quatre-vingt-dix jours suivant la date où l’avis a été remis ou envoyé.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Injonction</MarginalNote><Label>33.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si, sur demande présentée par le ministre, il conclut à l’existence, l’imminence ou la probabilité d’un fait constituant une infraction à la présente loi, ou tendant à sa perpétration, le tribunal compétent peut ordonner à la personne nommée dans la demande :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de s’abstenir de tout acte susceptible, selon lui, de perpétuer le fait ou d’y tendre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’accomplir tout acte susceptible, selon lui, d’empêcher le fait.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ordre est subordonné à la signification d’un préavis d’au moins quarante-huit heures à la personne nommée dans la demande, sauf si la signification du préavis est contraire à l’intérêt public en raison de l’urgence de la situation.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Confiscation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Choses saisies abandonnées</MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La chose saisie en vertu de la présente loi est, dans les cas ci-après, confisquée au profit de Sa Majesté du chef du Canada si le ministre en décide ainsi :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le propriétaire de la chose ou la personne qui a droit à sa possession ne peuvent être identifiés dans les soixante jours suivant la saisie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le propriétaire de la chose ou la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie ne la réclament pas dans les soixante jours suivant la date où ils sont informés de la mainlevée de la saisie.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Poursuites engagées</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas si des poursuites sont engagées relativement à une violation ou une infraction liée à la chose saisie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Disposition</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas de confiscation de la chose saisie, il peut en être disposé, aux frais du propriétaire ou de la personne qui avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie, conformément aux instructions du ministre.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Consentement — chose saisie</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Le propriétaire de la chose saisie en vertu de la présente loi peut consentir à sa confiscation. Le cas échéant, la chose est confisquée au profit de Sa Majesté du chef du Canada et il peut en être disposé, aux frais du propriétaire, conformément aux instructions du ministre.</Text></Section><Section><MarginalNote>Violation ou infraction</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En cas de détermination de responsabilité pour violation ou de déclaration de culpabilité pour infraction à la présente loi, la Commission ou le tribunal, selon le cas, peut, en sus de la peine prononcée, ordonner que toute chose — saisie ou non en vertu de la présente loi — qui a servi ou donné lieu à la violation ou à l’infraction soit confisquée au profit de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Disposition</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le cas échéant, il peut être disposé de la chose, conformément aux instructions du ministre :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si la chose confisquée n’a pas été saisie, aux frais du propriétaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si elle a été saisie, aux frais du propriétaire ou de la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restitution d’une chose saisie mais non confisquée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>À défaut de confiscation, la chose saisie est restituée au propriétaire ou à la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Malgré le paragraphe (3), si une sanction ou une amende est infligée :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la rétention de la chose peut être prolongée jusqu’au paiement de la sanction ou de l’amende;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la chose peut être vendue par adjudication forcée et le produit de la vente peut être affecté au paiement de la sanction ou de l’amende.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Confiscation à la demande de l’inspecteur</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le juge d’une cour supérieure de la province où la chose a été saisie en vertu de la présente loi peut, à la demande de l’inspecteur, ordonner que la chose soit confisquée au profit de Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préavis et examen</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Cette ordonnance est subordonnée à la transmission du préavis prescrit par le juge aux personnes qu’il désigne et à la constatation par lui, à l’issue de l’examen qu’il estime nécessaire, du fait que la chose a servi ou donné lieu à une infraction à toute disposition de la présente loi ou des règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Disposition</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas de confiscation de la chose, il peut en être disposé, conformément aux instructions du ministre, aux frais du propriétaire ou de la personne qui en avait la possession, la responsabilité ou la charge au moment de la saisie.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Analyse</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Analyse et examen</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>L’inspecteur peut soumettre à l’analyste, pour analyse ou examen :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les échantillons prélevés par tout inspecteur — ou fournis à celui-ci ou au ministre — sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les choses emportées en vertu de l’alinéa <XRefInternal>24</XRefInternal>(2)<Emphasis style="italic">k</Emphasis>) ou saisies en vertu de l’article <XRefInternal>25</XRefInternal> ou des échantillons de celles-ci.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Infractions</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Infraction</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne qui contrevient à toute disposition de la présente loi, exception faite des articles <XRefInternal>7</XRefInternal> et <XRefInternal>9</XRefInternal>, ou à toute disposition des règlements, ou ne fait pas ce que lui ordonne le ministre ou l’inspecteur sous le régime de la présente loi, exception faite du paragraphe <XRefInternal>32(1),</XRefInternal> commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, une amende maximale de 5 000 000 $ et un emprisonnement maximal de deux ans, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, pour une première infraction, une amende maximale de 250 000 $ et un emprisonnement maximal de six mois, ou l’une de ces peines, et, en cas de récidive, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de dix-huit mois, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Disculpation : précautions voulues</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Nul ne peut être déclaré coupable de l’infraction prévue au paragraphe (1) s’il prouve qu’il a pris toutes les précautions voulues pour prévenir sa perpétration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Infraction — autres dispositions et ordres</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La personne qui contrevient aux articles <XRefInternal>7</XRefInternal> ou <XRefInternal>9</XRefInternal> ou qui, en contrevenant à toute autre disposition de la présente loi ou à toute disposition des règlements, ou en ne faisant pas ce que lui ordonne le ministre ou l’inspecteur sous le régime de la présente loi, exception faite du paragraphe <XRefInternal>32</XRefInternal>(1), cause intentionnellement ou par insouciance un risque de préjudice à la santé humaine commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par mise en accusation, une amende dont le montant est laissé à l’appréciation du tribunal et un emprisonnement maximal de cinq ans, ou l’une de ces peines;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>par procédure sommaire, pour une première infraction, une amende maximale de 500 000 $ et un emprisonnement maximal de dix-huit mois, ou l’une de ces peines, et, en cas de récidive, une amende maximale de 1 000 000 $ et un emprisonnement maximal de deux ans, ou l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Participants à l’infraction</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En cas de perpétration d’une infraction visée au paragraphe (1) par toute personne autre qu’un individu, ceux de ses dirigeants, administrateurs ou mandataires qui l’ont ordonnée ou autorisée, ou qui y ont consenti ou participé sont considérés comme des coauteurs de l’infraction et encourent, sur déclaration de culpabilité, la peine prévue, que la personne ait été ou non poursuivie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Dans les poursuites pour infraction à la présente loi, il suffit, pour établir la culpabilité de l’accusé, de prouver que l’infraction a été commise par son employé ou mandataire, que celui-ci soit ou non identifié ou poursuivi. L’accusé peut se disculper en prouvant que la perpétration a eu lieu à son insu ou sans son consentement et qu’il avait pris toutes les précautions voulues pour la prévenir.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Infraction continue</MarginalNote><Label>40.</Label><Text>Il est compté une infraction distincte pour chacun des jours au cours desquels se commet ou se continue toute infraction à la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>41.</Label><Text>Les poursuites visant une infraction à la présente loi punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire se prescrivent par deux ans à compter de sa perpétration.</Text></Section><Section><MarginalNote>Ressort</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>Toute poursuite visant une infraction à la présente loi peut être intentée et l’affaire entendue ou jugée soit à l’endroit où a pris naissance l’élément constitutif, soit à l’endroit où l’accusé a été appréhendé ou exerce ses activités.</Text></Section><Section><MarginalNote>Admissibilité de documents en preuve</MarginalNote><Label>43.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les demandes présentées au titre de l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> ou les poursuites pour violation ou pour infraction à la présente loi, le certificat, le rapport ou tout autre document paraissant signé par le ministre, le président de l’Agence ou toute personne qui exerce des attributions sous le régime de la présente loi est admissible en preuve sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la signature qui y est apposée ni la qualité officielle du signataire; sauf preuve contraire, il fait foi de son contenu.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Copies ou extraits</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les demandes présentées au titre de l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> ou les poursuites pour violation ou pour infraction à la présente loi, la copie ou l’extrait de certificats, rapports ou autres documents établi par toute personne visée au paragraphe (1) et paraissant certifié conforme par elle est admissible en preuve sans qu’il soit nécessaire de prouver l’authenticité de la certification ni la qualité officielle du certificateur; sauf preuve contraire, il a la force probante d’un original dont l’authenticité serait prouvée de la manière habituelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préavis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les documents — notamment certificat, rapport, copie et extrait — mentionnés au présent article ne sont recevables en preuve que si la partie qui entend les produire donne à la partie qu’elle vise un préavis suffisant de son intention, accompagné du double des documents.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Preuve — personne</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>Dans les demandes présentées au titre de l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> ou les poursuites pour violation ou pour infraction à la présente loi, il suffit, pour établir, en l’absence de preuve contraire, l’identité de la personne ayant fabriqué, conditionné, entreposé, emballé, étiqueté ou importé le produit alimentaire, d’établir que celui-ci, son emballage ou son étiquette portaient un nom ou une adresse présentés comme ceux de la personne ou tout autre renseignement permettant de l’identifier.</Text></Section><Section><MarginalNote>Preuve — établissement</MarginalNote><Label>45.</Label><Text>Dans les demandes présentées au titre de l’article <XRefInternal>33</XRefInternal> ou les poursuites pour violation ou pour infraction à la présente loi, il suffit, pour établir, en l’absence de preuve contraire, le nom de l’établissement où le produit alimentaire a été fabriqué, conditionné, entreposé, emballé ou étiqueté, d’établir que celui-ci, son emballage ou son étiquette portaient un nom ou une adresse présentés comme ceux de l’établissement ou tout autre renseignement permettant de l’identifier.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DISPOSITIONS GÉNÉRALES</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Communication de renseignements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Communication au public</MarginalNote><Label>46.</Label><Text>Le ministre peut, dans les circonstances réglementaires, communiquer au public des renseignements personnels ou des renseignements commerciaux confidentiels obtenus sous le régime de la présente loi sans obtenir le consentement de la personne à laquelle ils se rapportent.</Text></Section><Section><MarginalNote>Communication — risque ou rappel</MarginalNote><Label>47.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut communiquer à toute personne ou administration des renseignements personnels ou des renseignements commerciaux confidentiels sans obtenir le consentement de la personne à laquelle ils se rapportent, s’il l’estime nécessaire, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour établir l’existence d’un risque de préjudice à la santé humaine lié à un produit alimentaire, ou pour parer à un tel risque;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour un rappel qui est ou peut être ordonné en vertu du paragraphe 19(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal>, notamment pour surveiller la manière dont le rappel est effectué ou en vérifier l’efficacité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>administration</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Au paragraphe (1), <DefinedTermFr>administration</DefinedTermFr> s’entend :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de tout secteur de l’administration publique fédérale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de toute entité ci-après ou de l’un de ses organismes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>administration provinciale,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>organisme public constitué sous le régime d’une loi provinciale,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>gouvernement autochtone au sens du paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>administration d’un État étranger ou d’une de ses subdivisions,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>organisation internationale d’États ou association d’États.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Certificats d’exportation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Certificats d’exportation</MarginalNote><Label>48.</Label><Text>Le ministre peut délivrer tout certificat ou autre document énonçant les renseignements qu’il estime nécessaires pour faciliter l’exportation de tout produit alimentaire.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Échantillons</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Disposition</MarginalNote><Label>49.</Label><Text>Il peut être disposé des échantillons prélevés par l’inspecteur — ou fournis à celui-ci ou au ministre — sous le régime de la présente loi de la façon que le ministre estime indiquée.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Propriété intellectuelle</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Sceaux d’inspection et noms de catégorie</MarginalNote><Label>50.</Label><Text>Le sceau d’inspection et le nom de catégorie sont des marques de commerce dont la propriété exclusive et, sous réserve de la présente loi, le droit d’utilisation sont dévolus à Sa Majesté du chef du Canada.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>51.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, prendre des mesures pour l’application de la présente loi et, notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>régir, pour l’application du paragraphe <XRefInternal>6</XRefInternal>(1), ce qui est ou n’est pas faux, trompeur ou mensonger ou ce qui est ou n’est pas susceptible de créer une fausse impression;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>établir des classifications et des normes à l’égard d’un produit alimentaire, notamment des normes de composition, de pureté ou de qualité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>établir des sceaux d’inspection et des noms de catégorie à l’égard d’un produit alimentaire et régir leur apposition ou leur utilisation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>régir ou interdire la fabrication, le conditionnement, l’entreposage, l’emballage, l’étiquetage, la vente ou la publicité d’un produit alimentaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>régir ou interdire l’expédition ou le transport, d’une province à une autre, ou l’importation ou l’exportation d’un produit alimentaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>préciser les conditions permettant d’établir si l’activité est exercée uniquement pour usage personnel et prévoir les activités qui ne sont pas assujetties à l’article <XRefInternal>19</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>régir des programmes de gestion ou de contrôle de la qualité, des programmes de salubrité, des plans de contrôle préventif ou d’autres programmes ou plans semblables à mettre en oeuvre par les personnes exerçant une activité régie par la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>régir, relativement aux établissements où une activité régie par la présente loi est exercée, le matériel et les installations à utiliser, les méthodes à suivre et les normes à respecter pour le traitement et l’abattage sans cruauté des animaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>régir la configuration, la construction, l’entretien et le système sanitaire :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>des établissements où une activité régie par la présente loi est exercée,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>du matériel et des installations qui s’y trouvent,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>de tout véhicule ou matériel utilisé dans le cadre d’une telle activité;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>régir l’exploitation des établissements où une activité régie par la présente loi est exercée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>régir :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>l’enregistrement de personnes et la délivrance de licences au titre de l’article <XRefInternal>20</XRefInternal> et les agréments donnés en vertu de l’article <XRefInternal>21</XRefInternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la suspension, la révocation ou le renouvellement de ces enregistrements, licences ou agréments,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>leur modification et celle des conditions dont ils sont assortis par application des paragraphes <XRefInternal>20</XRefInternal>(3) ou <XRefInternal>21</XRefInternal>(4);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>exiger des titulaires des enregistrements faits en vertu du paragraphe <XRefInternal>20</XRefInternal>(1), des licences délivrées en vertu de ce paragraphe ou des agréments donnés en vertu du paragraphe <XRefInternal>21</XRefInternal>(1) qu’ils garantissent l’observation des conditions de leurs enregistrements, licences ou agréments par un cautionnement ou par une autre forme de sûreté agréée par le ministre, et en prévoir la réalisation en cas de manquement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>exiger de certaines personnes qu’elles établissent, conservent ou tiennent à jour des documents, qu’elles les fournissent au ministre ou à l’inspecteur ou qu’elles les rendent accessibles à ceux-ci, et régir la teneur de ces documents, la manière de les établir, de les conserver, de les tenir à jour, de les fournir ou de les rendre accessibles et le lieu où ils sont conservés ou tenus à jour;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>exiger de certaines personnes qu’elles prélèvent ou conservent des échantillons de tout produit alimentaire ou de leur emballage ou étiquette, qu’elles les fournissent au ministre ou à l’inspecteur ou qu’elles les rendent accessibles à ceux-ci, et régir la manière de les prélever, de les conserver, de les fournir ou de les rendre accessibles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>régir la fourniture de toute chose — autre qu’un document ou un échantillon — devant être fournie sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">p</Emphasis>)</Label><Text>régir l’exercice des attributions qui sont conférées sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">q</Emphasis>)</Label><Text>régir la délivrance de certificats établissant qu’une chose visée par la présente loi satisfait aux exigences des règlements ou qu’un établissement où une activité régie par la présente loi est exercée y satisfait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">r</Emphasis>)</Label><Text>régir la délivrance de certificats ou autres documents pour l’application de l’article <XRefInternal>48</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">s</Emphasis>)</Label><Text>régir l’agrément de personnes, d’organismes, d’installations ou de laboratoires au Canada ou à l’étranger et la reconnaissance de leurs activités ou de leurs conclusions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">t</Emphasis>)</Label><Text>régir la reconnaissance de systèmes d’inspection, de certification, de fabrication, de conditionnement, d’entreposage, d’emballage, d’étiquetage ou d’examen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">u</Emphasis>)</Label><Text>régir la certification d’un produit alimentaire attestant qu’il est d’une certaine nature, qualité, valeur, composition ou origine ou qu’il a été fabriqué ou conditionné d’une façon particulière et régir l’établissement et la mise en oeuvre de systèmes visant cette certification;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">v</Emphasis>)</Label><Text>régir la traçabilité des produits alimentaires, notamment en exigeant de certaines personnes qu’elles créent des systèmes servant :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à identifier ceux-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à déterminer leurs lieux d’origine et de destination et où ils se déplacent entre ces lieux,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à permettre la fourniture de renseignements aux personnes qui pourraient être affectées par eux;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">w</Emphasis>)</Label><Text>exempter de l’application de la présente loi ou des règlements ou de telle de leurs dispositions, avec ou sans conditions, toute chose visée par la présente loi ou toute personne ou activité relativement à des produits alimentaires, ou permettre au ministre de le faire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">x</Emphasis>)</Label><Text>régir les mesures à prendre concernant toute chose visée par la présente loi qui présente un risque de préjudice à la santé humaine ou est en contravention de toute disposition de la présente loi ou des règlements, ou en est soupçonnée pour des motifs raisonnables;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">y</Emphasis>)</Label><Text>prendre toute autre mesure d’ordre réglementaire prévue par la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Alinéa (1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règlements pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) peuvent notamment prévoir les exigences d’approbation préalable et de transit qui s’appliquent à un produit alimentaire importé ainsi qu’à toute chose importée avec lui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Alinéa (1)<Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les règlements pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">m</Emphasis>) peuvent notamment exiger des personnes exerçant une activité régie par la présente loi qui prennent connaissance du fait qu’un produit alimentaire présente un risque de préjudice à la santé humaine ou est susceptible d’en présenter un ou qu’il ne satisfait pas aux exigences des règlements qu’elles fournissent un avis écrit au ministre ou à l’inspecteur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Alinéa (1)<Emphasis style="italic">w</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les règlements pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">w</Emphasis>) qui permettent au ministre d’accorder une exemption prévoient notamment que le ministre ne peut le faire que s’il est d’avis qu’aucun risque de préjudice à la santé humaine n’en résultera.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Incorporation par renvoi</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Incorporation par renvoi</MarginalNote><Label>52.</Label><Text>Les règlements pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1) peuvent incorporer par renvoi tout document, indépendamment de sa source, soit dans sa version à une date donnée, soit avec ses modifications successives.</Text></Section><Section><MarginalNote>Accessibilité</MarginalNote><Label>53.</Label><Text>Le ministre veille à ce que tout document incorporé par renvoi dans les règlements pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1), ainsi que ses modifications ultérieures, soient accessibles.</Text></Section><Section><MarginalNote>Ni déclaration de culpabilité ni sanction administrative</MarginalNote><Label>54.</Label><Text>Aucune déclaration de culpabilité ni aucune sanction administrative ne peut découler d’une contravention faisant intervenir un document qui est incorporé par renvoi dans les règlements pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1) et qui se rapporte au fait reproché, sauf si, au moment de ce fait, le document était accessible en application de l’article <XRefInternal>53</XRefInternal> ou était autrement accessible à la personne en cause.</Text></Section><Section><MarginalNote>Ni enregistrement ni publication</MarginalNote><Label>55.</Label><Text>Il est entendu que les documents qui sont incorporés par renvoi dans les règlements pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1) n’ont pas à être transmis pour enregistrement ni à être publiés dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> du seul fait de leur incorporation.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Arrêtés d’urgence</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Arrêtés d’urgence</MarginalNote><Label>56.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut prendre un arrêté d’urgence pouvant comporter les mêmes dispositions qu’un règlement pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1) s’il estime qu’une intervention immédiate est nécessaire afin de parer à un risque appréciable — direct ou indirect — pour la santé, la sécurité ou l’environnement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Période de validité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’arrêté d’urgence prend effet dès sa prise et cesse d’avoir effet à celui des moments ci-après qui est antérieur aux autres :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>quatorze jours après sa prise, sauf agrément du gouverneur en conseil;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le jour de son abrogation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le jour de l’entrée en vigueur d’un règlement au même effet pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>un an — ou la période plus courte qui y est précisée — après sa prise.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Violation d’un arrêté non publié</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Une personne ne peut être tenue pour responsable d’une violation — ou condamnée pour une infraction — qui consiste à avoir contrevenu à un arrêté d’urgence qui, à la date du fait reproché, n’avait pas été publié dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>, sauf s’il est établi qu’à cette date l’arrêté avait été porté à sa connaissance ou des mesures raisonnables avaient été prises pour que les intéressés soient informés de sa teneur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’arrêté d’urgence est soustrait à l’application des articles 3 et 9 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application des dispositions de la présente loi — exception faite du présent article —, la mention des règlements pris en vertu du paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1) vaut également mention des arrêtés d’urgence; la mention des règlements pris en vertu d’une disposition donnée de ce paragraphe vaut également mention du passage des arrêtés d’urgence comportant les mêmes dispositions que les règlements pris en vertu de cette disposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt devant les chambres du Parlement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Une copie de l’arrêté d’urgence est déposée devant chaque chambre du Parlement dans les quinze jours suivant la prise de celui-ci et communiquée au greffier de cette chambre dans le cas où celle-ci ne siège pas.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Frais</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Recouvrement</MarginalNote><Label>57.</Label><Text>Les frais exposés par Sa Majesté du chef du Canada et liés aux mesures prises sous le régime de la présente loi, notamment l’inspection, le déplacement, la saisie, la rétention, la confiscation, la disposition ou la restitution de toute chose ou encore la mainlevée d’une saisie, constituent des créances de Sa Majesté du chef du Canada dont le recouvrement peut être poursuivi à ce titre devant tout tribunal compétent.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Restriction de responsabilité</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Non-responsabilité de Sa Majesté</MarginalNote><Label>58.</Label><Text>Sa Majesté du chef du Canada n’est pas tenue responsable des pertes, dommages ou frais — notamment loyers ou droits — entraînés par l’exécution des obligations imposées sous le régime de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Immunité judiciaire</MarginalNote><Label>59.</Label><Text>Toute personne qui exerce des attributions sous le régime de la présente loi bénéficie de l’immunité judiciaire pour les faits — actes ou omissions — accomplis de bonne foi dans l’exercice de ces attributions.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Conseil d’arbitrage</TitleText></Heading><Heading level="3"><TitleText>Composition</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Prorogation du Conseil d’arbitrage</MarginalNote><Label>60.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est prorogé le Conseil d’arbitrage prorogé par le paragraphe 4(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits agricoles au Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Composition</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le Conseil d’arbitrage est composé des membres, dont le président et le vice-président, nommés par le ministre.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>61.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les membres occupent leur poste à titre inamovible pour un mandat maximal de cinq ans, sous réserve de révocation motivée prononcée par le ministre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nouveau mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les membres peuvent recevoir un nouveau mandat, aux fonctions identiques ou non.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Absence ou empêchement</MarginalNote><Label>62.</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement d’un membre, ou de vacance de son poste, le ministre peut confier les attributions du titulaire du poste à toute personne compétente. Le vice-président assure l’intérim de la présidence.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Président</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Fonctions du président</MarginalNote><Label>63.</Label><Text>Le président du Conseil d’arbitrage en est le premier dirigeant; à ce titre, il en assure la direction et répartit les tâches entre les membres.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Indemnités et frais</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Indemnités et frais</MarginalNote><Label>64.</Label><Text>Les membres du Conseil d’arbitrage, à l’exclusion de ceux qui font partie de l’administration publique fédérale, reçoivent les indemnités fixées par le Conseil du Trésor pour les journées ou fractions de journée pendant lesquelles ils exercent leurs attributions; cependant, tous sont indemnisés des frais de déplacement et de séjour entraînés par l’exercice de leurs attributions, conformément aux directives du Conseil du Trésor.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Personnel</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Personnel et installations</MarginalNote><Label>65.</Label><Text>Le ministre peut mettre à la disposition du Conseil d’arbitrage les cadres et agents de l’administration publique fédérale, les conseillers professionnels, ainsi que les installations nécessaires à son bon fonctionnement.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Mission</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>66.</Label><Text>Le Conseil d’arbitrage est chargé d’instruire les plaintes pour inobservation de toute disposition de la présente loi ou des règlements précisée par les règlements pris en vertu de l’alinéa <XRefInternal>67</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou pour manquement à toute obligation contractuelle précisée dans ces règlements concernant les produits alimentaires précisés dans ceux-ci.</Text></Section><Heading level="3"><TitleText>Règlements</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>67.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, prendre des mesures pour permettre au Conseil d’arbitrage d’exercer ses activités et, notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>préciser, pour l’application de l’article <XRefInternal>66</XRefInternal>, des dispositions, des obligations et des produits alimentaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>préciser par qui et contre qui une plainte peut être déposée, ainsi que les modalités — notamment de temps — de dépôt;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>fixer son quorum;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>fixer le lieu de son siège;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>prévoir qu’il est une cour d’archives;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>prévoir qu’il a compétence exclusive pour instruire les plaintes visées à l’article <XRefInternal>66</XRefInternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>fixer ses attributions, notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>les attributions d’une cour supérieure d’archives pour la comparution, la prestation de serment et l’interrogatoire des témoins, la production et l’examen des documents et autres pièces, l’exécution de ses ordonnances et toutes autres questions relevant de sa compétence,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>l’obligation de traiter rapidement et sans formalité les questions dont il est saisi dans la mesure où les circonstances, l’équité et la justice naturelle le permettent,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le pouvoir de contracter pour l’exercice de ses attributions,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>le pouvoir de siéger en tout lieu qui lui semble indiqué,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>le pouvoir, avec l’approbation du gouverneur en conseil, d’établir des règles régissant l’exercice de ses activités et la pratique et la procédure de ses audiences,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>le pouvoir de rendre toute ordonnance qu’il estime indiquée pour réparer — y compris, sous forme d’indemnité et d’intérêts — le tort causé par l’inobservation ou le manquement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vii)</Label><Text>l’obligation de motiver ses décisions;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>prévoir qu’il n’est pas lié par les règles juridiques ou techniques applicables en matière de preuve;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>régir la révision de ses ordonnances;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>régir l’exécution de ses ordonnances, notamment leur enregistrement à la Cour fédérale.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction — alinéa (1)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règlements pris en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>) ne peuvent permettre au conseil de recevoir ou d’admettre en preuve les éléments protégés par le droit de la preuve et rendus, de ce fait, inadmissibles en justice devant un tribunal judiciaire.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>EXAMEN</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>68.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Cinq ans après l’entrée en vigueur du présent article, et tous les cinq ans par la suite, le ministre procède à l’examen de la présente loi et des conséquences de son application, notamment en évaluant les ressources affectées à son exécution et au contrôle de son application.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il fait déposer un rapport de l’examen devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant l’établissement du rapport.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>69.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent aux articles <XRefInternal>70</XRefInternal> à <XRefInternal>72</XRefInternal>.</Text><Definition type="transitional"><MarginalNote><DefinedTermFr>ancienne Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>former Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ancienne Commission</DefinedTermFr> La Commission de révision prorogée par le paragraphe 4.1(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits agricoles au Canada</XRefExternal>, dans sa version antérieure à la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>102</XRefInternal> de la présente loi.</Text></Definition><Definition type="transitional"><MarginalNote><DefinedTermFr>date d’entrée en vigueur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>commencement date</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>date d’entrée en vigueur</DefinedTermFr> La date à laquelle l’article <XRefInternal>102</XRefInternal> entre en vigueur.</Text></Definition><Definition type="transitional"><MarginalNote><DefinedTermFr>nouvelle Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>new Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>nouvelle Commission</DefinedTermFr> La Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>.</Text></Definition></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Président</MarginalNote><Label>70.</Label><Text>Sous réserve du paragraphe 30(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>, dans sa version édictée par l’article <XRefInternal>102</XRefInternal>, la personne qui occupe la charge de président de l’ancienne Commission avant la date d’entrée en vigueur continue d’exercer ses fonctions, à titre de président de la nouvelle Commission, jusqu’à l’expiration de son mandat.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Autres membres</MarginalNote><Label>71.</Label><Text>Sous réserve du paragraphe 30(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>, dans sa version édictée par l’article <XRefInternal>102</XRefInternal>, la personne qui occupe une charge de membre de l’ancienne Commission avant la date d’entrée en vigueur continue d’exercer ses fonctions, à titre de membre de la nouvelle Commission, jusqu’à l’expiration de son mandat.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Affaires pendantes</MarginalNote><Label>72.</Label><Text>Les affaires pendantes devant l’ancienne Commission avant la date d’entrée en vigueur sont poursuivies devant la nouvelle Commission.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Licences, permis, agréments, enregistrements et autorisations</MarginalNote><Label>73.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Pour permettre, à la date d’entrée en vigueur, la prorogation des effets des licences, permis, agréments, enregistrements ou autorisations octroyés sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection du poisson</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection des viandes</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits agricoles au Canada</XRefExternal>, l’autorité qui les octroie ou les renouvelle, selon le cas, peut y inclure un énoncé portant qu’ils sont également octroyés sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le cas échéant, les licences, permis, agréments, enregistrements et autorisations en cause qui sont en cours de validité avant la date d’entrée en vigueur sont réputés être des licences, agréments et enregistrements octroyés en vertu de la présente loi, selon ce que prévoit l’énoncé.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Période de validité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Ils demeurent en vigueur jusqu’à l’expiration de la période pendant laquelle ils auraient été valides si les articles <XRefInternal>20</XRefInternal> et <XRefInternal>21</XRefInternal> n’étaient pas entrés en vigueur, à moins d’être suspendus ou révoqués sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Suspensions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Ceux de ces licences, permis, agréments, enregistrements ou autorisations qui étaient suspendus avant la date d’entrée en vigueur et qui le sont toujours à cette date sont réputés être suspendus sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Demandes</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les demandes de licences, de permis, d’agréments, d’enregistrement ou d’autorisations présentées sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection du poisson</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection des viandes</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits agricoles au Canada</XRefExternal> avant la date d’entrée en vigueur et pour lesquelles aucune décision n’a été prise sont réputées être des demandes présentées sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>date d’entrée en vigueur</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>date d’entrée en vigueur</DefinedTermFr> s’entend de la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>1</XRefInternal>.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Choses saisies</MarginalNote><Label>74.</Label><Text>Les articles <XRefInternal>28</XRefInternal> à <XRefInternal>37</XRefInternal> s’appliquent aux choses saisies sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection du poisson</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection des viandes</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits agricoles au Canada</XRefExternal> — ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emballage et l’étiquetage des produits de consommation</XRefExternal> par une personne désignée à titre d’inspecteur conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal> pour contrôler l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emballage et l’étiquetage des produits de consommation</XRefExternal> en ce qui a trait aux aliments — pour lesquelles il n’a pas été donné mainlevée de la saisie avant la date d’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>1</XRefInternal> ou qui, avant cette date, n’ont pas été confisquées, restituées à une personne ou retirées du Canada.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>75.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre les règlements qu’il estime nécessaires en ce qui concerne toute autre mesure transitoire qui découle de l’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ABROGATIONS</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-12</MarginalNote><Label>76.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection du poisson</XRefExternal> est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 25 (1<Sup>er</Sup> suppl.)</MarginalNote><Label>77.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’inspection des viandes</XRefExternal> est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 20 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><Label>78.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits agricoles au Canada</XRefExternal> est abrogée.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CONNEXES ET CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-34; L.R., ch. 19 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 19</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, art. 4</MarginalNote><Label>79.</Label><Text>Les alinéas 7(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la concurrence</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’assurer et de contrôler l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emballage et l’étiquetage des produits de consommation</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le poinçonnage des métaux précieux</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’étiquetage des textiles</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-38</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emballage et l’étiquetage des produits de consommation</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 6, art. 40</MarginalNote><Label>80.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>inspecteur</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emballage et l’étiquetage des produits de consommation</XRefExternal>, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>inspecteur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>inspector</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>inspecteur</DefinedTermFr> Personne désignée à ce titre conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère de l’Industrie</XRefExternal> pour contrôler l’application de la présente loi.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre de l’Industrie.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 2, par. 44(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Attributions du commissaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’application de la présente loi, à l’exception du paragraphe 11(1), et le contrôle d’application de cette loi peuvent être assurés par le commissaire pour le compte du ministre.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>81.</Label><Text>L’article 3 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) et (3) et de tout règlement pris sous le régime de l’article 18, les dispositions de la présente loi qui sont applicables à un produit s’appliquent malgré toute autre loi fédérale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exemption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les produits qui sont un instrument ou une drogue au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les aliments et drogues</XRefExternal> sont soustraits à l’application de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exemption</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les produits alimentaires au sens de l’article <XRefInternal>2</XRefInternal> de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal> sont soustraits à l’application de la présente loi.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>82.</Label><Text>L’article 8 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 6, art. 41</MarginalNote><Label>83.</Label><Text>Le passage de l’alinéa 15(4)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi précédant le sous-alinéa (i) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à l’expiration d’un délai de soixante jours à compter de la date de la saisie, à moins qu’auparavant :</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 6, art. 43</MarginalNote><Label>84.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 20(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Contraventions aux articles 4 à 9</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Tout fournisseur qui contrevient à l’un des articles 4 à 9 commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 6, art. 43</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 20(2) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Autres contraventions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque contrevient aux autres dispositions de la présente loi ou à celles des règlements d’application des alinéas 18(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">h</Emphasis>) commet une infraction et encourt, sur déclaration de culpabilité :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 6, art. 43</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 20(2.1) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 6, para. 44(1)</MarginalNote><Label>85.</Label><Text>Le paragraphe 21(2.1) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-7; 2002, ch. 8, art. 14</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 8, art. 8</MarginalNote><Label>86.</Label><Text>Les alinéas 28(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le Conseil d’arbitrage prorogé par le paragraphe <XRefInternal>60</XRefInternal>(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-9</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux aliments du bétail</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 40, art. 46</MarginalNote><Label>87.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux aliments du bétail</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-10</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les engrais</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 40, art. 50</MarginalNote><Label>88.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les engrais</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. S-8</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les semences</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 40, art. 86</MarginalNote><Label>89.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les semences</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>90.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 2, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>LABORATOIRES AGRÉÉS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoir du ministre</MarginalNote><Label>2.1</Label><Text>Pour l’application de la présente loi et des règlements, le ministre peut attribuer la qualité de laboratoire agréé à tout ou partie des locaux ou autres lieux servant à la classification, à l’essai ou à l’analyse de semences.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>91.</Label><Text>Le paragraphe 4(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">h.5</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h.6</Emphasis>)</Label><Text>régir l’agrément des établissements qui conditionnent des semences et de leurs exploitants, notamment son renouvellement, son retrait et sa suspension, ainsi que les conditions dont il peut être assorti;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 38, par. 80(2)</MarginalNote><Label>92.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 107(3)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application de tout ou partie de toute loi ou de ses textes d’application dont le ministre, l’Agence, le président ou un employé de l’Agence est autorisé par le Parlement ou le gouverneur en conseil à contrôler l’application, notamment la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux aliments du bétail</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les engrais</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les semences</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 38, par. 80(3)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 107(4)<Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>le renseignement peut raisonnablement être considéré comme nécessaire uniquement à l’exécution de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux aliments du bétail</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les engrais</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les semences</XRefExternal> par un fonctionnaire de l’Agence;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 21</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 40, art. 54</MarginalNote><Label>93.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>94.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 64(1)<Emphasis style="italic">z.1</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z.1</Emphasis>)</Label><Text>régir la fabrication, la vente, la distribution ou l’utilisation de tout moyen d’identification prévu à l’alinéa <Emphasis style="italic">y</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 64(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">z.3</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z.31</Emphasis>)</Label><Text>exiger la fourniture au ministre ou à toute autre personne autorisée par le ministre, selon les modalités que le ministre ou cette personne exigent, des renseignements relatifs aux animaux ou aux choses visés par la présente loi ou les règlements, notamment des renseignements sur leur déplacement, les évènements qui les concernent et les lieux où ils se trouvent ou se sont trouvés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z.32</Emphasis>)</Label><Text>régir l’identification des lieux à l’égard desquels des renseignements doivent être fournis au titre des règlements pris en vertu de l’alinéa <Emphasis style="italic">z.31</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z.33</Emphasis>)</Label><Text>régir ou interdire l’utilisation ou la communication de renseignements fournis au titre des règlements pris en vertu de l’un des alinéas <Emphasis style="italic">y</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">z.1</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">z.31</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 22</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 40, art. 75</MarginalNote><Label>95.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr>, à l’article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 47</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les contraventions</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>96.</Label><Text>L’article 1 de l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les contraventions</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 40</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 21, art. 29</MarginalNote><Label>97.</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Loi établissant un régime de sanctions administratives pécuniaires pour l’application de la Loi sur la médiation en matière d’endettement agricole, de la Loi relative aux aliments du bétail, de la Loi sur les engrais, de la Loi sur la santé des animaux, de la Loi sur les produits antiparasitaires, de la Loi sur la protection des végétaux, de la Loi sur la salubrité des aliments au Canada et de la Loi sur les semences</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 21, art. 30</MarginalNote><Label>98.</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>loi agroalimentaire</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Tribunal</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Commission</DefinedTermFr> La Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>loi agroalimentaire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>agri-food Act</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>loi agroalimentaire</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la médiation en matière d’endettement agricole</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux aliments du bétail</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les engrais</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal> ou la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les semences</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>99.</Label><Text>Le sous-alinéa 4(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(iii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à toute obligation ou catégorie d’obligations spécifiée — par refus ou omission de l’accomplir — découlant de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal>, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>100.</Label><Text>L’alinéa 7(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>refuses or neglects to perform any duty imposed by or under the <XRefExternal reference-type="act">Plant Protection Act</XRefExternal>, the <XRefExternal reference-type="act">Health of Animals Act</XRefExternal> or the <XRefExternal reference-type="act">Safe Food for Canadians Act</XRefExternal></Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>101.</Label><Text>Le paragraphe 15(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Conditions de révision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La créance est définitive et n’est susceptible de contestation ou de révision que dans la mesure et selon les modalités prévues aux articles 9 à 14.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>102.</Label><Text>Les intertitres précédant l’article 27 et les articles 27 à 90 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="1"><TitleText>COMMISSION DE RÉVISION</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Composition</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Prorogation de la Commission</MarginalNote><Label>27.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est prorogée la Commission de révision prorogée par le paragraphe 4.1(1) la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits agricoles au Canada</XRefExternal>, chapitre 20 du 4<Sup>e</Sup> supplément des Lois révisées du Canada (1985).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Composition</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission est composée des membres, dont le président, nommés par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Compétences</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Les membres sont nommés en raison de leurs connaissances ou de leur expérience dans le domaine de l’agriculture ou de l’agroalimentaire et le président et au moins un autre membre sont obligatoirement choisis parmi les avocats ou notaires inscrits respectivement, depuis au moins dix ans, au barreau d’une province ou à la Chambre des notaires du Québec.</Text></Section><Section><MarginalNote>Exercice des fonctions</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>Le président exerce ses fonctions à temps plein; les autres membres, à temps plein ou à temps partiel.</Text></Section><Section><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>30.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les membres occupent leur poste à titre inamovible pour un mandat maximal de cinq ans, sous réserve de révocation motivée prononcée par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nouveau mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les membres peuvent recevoir un nouveau mandat, aux fonctions identiques ou non.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Incompatibilité de fonctions</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>La charge de membre est incompatible avec d’autres fonctions dans l’administration publique fédérale.</Text></Section><Section><MarginalNote>Conflits d’intérêts</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Les membres ne peuvent accepter ni occuper de charge ou d’emploi incompatibles avec leurs fonctions, ni se saisir d’une affaire dans laquelle ils ont un intérêt.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Président</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Fonctions du président</MarginalNote><Label>33.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le président de la Commission en est le premier dirigeant; à ce titre, il en assure la direction et répartit les tâches entre les membres.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Absence ou empêchement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du président, ou de vacance de son poste, les autres membres confient l’intérim à l’un des membres dotés de la compétence juridique prévue à l’article 28. Cependant, l’intérim ne peut dépasser soixante jours sans l’approbation du gouverneur en conseil.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Indemnités et frais</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Indemnités</MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les membres à temps plein reçoivent le traitement, et les autres membres reçoivent les honoraires ou toute autre rémunération, que fixe le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Frais</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les membres sont indemnisés des frais de déplacement et de séjour entraînés par l’exercice de leurs attributions hors de leur lieu habituel soit de travail, s’ils sont à temps plein, soit de résidence, s’ils sont à temps partiel, conformément aux directives du Conseil du Trésor.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Personnel</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Personnel et installations</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Le ministre peut mettre à la disposition de la Commission les cadres et agents de l’administration publique fédérale, les conseillers professionnels, ainsi que les installations nécessaires à son bon fonctionnement.</Text></Section><Section><MarginalNote>Assistance contractuelle</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>La Commission peut engager à contrat des experts sur toute question dont elle est saisie.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Siège</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le siège de la Commission est fixé dans la région de la capitale nationale au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la capitale nationale</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réunions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission siège en tout lieu du Canada fixé par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Compétence</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Commission</MarginalNote><Label>38.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission a compétence exclusive pour les affaires relevant des domaines qui lui sont attribués sous le régime de la présente loi ou de toute autre loi fédérale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révision en Cour fédérale</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les ordonnances de la Commission ne sont susceptibles de révision qu’au titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Président</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le président de la Commission a seul compétence pour entendre :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les demandes touchant les avertissements formées au titre des paragraphes 8(1) ou 12(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les demandes touchant les sanctions de moins de 2 000 $ formées au titre de l’alinéa 9(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou du paragraphe 13(2).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le président peut déléguer aux autres membres ses attributions relativement aux demandes mentionnées au paragraphe (1) s’ils sont dotés de la compétence juridique prévue à l’article 28.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Révision</MarginalNote><Label>40.</Label><Text>Les demandes de révision sont entendues par un membre seul.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Pouvoirs</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Cour d’archives</MarginalNote><Label>41.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission est une cour d’archives; elle a un sceau officiel, dont l’authenticité est admise d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interrogatoire des témoins</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En outre, la Commission a, pour la comparution, la prestation des serments et l’interrogatoire des témoins, ainsi que pour la production et l’examen des documents et autres pièces, l’exécution de ses ordonnances et toutes autres questions relevant de sa compétence, les attributions d’une juridiction supérieure d’archives. Elle peut notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par citation adressée aux personnes ayant connaissance de faits se rapportant à l’affaire dont elle est saisie, leur enjoindre de comparaître comme témoins aux date, heure et lieu indiqués et d’apporter et de produire tous documents, livres ou pièces utiles à l’affaire, dont elles ont la possession ou la responsabilité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>faire prêter serment et interroger sous serment;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>recevoir en cours d’audition les éléments de preuve supplémentaires qu’elle estime utiles et dignes de foi.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Règles</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Règles</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>La Commission peut, avec l’agrément du gouverneur en conseil, établir des règles régissant :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la pratique et la procédure des audiences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les modalités, y compris les délais, d’établissement des demandes et des avis à donner;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de façon générale, l’exercice de ses activités sous le régime de la présente loi ou de toute autre loi fédérale.</Text></Paragraph></Section><Heading level="2"><TitleText>Généralités</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Consultations</MarginalNote><Label>43.</Label><Text>Les membres peuvent, dans le cadre des affaires dont la Commission est saisie, consulter d’autres membres.</Text></Section><Section><MarginalNote>Règles en matière de preuve</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>La Commission n’est pas liée par les règles juridiques ou techniques applicables en matière de preuve lors des audiences. Dans la mesure où les circonstances, l’équité et la justice naturelle le permettent, il lui appartient d’agir rapidement et sans formalités.</Text></Section><Section><MarginalNote>Exception en matière de preuve</MarginalNote><Label>45.</Label><Text>La Commission ne peut recevoir ni admettre en preuve les éléments protégés par le droit de la preuve et rendus, de ce fait, inadmissibles en justice devant un tribunal judiciaire.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 6</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>103.</Label><Text>Les paragraphes 11(1) et (2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence canadienne d’inspection des aliments</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Application de certaines lois</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Agence est chargée d’assurer et de contrôler l’application des lois suivantes : la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux aliments du bétail</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les engrais</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des obtentions végétales</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les semences</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>104.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 19 de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Heading><TitleText>RECALLS</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>105.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 19, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>19.1</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements concernant le rappel d’un produit régi par une loi ou disposition dont l’Agence est chargée d’assurer ou de contrôler l’application aux termes de l’article 11.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>RÉVISION DE CERTAINES MESURES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Réviseurs</MarginalNote><Label>19.2</Label><Text>Le ministre peut désigner à titre de réviseur tout individu — personnellement ou au titre de son appartenance à une catégorie donnée — compétent pour procéder aux révisions prévues à l’article 19.3.</Text></Section><Section><MarginalNote>Demande de révision</MarginalNote><Label>19.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande de toute personne visée par règlement relativement à une décision réglementaire prise en vertu d’une loi ou disposition dont l’Agence est chargée d’assurer ou de contrôler l’application aux termes de l’article 11, le réviseur procède à la révision de la décision de la manière réglementaire sous réserve des règlements et des autres dispositions du présent article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu de la demande</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande est présentée, de la manière réglementaire, dans le délai réglementaire et énonce les renseignements réglementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Inadmissibilité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le réviseur ne peut être la personne qui a pris la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Limite</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La révision ne porte que sur des questions de fait ou des questions mixtes de droit et de fait.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La révision est refusée si la demande ne satisfait pas au paragraphe (2) ou si elle est frivole, vexatoire ou entachée de mauvaise foi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Motifs du refus</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le refus est communiqué sans délai par écrit au demandeur, motifs à l’appui.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Absence de suspension</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>À moins que le réviseur n’en décide autrement, la révision n’a pas pour effet de suspendre la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Issue de la révision</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Au terme de la révision, le réviseur confirme, modifie ou annule la décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Un avis écrit et motivé de la décision prise au titre du paragraphe (8) est communiqué sans délai au demandeur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, prendre les mesures nécessaires à l’application du présent article.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2002, ch. 28</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>106.</Label><Text>Le paragraphe 55(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Confiscation par ordonnance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas de détermination de responsabilité pour violation ou de déclaration de culpabilité pour infraction à la présente loi, tout produit antiparasitaire ou autre objet saisi et non restitué qui a servi ou donné lieu à la violation ou à l’infraction en cause est, en sus de la pénalité ou de la peine infligée, confisqué au profit de Sa Majesté du chef du Canada, si, selon qu’il s’agit d’une violation ou d’une infraction, la Commission de révision prorogée par le paragraphe 27(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal> ou le tribunal l’ordonne.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 38</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence des services frontaliers du Canada</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>107.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>législation frontalière</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’Agence des services frontaliers du Canada</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dont le ministre, l’Agence, le président ou un employé de l’Agence est autorisé par le Parlement ou le gouverneur en conseil à contrôler l’application, notamment la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux aliments du bétail</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les engrais</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les semences</XRefExternal>;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>108.</Label><Text>L’alinéa 9(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>comme inspecteur — vétérinaire ou non — ou autre agent d’exécution pour le contrôle d’application de tout ou partie de toute loi ou de ses textes d’application dont le ministre, l’Agence, le président ou un employé de l’Agence est autorisé par le Parlement ou le gouverneur en conseil à contrôler l’application, notamment la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux aliments du bétail</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les engrais</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les semences</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 22</MarginalNote><Label>109.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> s’entend de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur les grains du Canada et la Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire et abrogeant la Loi sur les marchés de grain à terme</XRefExternal>, chapitre 22 des Lois du Canada (1998).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Dès le premier jour où, à la fois, l’article <XRefInternal>97</XRefInternal> de la présente loi est en vigueur et les effets du paragraphe 28(1) de l’autre loi ont été produits, le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Loi établissant un régime de sanctions administratives pécuniaires pour l’application de la Loi sur la médiation en matière d’endettement agricole, de la Loi relative aux aliments du bétail, de la Loi sur les engrais, de la Loi sur les grains du Canada, de la Loi sur la santé des animaux, de la Loi sur les produits antiparasitaires, de la Loi sur la protection des végétaux, de la Loi sur la salubrité des aliments au Canada et de la Loi sur les semences</LongTitle></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Dès le premier jour où, à la fois, l’article <XRefInternal>98</XRefInternal> de la présente loi est en vigueur et les effets du paragraphe 28(2) de l’autre loi ont été produits, la définition de <DefinedTermFr>loi agroalimentaire</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les sanctions administratives pécuniaires en matière d’agriculture et d’agroalimentaire</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>loi agroalimentaire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>agri-food Act</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>loi agroalimentaire</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la médiation en matière d’endettement agricole</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi relative aux aliments du bétail</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les engrais</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les grains du Canada</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits antiparasitaires</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des végétaux</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la salubrité des aliments au Canada</XRefExternal> ou la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les semences</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-38</MarginalNote><Label>110.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (5) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-38, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 41<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi, la croissance et la prospérité durable</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si le paragraphe 512(2) de l’autre loi entre en vigueur avant le paragraphe <XRefInternal>94</XRefInternal>(2) de la présente loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ce paragraphe <XRefInternal>94</XRefInternal>(2) est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 64(1)<Emphasis style="italic">z.3.1</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des animaux</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z.31</Emphasis>)</Label><Text>exiger la fourniture au ministre ou à toute autre personne autorisée par le ministre, selon les modalités que le ministre ou cette personne exigent, des renseignements relatifs aux animaux ou aux choses visés par la présente loi ou les règlements, notamment des renseignements sur leur déplacement, les évènements qui les concernent et les lieux où ils se trouvent ou se sont trouvés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z.32</Emphasis>)</Label><Text>régir l’identification des lieux à l’égard desquels des renseignements doivent être fournis au titre des règlements pris en vertu de l’alinéa <Emphasis style="italic">z.31</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">z.33</Emphasis>)</Label><Text>régir ou interdire l’utilisation ou la communication de renseignements fournis au titre des règlements pris en vertu de l’un des alinéas <Emphasis style="italic">y</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">z.1</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">z.31</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’autre loi reçoit la sanction royale avant le 1<Sup>er</Sup> janvier 2013 et si le paragraphe <XRefInternal>94</XRefInternal>(2) de la présente loi entre en vigueur avant cette date, le paragraphe 512(2) de l’autre loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Si l’autre loi reçoit la sanction royale après le 31 décembre 2012 et si le paragraphe <XRefInternal>94</XRefInternal>(2) de la présente loi entre en vigueur avant cette date, le paragraphe 512(2) de l’autre loi est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 512(2) de l’autre loi et celle du paragraphe <XRefInternal>94</XRefInternal>(2) de la présente loi sont concomitantes, le paragraphe 512(2) de l’autre loi est réputé ne pas être entré en vigueur et est abrogé.</Text></Subsection></Section><?Pub Caret?><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>111.</Label><Text>La présente loi, à l’exception des articles <XRefInternal>73</XRefInternal>, <XRefInternal>94</XRefInternal>, <XRefInternal>109</XRefInternal> et <XRefInternal>110</XRefInternal>, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>