<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="private-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-203</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>56-57</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2007-2008</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (cruauté envers les animaux)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code criminel (cruauté envers les animaux)</ShortTitle><RunningHead>Code criminel</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2008</YYYY><MM>04</MM><DD>17</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>12</AnnualStatuteNumber><YYYY>2008</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2008-04-17">390000</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision first-line-indent="1" subsequent-line-indent="0"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> de façon à augmenter les peines maximales pour infraction de cruauté envers les animaux. </Text></Provision></Summary><?Pub Caret?><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Les articles 444 à 447 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Tuer ou blesser des bestiaux</MarginalNote><Label>444.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque volontairement, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>tue, mutile, blesse, empoisonne ou estropie des bestiaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>place du poison de telle manière qu’il puisse être facilement consommé par des bestiaux.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction visée au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire et passible d’une amende maximale de dix mille dollars et d’un emprisonnement maximal de dix-huit mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Tuer ou blesser des animaux</MarginalNote><Label>445.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque volontairement et sans excuse légitime, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>tue, mutile, blesse, empoisonne ou estropie des chiens, oiseaux ou animaux qui ne sont pas des bestiaux et qui sont gardés pour une fin légitime;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>place du poison de telle manière qu’il puisse être facilement consommé par des chiens, oiseaux ou animaux qui ne sont pas des bestiaux et qui sont gardés pour une fin légitime.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction visée au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire et passible d’une amende maximale de dix mille dollars et d’un emprisonnement maximal de dix-huit mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Cruauté envers les animaux</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Faire souffrir inutilement un animal</MarginalNote><Label>445.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>volontairement cause ou, s’il en est le propriétaire, volontairement permet que soit causée à un animal ou un oiseau une douleur, souffrance ou blessure, sans nécessité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de quelque façon encourage le combat ou le harcèlement d’animaux ou d’oiseaux ou y aide ou assiste;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>volontairement, sans excuse raisonnable, administre une drogue ou substance empoisonnée ou nocive à un animal ou oiseau domestique ou à un animal ou oiseau sauvage en captivité ou, étant le propriétaire d’un tel animal ou oiseau, volontairement permet qu’une drogue ou substance empoisonnée ou nocive lui soit administrée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>organise, prépare, dirige, facilite quelque réunion, concours, exposition, divertissement, exercice, démonstration ou événement au cours duquel des oiseaux captifs sont mis en liberté avec la main ou par une trappe, un dispositif ou autre moyen pour essuyer un coup de feu au moment de leur libération, ou y prend part ou reçoit de l’argent à cet égard;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>étant le propriétaire ou l’occupant, ou la personne ayant la charge d’un local, permet que ce local soit utilisé en totalité ou en partie pour une fin mentionnée à l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction visée au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire et passible d’une amende maximale de dix mille dollars et d’un emprisonnement maximal de dix-huit mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>L’omission d’accorder des soins raisonnables constitue une preuve</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Aux fins des poursuites engagées en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), la preuve qu’une personne a omis d’accorder à un animal ou à un oiseau des soins ou une surveillance raisonnables, lui causant ainsi de la douleur, des souffrances ou des blessures, fait preuve, en l’absence de toute preuve contraire, que cette douleur, ces souffrances ou blessures ont été volontairement causés ou permis, selon le cas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>La présence lors du harcèlement d’un animal constitue une preuve</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Aux fins des poursuites engagées en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), la preuve qu’un prévenu était présent lors du combat ou du harcèlement d’animaux ou d’oiseaux fait preuve, en l’absence de toute preuve contraire, qu’il a encouragé ce combat ou ce harcèlement ou y a aidé ou assisté.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Causer blessure ou lésion</MarginalNote><Label>446.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>par négligence volontaire cause une blessure ou lésion à des animaux ou à des oiseaux alors qu’ils sont conduits ou transportés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>étant le propriétaire ou la personne qui a la garde ou le contrôle d’un animal ou oiseau domestique ou d’un animal ou oiseau sauvage en captivité, l’abandonne en détresse ou volontairement néglige ou omet de lui fournir les aliments, l’eau, l’abri et les soins convenables et suffisants.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction visée au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de deux ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire et passible d’une amende maximale de cinq mille dollars et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>L’omission d’accorder des soins raisonnables constitue une preuve</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Aux fins des poursuites engagées en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), la preuve qu’une personne a omis d’accorder à un animal ou à un oiseau des soins ou une surveillance raisonnables, lui causant ainsi des dommages ou des blessures, fait preuve, en l’absence de toute preuve contraire, que ces dommages ou blessures ont été causés par négligence volontaire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Arène pour combats de coqs</MarginalNote><Label>447.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque construit, fait, entretient ou garde une arène pour les combats de coqs sur les lieux qu’il possède ou occupe, ou permet qu’une telle arène soit construite, faite, entretenue ou gardée sur ces lieux.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction visée au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire et passible d’une amende maximale de dix mille dollars et d’un emprisonnement maximal de dix-huit mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confiscation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Un agent de la paix qui trouve des coqs dans une arène pour les combats de coqs ou sur les lieux où est située une telle arène doit s’en emparer et les transporter devant un juge de paix qui en ordonnera la destruction.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Ordonnance de prohibition ou de dédommagement</MarginalNote><Label>447.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le tribunal peut, en plus de toute autre peine infligée en vertu des paragraphes 444(2), 445(2), 445.1(2), 446(2) ou 447(2 ) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>rendre une ordonnance interdisant au prévenu, pour la période qu’il estime indiquée, d’être propriétaire d’un animal ou d’un oiseau, d’en avoir la garde ou le contrôle ou d’habiter un lieu où se trouve un animal, la durée de celle-ci étant, en cas de récidive, d’au moins cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la demande du procureur général ou d’office, ordonner au prévenu de rembourser à la personne ou à l’organisme qui a pris soin de l’animal ou de l’oiseau les frais raisonnables engagés par suite de la perpétration de l’infraction, si ceux-ci peuvent être facilement déterminables.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Violation de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Est coupable d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire quiconque contrevient à une ordonnance rendue en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les articles 740 à 741.2 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à l’ordonnance prononcée en vertu de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>