<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-44</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>56-57</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2007-2008</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les programmes de commercialisation agricole</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur les programmes de commercialisation agricole</ShortTitle><RunningHead>Programmes de commercialisation agricole</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2008</YYYY><MM>2</MM><DD>28</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>7</AnnualStatuteNumber><YYYY>2008</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2008-2-25">90460</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les programmes de commercialisation agricole</XRefExternal> en ce qui a trait aux critères d’admissibilité afférents aux avances versées aux producteurs de bétail. De plus, il prévoit que des avances de secours pourront également être versées aux producteurs qui éprouvent de graves difficultés financières.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 20</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES PROGRAMMES DE COMMERCIALISATION AGRICOLE</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les programmes de commercialisation agricole</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>bétail</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>livestock</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>bétail</DefinedTermFr> Les bovins, ovins, porcins, bisons et autres animaux éventuellement désignés par règlement.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (ii), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>malgré les sous-alinéas (i) et (ii), s’agissant de bétail, qu’il est commercialisable et est gardé de façon qu’il le reste jusqu’à ce qu’il en soit disposé en conformité avec l’accord de remboursement;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 5 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Modalités particulières</MarginalNote><Label>(3.01)</Label><Text>L’accord de garantie d’avance peut prévoir, à titre de modalités régissant l’octroi et le remboursement des avances, l’obligation pour le producteur d’informer l’agent d’exécution de sa participation à tout programme figurant à l’annexe et celle de céder, s’il est en défaut, toute somme à laquelle il a droit au titre d’un tel programme à l’agent d’exécution à concurrence des sommes dont il est redevable au titre de l’article 22, et au ministre à concurrence de celles dont il est redevable au titre de l’article 23.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2006, ch. 3, art. 4</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Le paragraphe 5.1(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Non-application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>), l’article 23 et, sauf stipulation contraire de l’accord, les alinéas 5(3)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">h</Emphasis>), 10(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">h</Emphasis>) et (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ne s’appliquent pas aux accords de garantie d’avance que le ministre a conclus sans donner la garantie.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2006, ch. 3, art. 4</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>L’article 7 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Avance de secours</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’accord de garantie d’avance peut autoriser l’agent d’exécution à verser, sous réserve des conditions qui y sont établies, une partie de l’avance à titre d’avance de secours au producteur admissible qui éprouve :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>des difficultés de production en raison de conditions de production anormales attribuables au climat ou à un désastre naturel, s’il est raisonnable de s’attendre à ce que le produit agricole soit commercialisable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de graves difficultés financières, si le gouverneur en conseil a, sur la recommandation du ministre et du ministre des Finances, déclaré, compte tenu des critères réglementaires éventuels, que de telles difficultés touchent telle catégorie de producteurs admissibles dont il fait partie et que les avances de secours permettraient vraisemblablement de les atténuer de façon importante.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Période de versement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En agissant au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), le gouverneur en conseil précise la date limite — non postérieure à celle de la fin de la campagne agricole — pour verser les avances de secours en question.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plafond</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le montant maximal de l’avance de secours est le suivant :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas visé à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), 50 % — ou le pourcentage fixé par règlement — de l’avance qui, selon l’agent d’exécution, pourrait être octroyée pour la quantité du produit agricole qui sera produite, à concurrence de 25 000 $ ou du montant fixé par règlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas visé à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), 100 % — ou le pourcentage fixé par règlement — de l’avance mentionnée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), à concurrence de 400 000 $ ou du montant fixé par règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) ne s’applique pas à l’égard des avances de secours versées au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et, sauf stipulation contraire de l’accord de garantie d’avance, les alinéas 5(3)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">g</Emphasis>), le paragraphe 5(3.01), les alinéas 10(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">h</Emphasis>) et (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et le paragraphe 19(3) ne s’appliquent pas à l’égard des avances de secours versées au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pourcentage applicable</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sauf dans le cas où l’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) s’applique aux termes de l’accord de garantie d’avance à l’égard des avances de secours versées au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), le pourcentage mentionné à l’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) et au paragraphe 23(1) est, pour l’avance de secours versée au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), 100 % et ne peut être déterminé par règlement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sûreté</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’accord de garantie d’avance peut prévoir, au lieu de la sûreté exigée par les règlements d’application de l’article 12 ou en sus de celle-ci, la sûreté que l’agent d’exécution est tenu de prendre à l’égard des avances de secours versées au titre de l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 10(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.1</Emphasis>)</Label><Text>il démontre à l’agent d’exécution qu’il peut remplir les obligations que l’accord de remboursement lui impose;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 10(1)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (ii), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>malgré les sous-alinéas (i) et (ii), s’agissant de bétail visé par l’avance garantie, qu’il est commercialisable et est gardé de façon qu’il le reste jusqu’à ce qu’il en soit disposé;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 10(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">h</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>il respecte les conditions supplémentaires établies par règlement.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2006, ch. 3, par. 6(3)</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les sous-alinéas 10(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(iii) et (iv) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>en versant à l’agent, conformément aux modalités prévues dans l’accord, toute somme reçue au titre d’un programme figurant à l’annexe,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>en cédant à l’agent, conformément aux modalités prévues dans l’accord, toute somme à laquelle il a droit au titre d’un tel programme,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’alinéa 10(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (ii), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>malgré les sous-alinéas (i) et (ii), s’agissant de bétail visé par l’avance, qu’il soit gardé de façon qu’il reste commercialisable jusqu’à ce qu’il en soit disposé en conformité avec l’accord;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe 10(2) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>)</Label><Text>si l’accord de garantie d’avance le prévoit, à informer l’agent d’exécution de sa participation à tout programme figurant à l’annexe;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.2</Emphasis>)</Label><Text>si cet accord le prévoit, à céder, s’il est en défaut, toute somme à laquelle il a droit au titre d’un tel programme à l’agent d’exécution à concurrence des sommes dont il est redevable au titre de l’article 22, et au ministre à concurrence de celles dont il est redevable au titre de l’article 23.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’article 23 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Toute poursuite visant le recouvrement par le ministre d’une créance relative au montant non remboursé de l’avance, aux intérêts ou aux frais se prescrit par six ans à compter de la date à laquelle il est subrogé dans les droits de l’agent d’exécution.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Compensation et déduction</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le recouvrement, par voie de compensation ou de déduction, du montant d’une telle créance peut être effectué en tout temps sur toute somme à payer par l’État à la personne qui est redevable ou à sa succession.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 40(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>désigner, pour l’application de la définition de <DefinedTermFr>bétail</DefinedTermFr> au paragraphe 2(1), les animaux à considérer comme tel;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2006, ch. 3, par. 16(1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas 40(1)<Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>)</Label><Text>fixer les montants visés au paragraphe 5(5), aux alinéas 7(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), au paragraphe 9(1), à l’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et au paragraphe 20(1.1), lesquels peuvent différer, pour l’application du paragraphe 9(1), de l’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du paragraphe 20(1.1), à l’égard de catégories de producteurs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.2</Emphasis>)</Label><Text>préciser des critères pour l’application de l’alinéa 7(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>fixer les pourcentages visés aux alinéas  7(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et 9(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), au paragraphe 19(2) et à l’alinéa 20(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 40(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">e.1</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e.2</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, pour l’application de l’alinéa 10(1)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>), les conditions supplémentaires, notamment selon la catégorie de producteurs ou de produits agricoles, la somme dont ils peuvent être redevables et les risques afférents;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2006, ch. 3, par. 16(3)</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 40(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Recommandation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règlements visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>) et ceux visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) dans la mesure où ils fixent les pourcentages visés aux alinéas 7(3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et au paragraphe 19(2) ne peuvent être pris que sur la recommandation du ministre, à laquelle doit souscrire le ministre des Finances.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>L’article 42 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Avances de secours</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>L’examen des dispositions de la présente loi relatives aux avances de secours versées au titre de l’alinéa 7(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et de leur application doit en particulier permettre d’évaluer si elles sont nécessaires et de déterminer la mesure dans laquelle elles devraient être conservées ou modifiées.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITION TRANSITOIRE</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Disposition transitoire</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les programmes de commercialisation agricole</XRefExternal>, dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de la présente loi, continue de s’appliquer, à compter de la date de cette entrée en vigueur, à l’égard de tout accord conclu au titre de la partie I de cette loi et en vigueur à cette date.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les programmes de commercialisation agricole</XRefExternal>, dans sa version modifiée par la présente loi, s’applique à l’égard de l’accord dès que les parties le modifient pour prévoir que cette loi s’y applique et pour le rendre conforme à celle-ci.</Text></Subsection></Section></Body></Bill>