<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-19</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>55</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2006</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (courses de rue) et la Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Code criminel (courses de rue) et modifiant une autre loi en conséquence, Loi modifiant le</ShortTitle><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2006</YYYY><MM>12</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>14</AnnualStatuteNumber><YYYY>2006</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin d’incriminer les courses de rue lorsqu’elles donnent lieu à des infractions de conduite dangereuse ou de négligence criminelle.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Le texte augmente aussi les peines maximales dans le cas de certaines infractions commises à l’occasion d’une course de rue. Il prévoit également des interdictions de conduire minimales qui augmentent en cas de récidive.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Le texte apporte aussi une modification corrélative à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">CODE CRIMINEL</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>L’article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>course de rue</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>street racing</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>course de rue</DefinedTermFr> Épreuve de vitesse entre des véhicules à moteur dans une rue, un chemin ou une grande route ou tout autre lieu public.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 249.1, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Causer la mort par négligence criminelle (course de rue)</MarginalNote><Label>249.2</Label><Text>Quiconque, par négligence criminelle, cause la mort d’une autre personne à l’occasion d’une course de rue est coupable d’un acte criminel passible d’un emprisonnement à perpétuité.</Text></Section><Section><MarginalNote>Causer des lésions corporelles par négligence criminelle (course de rue)</MarginalNote><Label>249.3</Label><Text>Quiconque, par négligence criminelle, cause des lésions corporelles à autrui à l’occasion d’une course de rue est coupable d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de quatorze ans.</Text></Section><Section><MarginalNote>Conduite dangereuse d’un véhicule à moteur (course de rue)</MarginalNote><Label>249.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, à l’occasion d’une course de rue, conduit un véhicule à moteur de la façon visée à l’alinéa 249(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peines</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction prévue au paragraphe (1) est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conduite dangereuse causant des lésions corporelles</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction prévue au paragraphe (1) et cause ainsi des lésions corporelles à une autre personne est coupable d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de quatorze ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conduite dangereuse causant la mort</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Quiconque commet l’infraction prévue au paragraphe (1) et cause ainsi la mort d’une autre personne est coupable d’un acte criminel passible d’un emprisonnement à perpétuité.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 32, par. 5(1)</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 259(1) de la version française de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ordonnance d’interdiction obligatoire</MarginalNote><Label>259.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’un contrevenant est déclaré coupable d’une infraction prévue à l’article 253 ou 254 ou absous sous le régime de l’article 730 d’une infraction prévue à l’article 253 et qu’au moment de l’infraction, ou dans les trois heures qui la précèdent dans le cas d’une infraction prévue à l’article 254, il conduisait ou avait la garde ou le contrôle d’un véhicule à moteur, d’un bateau, d’un aéronef ou de matériel ferroviaire, ou aidait à la conduite d’un aéronef ou de matériel ferroviaire, le tribunal qui lui inflige une peine doit, en plus de toute autre peine applicable à cette infraction, rendre une ordonnance lui interdisant de conduire un véhicule à moteur dans une rue, un chemin ou une grande route ou tout autre lieu public, un bateau, un aéronef ou du matériel ferroviaire :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 259 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Ordonnance d’interdiction obligatoire (simple)</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>Lorsqu’un contrevenant est déclaré coupable ou absous, sous le régime de l’article 730, d’une infraction au paragraphe 249.4(1), le tribunal, indépendamment de toute autre peine qu’il lui inflige, rend une ordonnance lui interdisant de conduire un véhicule à moteur dans une rue, un chemin ou une grande route ou tout autre lieu public :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour une première infraction, durant une période minimale d’un an et maximale de trois ans, en plus de la période d’emprisonnement à laquelle il est condamné;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour une deuxième infraction, durant une période minimale de deux ans et maximale de cinq ans, en plus de la période d’emprisonnement à laquelle il est condamné;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>pour chaque infraction subséquente, durant une période minimale de trois ans, en plus de la période d’emprisonnement à laquelle il est condamné.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance d’interdiction obligatoire (lésions corporelles)</MarginalNote><Label>(3.2)</Label><Text>Lorsqu’un contrevenant est déclaré coupable ou absous, sous le régime de l’article 730, d’une infraction à l’article 249.3 ou au paragraphe 249.4(3), le tribunal, indépendamment de toute autre peine qu’il lui inflige, rend une ordonnance lui interdisant de conduire un véhicule à moteur dans une rue, un chemin ou une grande route ou tout autre lieu public :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour une première infraction, durant une période minimale d’un an et maximale de dix ans, en plus de la période d’emprisonnement à laquelle il est condamné;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour une deuxième infraction, durant une période minimale de deux ans et maximale de dix ans, en plus de la période d’emprisonnement à laquelle il est condamné;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>pour chaque infraction subséquente, durant une période minimale de trois ans, en plus de la période d’emprisonnement à laquelle il est condamné.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance d’interdiction obligatoire (mort)</MarginalNote><Label>(3.3)</Label><Text>Lorsqu’un contrevenant est déclaré coupable ou absous, sous le régime de l’article 730, d’une première infraction à l’article 249.2 ou au paragraphe 249.4(4), le tribunal, indépendamment de toute autre peine qu’il lui inflige, rend une ordonnance lui interdisant de conduire un véhicule à moteur dans une rue, un chemin ou une grande route ou tout autre lieu public :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’une infraction à l’article 249.2, durant une période minimale d’un an, en plus de la période d’emprisonnement à laquelle il est condamné;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’une infraction au paragraphe 249.4(4), durant une période minimale d’un an et maximale de dix ans, en plus de la période d’emprisonnement à laquelle il est condamné.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction à perpétuité obligatoire</MarginalNote><Label>(3.4)</Label><Text>Lorsqu’un contrevenant est déclaré coupable ou absous, sous le régime de l’article 730, de l’une des infraction prévues aux articles 249.2 ou 249.3 ou aux paragraphes 249.4(3) ou (4), qu’il a déjà été déclaré coupable ou absous, sous le régime de l’article 730, de l’une de ces infractions, et qu’au moins une des déclarations de culpabilité ou absolutions concerne une infraction visée à l’article 249.2 ou au paragraphe 249.4(4), le tribunal qui lui inflige une peine rend une ordonnance lui interdisant à perpétuité de conduire un véhicule à moteur dans une rue, un chemin ou une grande route ou tout autre lieu public.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 27 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 36, ch. 1 (4<Sup>e</Sup> suppl.), art. 18, ann. I,  n<Sup>o</Sup> 9(F), ch. 32 (4<Sup>e</Sup> suppl.), par. 62(4); 1995, ch. 22, art. 18, ann. IV, art. 26</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 259(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>interdiction</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application du présent article, <DefinedTermFr>interdiction</DefinedTermFr> s’entend selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de l’ interdiction de conduire un véhicule à moteur, un bateau, un aéronef ou du matériel ferroviaire prononcée en vertu de l’un des paragraphes (1), (2) et (3.1) à (3.4);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une déclaration de culpabilité ou d’une absolution, sous le régime de l’article 730, relativement à une infraction visée au paragraphe (1), (2) ou (3.1) à (3.4), de l’interdiction ou de l’inaptitude à conduire ou de toute autre forme de restriction légale du droit ou de l’autorisation de conduire un véhicule à moteur, un bateau ou un aéronef infligée :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>en vertu d’une loi provinciale, dans le cas d’un véhicule à moteur,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>en vertu d’une loi fédérale, dans le cas d’un bateau ou d’un aéronef.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 27 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 36</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Le passage du paragraphe 260(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Procédure d’ordonnance d’interdiction</MarginalNote><Label>260.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le tribunal qui rend une ordonnance d’interdiction en vertu de l’article 259 s’assure que les exigences ci-après sont respectées :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 18, art. 12 et al. 141<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>L’article 261 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Effet de l’appel sur l’ordonnance</MarginalNote><Label>261.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les cas où la déclaration de culpabilité ou l’absolution prononcée en vertu de l’article 730 à l’égard d’une infraction prévue à l’un des articles 220, 221, 236, 249 à 255 ou 259 fait l’objet d’un appel, un juge du tribunal qui en est saisi peut ordonner la suspension de toute ordonnance d’interdiction prévue à l’article 259 et résultant de cette déclaration de culpabilité ou de cette absolution, aux conditions que lui ou le tribunal impose, jusqu’à ce qu’une décision définitive soit rendue sur l’appel ou jusqu’à ce que le tribunal en décide autrement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’assujettissement, en application du paragraphe (1), de la suspension de l’ordonnance d’interdiction à des conditions ne peut avoir pour effet de réduire la période d’interdiction applicable.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 22, art. 38</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>sentence</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>peine</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>condamnation</DefinedTermFr>, à l’article 673 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 109(1) ou 110(1), de l’article 161, des paragraphes 164.2(1) ou 194(1), des articles 259, 261 ou 462.37, des paragraphes 491.1(2), 730(1) ou 737(3) ou (5) ou des articles 738, 739, 742.1, 742.3, 743.6, 745.4 ou 745.5;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2002, ch. 13, art. 78</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>sentence</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>peine</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>condamnation</DefinedTermFr>, à l’article 785 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 109(1) ou 110(1), des articles 259 ou 261, des paragraphes 730(1) ou 737(3) ou (5) ou des articles 738, 739, 742.1 ou 742.3;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText><?Pub Caret?></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 20</MarginalNote><TitleText>MODIFICATION CORRÉLATIVE À LA <XRefExternal reference-type="act">LOI SUR LE SYSTÈME CORRECTIONNEL ET LA MISE EN LIBERTÉ SOUS CONDITION</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>Le passage de l’article 109 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Annulation ou modification d’une ordonnance</MarginalNote><Label>109.</Label><Text>La Commission peut, sur demande, annuler ou modifier en cours d’exécution toute ordonnance d’interdiction rendue aux termes de l’article 259 du <XRefExternal reference-type="act"><XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal></XRefExternal>, après une période :</Text></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>