<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-15</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>55</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2006</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur les programmes de commercialisation agricole</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Programmes de commercialisation agricole, Loi modifiant la Loi sur les</ShortTitle><RunningHead>Programmes de commercialisation agricole</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2006</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><ConsolidatedNumber /><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>3</AnnualStatuteNumber><YYYY>2006</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2006-5-17">90296</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte étend l’application de la partie I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les programmes de commercialisation agricole</XRefExternal> à un éventail plus large de produits agricoles et il rend le programme de paiement anticipé accessible aux producteurs tout au long du cycle de production des produits agricoles.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>1997, ch. 20</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>récolte</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>unité de récolte</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les programmes de commercialisation agricole</XRefExternal>, sont abrogées.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermEn>crop year</DefinedTermEn>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la même loi, est abrogée.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 27, art. 203</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>agent d’exécution</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>avance</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>producteur</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, sont res-pectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>agent d’exécution</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>administrator</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>agent d’exécution</DefinedTermFr> S’ils ont la capacité d’ester en justice :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>toute association de producteurs qui participe à la commercialisation d’un produit agricole assujetti à la partie I;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>tout organisme — notamment la Commission —, autre qu’un prêteur, dont le ministre conclut, compte tenu de tout critère réglementaire, qu’il représente, dans une région, des producteurs y produisant une proportion importante d’un produit agricole pour lequel les avances seront octroyées;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>tout organisme — notamment un prêteur — que le ministre désigne à ce titre et dont celui-ci conclut qu’il pourrait accroître l’accès des producteurs à des avances.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>avance</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>advance</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>avance</DefinedTermFr> Paiement versé par anticipation à un producteur admissible pour son produit agricole.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>producteur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>producer</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>producteur</DefinedTermFr> Le producteur d’un produit agricole qui est, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un citoyen canadien ou un résident permanent — au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>une personne morale dont la majorité des actions avec droit de vote sont détenues par des citoyens canadiens ou des résidents permanents;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>une coopérative dont la majorité des membres sont des citoyens canadiens ou des résidents permanents;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>une société de personnes ou autre association de personnes dont les associés ou membres qui sont des citoyens canadiens ou des résidents permanents ont droit à au moins la moitié des profits.</Text></Paragraph><ContinuedDefinition><Text>Pour l’application des parties I et IV, est assimilée au producteur toute personne ou entité mentionnée aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) qui a droit, à la date prévue pour l’application de la présente définition dans l’accord de garantie d’avance, à titre de locateur, de vendeur ou de créancier hypothécaire, à tout ou partie du produit agricole.</Text></ContinuedDefinition></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>La définition de <DefinedTermEn>agricultural product</DefinedTermEn>, au paragraphe 2(1) de la version anglaise de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>agricultural product</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>produit agricole</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>agricultural product</DefinedTermEn> means an animal or a plant or a product, including any food or drink, that is wholly or partly derived from an animal or a plant.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>campagne agricole</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version française de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>campagne agricole</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>production period</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>campagne agricole</DefinedTermFr> En ce qui concerne tel produit agricole, toute période d’au plus dix-huit mois — ou le nombre de mois supérieur fixé par le ministre — prévue par l’accord de garantie d’avance relativement à ce produit.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>unité de production</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>production unit</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>unité de production</DefinedTermFr> En ce qui concerne tel produit agricole, l’unité de production prévue par l’accord de garantie d’avance relativement à ce produit.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la version anglaise de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>production period</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>campagne agricole</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>production period</DefinedTermEn>, in respect of an agricultural product, means the period of up to 18 months — or any longer period that is fixed by the Minister — specified in the advance guarantee agreement relating to the agricultural product.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 4 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>La présente partie a pour objet de favoriser la commercialisation des produits agricoles des producteurs admissibles en garantissant le remboursement des avances qui leur sont octroyées afin d’augmenter leurs liquidités.</Text></Section><Section><MarginalNote>Produits agricoles admissibles</MarginalNote><Label>4.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) et (3), la présente partie ne s’applique qu’aux produits agricoles remplissant les conditions suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il s’agit de l’un des produits suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>un animal élevé au Canada ou la fourrure d’un tel animal,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>une plante d’origine canadienne ou un produit en provenant,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le miel et le sirop d’érable d’origine canadienne;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le ministre conclut, compte tenu de tout critère réglementaire, qu’il est possible d’en établir un prix moyen;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le ministre conclut, compte tenu de tout critère réglementaire, que le produit est non transformé ou, s’il est périssable, qu’il n’a subi que la transformation nécessaire à sa conservation et son entreposage.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Désignation de produits agricoles par le gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, assujettir tout autre produit agricole à la présente partie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Animaux reproducteurs</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les animaux qui sont utilisés à titre d’animaux reproducteurs ou qui l’ont été ne sont pas des produits agricoles assujettis à la présente partie.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 26, art. 42</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 5(1.1) à (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Un accord ne peut être conclu avec un agent d’exécution et un prêteur ou avec un agent d’exécution qui est un prêteur que si le ministre est convaincu de pouvoir réaliser ainsi des économies d’intérêts et que les conditions afférentes sont approuvées par le ministre des Finances.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligations concernant la garantie</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Lorsque la garantie est donnée à un prêteur ou à un agent d’exécution qui est un prêteur, l’accord, en plus de toutes les autres conditions qui peuvent y être énoncées, stipule que le taux d’intérêt applicable à l’emprunt ne peut excéder celui qu’il fixe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Agent d’exécution</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’agent d’exécution doit démontrer au ministre qu’il peut remplir les obligations que l’accord lui impose.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 5(3) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Modalités</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’accord de garantie d’avance prévoit, outre la désignation du produit agricole et les modalités régissant l’octroi et le remboursement des avances, l’obligation de l’agent d’exécution :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de prendre des mesures, conformément à l’accord de garantie d’avance, en vue de s’assurer, avant le versement de l’avance :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>s’agissant d’un produit agricole entreposable, soit qu’il est commercialisable et entreposé de façon qu’il le reste jusqu’à ce qu’il en soit disposé en conformité avec l’accord de remboursement, soit, s’il est en cours de production ou à produire, que le montant de l’avance est couvert par l’un des programmes figurant à l’annexe et que toute somme pouvant être reçue au titre de ce programme est cessible,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>s’agissant d’un produit agricole non entreposable, soit qu’il est commercialisable et gardé de façon qu’il le reste jusqu’à ce qu’il en soit disposé en conformité avec l’accord de remboursement, que le montant de l’avance est couvert par l’un des programmes figurant à l’annexe et que toute somme pouvant être reçue au titre de ce programme est cessible, soit, s’il est en cours de production ou à produire, que ce montant est couvert par l’un de ces programmes et que toute somme pouvant être reçue au titre de ce programme est cessible;</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’article 5 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>L’accord de garantie d’avance ne prévoit pas les obligations visées aux alinéas (3)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), au sous-alinéa (3)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>)(i) et, s’agissant des paiements visés à l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) et au sous-alinéa (3)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>)(i), à l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>) dans le cas où le ministre et l’agent d’exécution sont les seules parties à l’accord.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Annexe</MarginalNote><Label>(3.2)</Label><Text>Sur la recommandation du ministre, le gouverneur en conseil peut, par règlement, ajouter à l’annexe ou en radier le nom d’un programme.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(3.3)</Label><Text>L’accord de garantie d’avance ne peut être modifié pendant la campagne agricole qui y est prévue pour faire en sorte que celle-ci s’étende sur une période supérieure à dix-huit mois ou le nombre de mois supérieur fixé par le ministre avant la conclusion de l’accord.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 5(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Garantie maximale</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La totalité des obligations dont Sa Majesté se rend éventuellement débiteur en vertu d’accords de garantie d’avance ne peut dépasser, en capital impayé, cinq milliards de dollars ou le montant fixé par règlement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pourcentage visé à l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le pourcentage visé à l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) qui est déterminé conformément à tout règlement doit être d’au moins 1 % et d’au plus 15 %. Si un règlement détermine une méthode de calcul à cet égard, le pourcentage est réputé être de 1 % si le résultat du calcul est de moins de 1 % et il est réputé être de 15 % si ce résultat est de plus de 15 %.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 26, art. 43</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Les articles 6 et 7 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Accord de garantie d’avance — garantie donnée par un tiers</MarginalNote><Label>5.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut conclure un accord de garantie d’avance avec un agent d’exécution sans donner la garantie visée à l’alinéa 5(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) s’il est convaincu que le remboursement des avances qui seront octroyées au titre de l’accord sera garanti par une autre personne ou entité.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) et, sauf indication contraire qui est précisée dans l’accord, l’article 23 ne s’appliquent pas aux accords de garantie d’avance que le ministre a conclus sans donner la garantie.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Obligations de l’agent d’exécution</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>La garantie donnée à l’agent d’exécution n’a d’effet que si celui-ci se conforme à l’accord de garantie d’avance et à la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Avance de secours</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré l’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>), l’accord de garantie d’avance peut autoriser l’agent d’exécution à verser, sous réserve des conditions qui y sont établies, une partie de l’avance à titre d’avance de secours au producteur admissible qui éprouve des difficultés de production en raison de conditions de production anormales attribuables au climat ou à un désastre naturel, s’il est raisonnable de s’attendre à ce que le produit agricole soit commercialisable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Plafond</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le montant maximal de l’avance de secours se limite à 50 % ou le pourcentage fixé par règlement — à concurrence de 25 000 $ ou le montant fixé par règlement — de l’avance qui, selon l’agent d’exécution, pourrait être octroyée pour la quantité du produit agricole qui sera produite.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>Le paragraphe 9(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Intérêts</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre paye, relativement à chaque producteur, au prêteur mentionné dans l’accord de garantie d’avance — ou, si l’accord n’a été conclu qu’avec l’agent d’exécution, à celui-ci — les intérêts courus pendant une campagne agricole sur les sommes empruntées par l’agent d’exécution pour verser la première tranche de 100 000 $ — ou le montant fixé par règlement — du total des avances ci-après qui ont été octroyées au cours de cette campagne agricole ou au cours de la période plus courte prévue par l’accord de garantie d’avance :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la somme que le producteur reçoit à titre d’avance pour tous ses produits agricoles;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la somme correspondant au pourcentage des avances reçues par des producteurs liés, pour tous leurs produits agricoles, qui est attribuable, aux termes du paragraphe (2), au producteur visé à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 10(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Producteur admissible</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le producteur est admissible à l’octroi d’une avance garantie pour une campagne agricole donnée si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le ministre conclut, compte tenu de tout critère réglementaire, que le producteur est propriétaire du produit agricole de façon continue et est responsable de sa commercialisation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’un particulier, d’une part, le producteur a atteint l’âge de la majorité dans la province où est située son exploitation agricole et, d’autre part, les travaux agricoles y constituent son activité principale ou il a droit à tout ou partie du produit agricole à titre de locateur, de vendeur ou de créancier hypothécaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’une personne morale à actionnaire unique, celui-ci satisfait aux exigences suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>il a atteint l’âge de la majorité dans la province où est située l’exploitation agricole,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>les travaux agricoles y constituent son activité principale ou il a droit à tout ou partie du produit agricole à titre de locateur, de vendeur ou de créancier hypothécaire,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>il s’engage personnellement par écrit envers l’agent d’exécution pour les sommes visées à l’article 22 et donne en garantie du remboursement de l’avance les sûretés que peut exiger celui-ci;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’une personne morale à plusieurs actionnaires, d’une société de personnes, d’une coopérative ou de toute autre association de personnes, elle satisfait aux exigences suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>d’une part, au moins un des actionnaires, associés ou membres, selon le cas, a atteint l’âge de la majorité dans la province où est située l’exploitation agricole et, d’autre part, les travaux agricoles y constituent l’activité principale de celui-ci ou il a droit à tout ou partie du produit agricole à titre de locateur, de vendeur ou de créancier hypothécaire,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>tous les actionnaires, associés ou membres, selon le cas, s’engagent solidairement par écrit envers l’agent d’exécution pour les sommes visées à l’article 22 et donnent en garantie du remboursement de l’avance les sûretés que peut exiger l’agent d’exécution;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>ni lui ni les producteurs liés visés par l’accord de garantie d’avance ne sont en défaut relativement à un accord de remboursement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>il n’est pas inadmissible aux termes du paragraphe 21(4);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>il n’a consenti, ni sur le produit agricole visé par l’avance garantie ni sur toute somme qu’il peut recevoir au titre de l’un des programmes figurant à l’annexe, aucune sûreté prenant rang avant la sûreté visée à l’article 12;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>il démontre :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>dans le cas où le produit agricole visé par l’avance garantie est entreposable, soit que celui-ci est commercialisable et entreposé de façon qu’il le reste jusqu’à ce qu’il en soit disposé, soit, s’il est en cours de production ou à produire, que le montant de l’avance est couvert par l’un des programmes figurant à l’annexe et que toute somme pouvant être reçue au titre de ce programme est cessible,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dans le cas où le produit agricole visé par l’avance garantie est non entreposable, soit que celui-ci est commercialisable et gardé de façon qu’il le reste jusqu’à ce qu’il en soit disposé, que le montant de l’avance est couvert par l’un des programmes figurant à l’annexe et que toute somme pouvant être reçue au titre de ce programme est cessible, soit, s’il est en cours de production ou à produire, que ce montant est couvert par l’un de ces programmes et que toute somme pouvant être reçue au titre de ce programme est cessible.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 26, art. 45</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 10(1.1) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Sharing security</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>For the purpose of paragraph (1)(<Emphasis style="italic">h</Emphasis>), the producer’s eligibility is not affected by the administrator sharing its security with another creditor in accordance with the terms and conditions specified in the advance guarantee agreement.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 10(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Accord de remboursement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le producteur admissible signe avec l’agent d’exécution un accord de remboursement dans lequel il s’engage :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à rembourser l’avance :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>en vendant le produit agricole visé par l’avance à un ou plusieurs acheteurs que l’agent désigne et en autorisant par écrit ceux-ci à retenir sur le prix de chaque unité de production la somme déterminée conformément au calendrier prévu dans l’accord,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>en vendant, selon les conditions établies par l’accord, le produit agricole visé par l’avance et en remettant à l’agent, pour chaque unité de production, la somme déterminée conformément au calendrier prévu dans l’accord,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>en versant à l’agent toute somme reçue au titre d’un programme figurant à l’annexe,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>en cédant à l’agent toute somme à laquelle il a droit au titre d’un tel programme,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>en versant à l’agent, sans preuve de vente du produit agricole, toute somme, à concurrence du maximum fixé par règlement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>en combinant les moyens visés aux sous-alinéas (i) à (v);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à faire en sorte :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>dans le cas où le produit agricole visé par l’avance garantie est entreposable, soit qu’il soit entreposé de façon qu’il reste commercialisable jusqu’à ce qu’il en soit disposé en conformité avec l’accord, soit, s’il est en cours de production ou à produire, que le montant de l’avance soit couvert par l’un des programmes figurant à l’annexe et que toute somme pouvant être reçue au titre de ce programme soit cessible,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dans le cas où le produit agricole visé par l’avance est non entreposable, soit qu’il soit gardé de façon qu’il reste commercialisable jusqu’à ce qu’il en soit disposé en conformité avec l’accord, que le montant de l’avance soit couvert par l’un des programmes figurant à l’annexe et que toute somme pouvant être reçue au titre de ce programme soit cessible, soit, s’il est en cours de production ou à produire, que ce montant soit couvert par l’un de ces programmes et que toute somme pouvant être reçue au titre de ce programme soit cessible;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic"><Emphasis style="italic">c</Emphasis></Emphasis>)</Label><Text>à rembourser le trop-perçu éventuel sur l’avance dans le délai prévu dans l’accord, lequel délai commence à courir le jour où le producteur prend connaissance de ce versement excédentaire ou, s’il est antérieur, le jour où l’agent lui envoie par la poste ou lui remet un avis à cet effet;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>à respecter toutes autres modalités de l’accord, notamment en ce qui concerne la livraison du produit agricole ou le paiement d’intérêts, et ce, avant et après toute défaillance.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>Les articles 11 et 12 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Détérioration</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Lorsque tout ou partie du produit agricole faisant l’objet d’une avance garantie n’est plus commercialisable sans que ce fait lui soit attribuable, le producteur doit sans délai remettre à l’agent d’exécution qui lui a consenti cette avance la partie de celle-ci correspondant à la partie non commercialisable du produit agricole ainsi que les intérêts courus à partir de la date d’octroi de l’avance.</Text></Section><Section><MarginalNote>Sûreté</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>S’il consent une avance garantie à un producteur pour le produit agricole d’une campagne agricole donnée, l’agent d’exécution est tenu de prendre, pour les sommes dont le producteur est redevable au titre des articles 22 et 23, la sûreté exigée par les règlements sur ce produit, sur les produits agricoles de campagnes agricoles subséquentes et, sous réserve de l’accord de remboursement, sur toute somme que le producteur peut recevoir au titre de l’un des programmes figurant à l’annexe.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 13(1) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Powers to make arrangements and agreements</MarginalNote><Label>13.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>For the purpose of making guaranteed advances under this Act, the Board may make any arrangements, contracts or agreements that it considers necessary or advisable for the administration of this Part and it may borrow or raise money by any means, including by issuing, reissuing, selling and pledging bonds, debentures, notes and other evidences of indebtedness of the Board.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 13(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Garantie du ministre des Finances</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre des Finances peut, aux conditions que le gouverneur en conseil approuve, garantir le remboursement des fonds visés au paragraphe (1) ainsi que des intérêts afférents, si les fonds ont été empruntés ou recueillis en vue de l’octroi d’avances au titre d’un accord de garantie d’avance et que les seules parties à celui-ci sont le ministre et la Commission.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L’article 14 de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Section><MarginalNote>Cash purchase tickets</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Despite the <XRefExternal reference-type="act">Canada Grain Act</XRefExternal>, every person, including the manager or operator of an elevator, authorized by the Board to make guaranteed advances on its behalf may make advances by means of cash purchase tickets.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>Les articles 15 à 19 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Remise de documents</MarginalNote><Label>16.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La Commission peut en tout temps exiger qu’un producteur ayant fait une demande d’avance garantie lui remette tout document — notamment un carnet de livraison — qu’elle lui a délivré ou qu’elle a délivré à un producteur lié.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mention : avance</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La Commission peut exiger qu’un tel document porte la mention, en la forme prévue par elle, selon laquelle des déductions doivent être faites, aux termes de l’accord de remboursement, au profit de la Commission en priorité sur toute autre personne.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Déductions</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au moment de la vente d’un produit agricole pour lequel la Commission a exigé la remise d’un document portant la mention prévue au paragraphe 16(2), le producteur ou, dans le cas où il a été autorisé par la Commission à lui faire des paiements sur les sommes versées pour l’achat de produits agricoles, l’acheteur :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>déduit et paye à la Commission, en priorité sur toute autre personne, la fraction du paiement relatif au produit agricole que l’accord de remboursement autorise à déduire sur chaque acompte, tant que l’avance n’a pas été remboursée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>porte la déduction à ce document ainsi qu’à tout autre document qui porte la même mention et qui est présenté à l’acheteur.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Annulation de la mention</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque l’avance garantie a été remboursée, la Commission annule la mention.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Interdiction</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>Lorsque le document porte la mention prévue au paragraphe 16(2), le producteur n’a pas le droit de recevoir ou d’utiliser un autre document, notamment celui d’un producteur lié, en remplacement de ce premier document, pour la même campagne agricole ou une campagne subséquente, sauf si la mention y est également faite ou que l’avance garantie est remboursée.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Montant de l’avance</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Montant de l’avance</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), le montant de l’avance susceptible d’être garantie au titre de la présente partie se calcule par multiplication des facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le nombre d’unités de production visées par l’avance proposée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le taux unitaire fixé dans l’accord de garantie d’avance pour le produit agricole visé par l’avance proposée pour la campagne agricole en cause ou une partie de celle-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Taux unitaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’accord de garantie d’avance peut prévoir le taux unitaire applicable à tel produit agricole dans telle région de production, mais ce taux ne peut dépasser 50 % — ou le pourcentage fixé par règlement — de ce que le ministre estime être le prix moyen qui sera payé aux producteurs pour ce produit agricole dans cette région.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le montant de l’avance doit, au titre de l’alinéa 10(1)<Emphasis style="italic">h</Emphasis>), être couvert par l’un des programmes figurant à l’annexe, le montant de l’avance susceptible d’être garantie au titre de la présente partie est égal au résultat du calcul prévu au paragraphe (1) ou, s’il est inférieur, au pourcentage — prévu dans l’accord de garantie d’avance — du montant maximal que le producteur pourrait recevoir au titre de ce programme.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 20(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Maximum annuel</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (1.1), le montant maximal des avances qui peuvent être garanties sous le régime de la présente loi durant une campagne agricole est :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à l’égard du producteur de tel produit agricole, celui prévu par l’accord de garantie d’avance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>relativement à l’ensemble des produits agricoles produits par le producteur ou, dans la mesure où les avances lui sont attribuables conformément au paragraphe (2), produits par les producteurs liés pendant cette campagne agricole, 400 000 $ ou le montant fixé par règlement.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Campagnes agricoles chevauchantes</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le montant maximal des avances qui peuvent être garanties sous le régime de la présente loi relativement à un producteur ou, dans la mesure où les avances lui sont attribuables conformément au paragraphe (2), aux producteurs liés ne peut à aucun moment dépasser 400 000 $ ou le montant fixé par règlement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 21(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>has not met all of their obligations under the agreement at the end of the production period for which the advance was made;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 21(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>il manque, à un moment quelconque, à une obligation de cet accord et, dans le cas où il s’agit d’un manquement à l’obligation d’entreposer le produit agricole ou de le garder de façon qu’il reste commercialisable, l’article 11 ne s’applique pas;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>Le paragraphe 24(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Déductions faites par la Commission</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas où le producteur est en défaut aux termes de l’accord de remboursement — quel que soit l’agent d’exécution —, la Commission peut déduire, des paiements dus au producteur au titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Commission canadienne du blé</XRefExternal>, les sommes dont ce dernier ou tout autre producteur dont il a utilisé le carnet de livraison est redevable au titre des articles 22 et 23.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 33, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Cessibilité des créances sur Sa Majesté</MarginalNote><Label>33.1</Label><Text>Les sommes suivantes peuvent être cédées en tout ou en partie :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application de la partie I, toute somme qui peut être payée au titre d’un programme figurant à l’annexe et qui est une créance sur Sa Majesté au sens de l’article 66 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application de la partie II, toute somme qui peut être payée par le ministre en vertu d’un accord de garantie des prix.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>Le paragraphe 34(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Infraction : utilisation de documents</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Commet une infraction quiconque utilise un document en contravention de l’article 18.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 40(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">g</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Règlements du gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>40.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, pour l’application de la définition de <DefinedTermFr>agent d’exécution</DefinedTermFr> au paragraphe 2(1), les critères devant servir :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>à établir si un organisme représente des producteurs dans une région,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à déterminer, généralement ou pour une région donnée, ce qui constitue une proportion importante d’un produit agricole;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, pour l’application du paragraphe 4.1(1), les critères devant servir à établir :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le prix moyen d’un produit agricole,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>si un produit agricole est non transformé ou s’il n’a subi que la transformation nécessaire à sa conservation et à son entreposage;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>déterminer le pourcentage visé à l’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) ou la méthode de calcul de celui-ci, ce pourcentage pouvant différer selon l’expérience et le rendement antérieur de l’agent d’exécution;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>déterminer la méthode de calcul du pourcentage visé à l’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) et au paragraphe 23(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>)</Label><Text>fixer les montants visés aux paragraphes 5(5), 7(2) et 9(1), à l’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et au paragraphe 20(1.1), lesquels peuvent différer, pour l’application du paragraphe 9(1), de l’alinéa 20(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou du paragraphe 20(1.1), à l’égard de catégories de producteurs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>fixer les pourcentages visés au paragraphe 7(2), à l’alinéa 9(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), au paragraphe 19(2) et à l’alinéa 20(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e.1</Emphasis>)</Label><Text>prévoir, pour l’application de l’alinéa 10(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), les critères devant servir à déterminer quand le producteur cesse d’être le propriétaire du produit agricole ou cesse d’être responsable de sa commercialisation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>fixer un montant pour l’application du sous-alinéa 10(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(v);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.1</Emphasis>)</Label><Text>définir, pour l’application de l’alinéa 10(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>), <DefinedTermFr>trop-perçu</DefinedTermFr>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.2</Emphasis>)</Label><Text>régir les sûretés que les agents d’exécution sont tenus de prendre aux termes de l’article 12;</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 40(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">h</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h.1</Emphasis>)</Label><Text>régir la cession des sommes visées aux alinéas 33.1<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 40(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Recommandation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les règlements visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>) et ceux visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) dans la mesure où ils fixent les pourcentages visés aux paragraphes 7(2) et 19(2) ne peuvent être pris que sur la recommandation du ministre, à laquelle doit souscrire le ministre des Finances.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Différentes sûretés exigibles</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les règlements visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">f.2</Emphasis>) peuvent exiger que différentes sûretés soient prises selon les catégories de produits agricoles, les sommes dont les producteurs peuvent être redevables et les risques afférents.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>Le paragraphe 42(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Examen complet</MarginalNote><Label>42.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Tous les cinq ans après l’entrée en vigueur du présent paragraphe, le ministre procède à l’examen des dispositions et de l’application de la présente loi en consultation avec le ministre des Finances.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>L’article 51.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><MarginalNote>Défaut</MarginalNote><Label>51.1</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 10(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>), est assimilé à un défaut relativement à un accord de remboursement le défaut d’un producteur relativement à une avance accordée aux termes de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le paiement anticipé des récoltes</XRefExternal> avant le 1<Sup>er</Sup> avril 1997.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>L’article 52.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><MarginalNote>Défaut</MarginalNote><Label>52.1</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 10(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>), est assimilé à un défaut relativement à un accord de remboursement le défaut d’un producteur relativement à une avance accordée aux termes de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les paiements anticipés pour le grain des Prairies</XRefExternal> avant le 1<Sup>er</Sup> juin 1997.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, à la fin de la loi, de l’annexe figurant à l’annexe de la présente loi.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Dispositions transitoires</MarginalNote><Label>21.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ancienne loi</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>old Act</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ancienne loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les programmes de commercialisation agricole</XRefExternal> dans sa version antérieure à l’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>nouvelle loi</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>new Act</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>nouvelle loi</DefinedTermFr> La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les programmes de commercialisation agricole</XRefExternal> dans sa version à l’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Definition></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Application de l’ancienne loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’ancienne loi continue de s’appliquer, après la date d’entrée en vigueur de la présente loi, aux accords de garantie d’avance et aux accords de remboursement qui ont été conclus en vertu de l’ancienne loi et qui existent à cette date.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Sommes non remboursées — ancienne loi</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les sommes non remboursées à l’égard des avances octroyées au titre des accords de garantie d’avance qui ont été conclus en vertu de l’ancienne loi et qui existent à la date d’entrée en vigueur de la présente loi sont prises en considération aux fins d’application de la nouvelle loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Sommes non remboursées — avances printanières</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les sommes non remboursées à l’égard des avances octroyées au titre d’accords qui ont été conclus en vertu du Programme d’avance de crédit printanière, du Programme d’avances printanières ou du Programme d’avances printanières bonifié et qui existent à la date d’entrée en vigueur de la présente loi sont prises en considération aux fins d’application de la nouvelle loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Défaut — avances printanières</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Tout défaut relativement aux accords de remboursement conclus en vertu du Programme d’avance de crédit printanière, du Programme d’avances printanières ou du Programme d’avances printanières bonifié est réputé être un défaut relativement aux accords de remboursement conclus en vertu de la nouvelle loi.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Effet rétroactif des règlements</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Afin de permettre la mise en oeuvre des modifications de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les programmes de commercialisation agricole</XRefExternal> édictées par la présente loi, tout règlement pris en vertu de la nouvelle loi est rétroactif, s’il comporte une disposition en ce sens, et est réputé être entré en vigueur à une date antérieure à sa prise, cette dernière date ne pouvant toutefois être elle-même antérieure à la date d’entrée en vigueur de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>La présente loi entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><RunningHead>Programmes de commercialisation agricole — Annexe</RunningHead><ScheduleFormHeading type="amending"><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(article 20)</OriginatingRef></ScheduleFormHeading><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(articles 5, 10, 12, 19 et 33.1)</OriginatingRef><TitleText>PROGRAMMES</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-0-1" language-align="yes" list-item="no"><Text>Compte de stabilisation du revenu net</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-1" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="3pt"><Text>Programme canadien de stabilisation du revenu agricole</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-1" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="3pt"><Text>Programme d’assurance-production</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-1" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="3pt"><Text>Programme d’assurance stabilisation des revenus agricoles</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-1" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="3pt"><Text><Language xml:lang="en">Self-Directed Risk Management</Language></Text></Provision></Schedule></Schedule></Bill>