<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-34</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>55</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2006</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi concernant la compétence en matière d’éducation sur les terres autochtones en Colombie-Britannique</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la compétence des premières nations en matière d’éducation en Colombie-Britannique,</ShortTitle><RunningHead>Compétence des premières nations en matière d’éducation en Colombie-Britannique</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2006</YYYY><MM>12</MM><DD>12</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><?Pub Caret?><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>10</AnnualStatuteNumber><YYYY>2006</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2006-11-21">90389</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte vise à donner effet, par décret, aux accords spécifiques portant sur la compétence des premières nations en matière d’éducation sur les terres autochtones en Colombie-Britannique. Il prévoit la constitution de l’Autorité scolaire des premières nations et en précise la composition et les attributions. Il prévoit également des modifications corrélatives à d’autres lois fédérales.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la compétence des premières nations en matière d’éducation en Colombie-Britannique</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS ET INTERPRÉTATION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>accord spécifique</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>individual agreement</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>accord spécifique</DefinedTermFr> Accord conclu entre Sa Majesté du chef du Canada et une première nation participante et portant sur la compétence qu’exerce celle-ci en matière d’éducation sur ses terres autochtones, y compris les modifications qui peuvent lui être apportées conformément à ses dispositions.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>Autorité scolaire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Authority</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>Autorité scolaire</DefinedTermFr> L’Autorité scolaire des premières nations constituée par l’article <XRefInternal>11</XRefInternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>conseil de la première nation participante</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>council of a participating First Nation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>conseil de la première nation participante</DefinedTermFr> Le conseil de la bande au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>éducation</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>education</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>éducation</DefinedTermFr> Les programmes et services éducatifs de même nature que ceux généralement fournis aux écoliers, de la classe maternelle jusqu’à la douzième année.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>loi autochtone</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>First Nation law</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>loi autochtone</DefinedTermFr> Loi visée au paragraphe 9(1).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre des Affaires indiennes et du Nord canadien.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>première nation participante</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>participating First Nation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>première nation participante</DefinedTermFr> Bande dont le nom figure à l’annexe.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>terres autochtones</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>First Nation land</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>terres autochtones</DefinedTermFr> Réserve, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>, située en Colombie-Britannique et mise de côté pour la première nation participante. Sont visées par la présente définition les terres de la première nation au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des terres des premières nations</XRefExternal>.</Text></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Terminologie : <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, les autres termes utilisés dans la présente loi s’entendent au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Conflits : accord spécifique</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les dispositions de tout accord spécifique l’emportent sur celles de toute loi fédérale, y compris la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conflits : présente loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les dispositions de la présente loi l’emportent sur celles de toute autre loi fédérale.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>OBJET ET EFFET</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>La présente loi et les décrets pris sous son régime visent à donner effet aux accords spécifiques conclus avec les premières nations participantes.</Text></Section><Section><MarginalNote>Prise d’effet</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’un accord spécifique est conclu, le gouverneur en conseil peut, par décret, le mettre en vigueur et ajouter à l’annexe le nom de la bande qui y est partie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du décret</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le décret donne force de loi à l’accord spécifique qu’il vise.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Décret : suppression de l’annexe</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par décret, supprimer de l’annexe le nom d’une première nation participante dans les cas où le ministre est convaincu que celle-ci a conclu un accord global sur l’autonomie gouvernementale, un traité ou un accord sur des revendications territoriales réglant sa compétence en matière d’éducation.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>EFFET DE L’ACCORD SPÉCIFIQUE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Droits et obligations</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Les personnes et organismes visés par l’accord spécifique ont les pouvoirs, droits, privilèges et avantages que celui-ci leur confère et sont assujettis aux obligations et responsabilités qui y sont stipulées.</Text></Section><Section><MarginalNote>Opposabilité</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>L’accord spécifique est opposable à tous et quiconque peut s’en prévaloir.</Text></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs législatifs</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La première nation participante peut, conformément à l’accord spécifique qui la concerne :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>établir des lois en matière d’éducation sur ses terres autochtones;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>déléguer ce pouvoir à l’Autorité scolaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Transfert</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Elle prend en outre des mesures pour que les services éducatifs fournis permettent aux étudiants de passer, sans perte de scolarité, à un niveau équivalent dans une autre école du système scolaire de Colombie-Britannique.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Portée de l’accord spécifique</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Il est entendu que la présente loi n’a pas pour effet de rendre inopérantes les dispositions — y compris leurs modifications — de tout accord spécifique sur lesquelles elle est silencieuse.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>AUTORITÉ SCOLAIRE DES PREMIÈRES NATIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Est constituée, en Colombie-Britannique, l’Autorité scolaire des premières nations, dirigée par un conseil d’administration composé d’au moins six administrateurs, dont le président et le vice-président.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Capacité juridique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’Autorité scolaire a la capacité d’une personne physique; elle peut notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>conclure des contrats;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>acquérir et détenir des droits ou des intérêts sur des biens, ou en disposer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>prélever, placer ou emprunter des fonds;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>ester en justice.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Statut</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>L’Autorité scolaire n’est pas mandataire de Sa Majesté.</Text></Section><Section><MarginalNote>Nomination des administrateurs</MarginalNote><Label>13.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Chaque première nation participante peut nommer deux administrateurs, dont au moins un est l’un de ses membres, pour un mandat initial de deux ans, lequel peut être renouvelé une ou plusieurs fois pour la durée fixée par le conseil d’administration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révocation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’administrateur occupe son poste à titre amovible et peut être révoqué par la première nation participante qui l’a nommé, ainsi que par le conseil d’administration qui doit, quant à lui, motiver la révocation ou invoquer un motif prévu par les règles du conseil d’administration.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Nomination du président et du vice-président</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Le président et le vice-président sont nommés, parmi les administrateurs et à titre amovible, par le conseil d’administration pour un mandat d’au plus deux ans, lequel peut être renouvelé une ou plusieurs fois pour la durée fixée par le conseil.</Text></Section><Section><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Le conseil d’administration peut, dans le cadre de la présente loi, établir les règles qu’il estime nécessaires pour l’exercice des activités de l’Autorité scolaire, où sont précisés :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les motifs de révocation des administrateurs, sans préjudice des autres motifs généralement reconnus par la loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la conduite et la gestion de ses affaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les fonctions de son personnel, des administrateurs et de ses contractuels.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Siège</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>Le siège de l’Autorité scolaire est fixé en Colombie-Britannique.</Text></Section><Section><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’Autorité scolaire peut engager le personnel nécessaire à l’exercice de ses activités et en définir les fonctions et les conditions d’emploi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rémunération et avantages</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le personnel reçoit la rémunération et les avantages fixés par l’Autorité scolaire.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>MISSION ET ATTRIBUTIONS DE L’AUTORITÉ SCOLAIRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>L’Autorité scolaire a pour mission d’aider les premières nations participantes à développer la capacité nécessaire au respect de leurs engagements en matière d’éducation sur leurs terres autochtones et de fournir en cette matière tous autres services convenus entre elles et l’Autorité en conformité avec les accords spécifiques applicables.</Text></Section><Section><MarginalNote>Accords de cogestion</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cadre de sa mission, l’Autorité scolaire, à la demande d’une première nation participante et conformément à l’accord spécifique applicable, conclut avec celle-ci un accord de cogestion en matière d’éducation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Normes en matière d’éducation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Conformément à l’accord de cogestion, l’Autorité scolaire :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>établit des normes régissant l’éducation fournie par la première nation participante sur ses terres autochtones quant au contenu des programmes éducatifs et aux examens de passage requis;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>établit le processus de certification des aptitudes pédagogiques de tout professeur qui enseigne d’autres matières que la langue et la culture de la première nation participante dans les écoles administrées par celle-ci sur ses terres autochtones;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>établit, pour ces mêmes écoles, le processus de certification prévu à l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) pour tout professeur qui enseigne la langue et la culture de la première nation participante, si celle-ci en fait la demande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>établit le processus d’agrément des écoles administrées par la première nation participante sur ses terres autochtones;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>exerce toute autre fonction compatible avec l’accord spécifique et la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consultation avec la province</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour établir des normes au titre de l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), l’Autorité scolaire consulte les autorités compétentes de Colombie-Britannique.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>L’Autorité scolaire peut exercer les compétences en matière d’éducation qui lui sont déléguées par la première nation participante conformément à l’accord spécifique applicable.</Text></Section><Section><MarginalNote>Autres premières nations</MarginalNote><Label>21.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseil d’administration peut autoriser l’Autorité scolaire à conclure des accords en matière d’éducation avec toute première nation de la Colombie-Britannique autre qu’une première nation participante lorsque la première nation a conclu un accord global sur l’autonomie gouvernementale, un traité ou un accord sur des revendications territoriales réglant sa compétence en matière d’éducation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accords conclus avec une autre première nation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le cas échéant, l’Autorité scolaire peut, à la demande de toute première nation visée au paragraphe (1) et conformément à un accord global sur l’autonomie gouvernementale, un traité ou un accord sur des revendications territoriales réglant la compétence de celle-ci en matière d’éducation, conclure avec elle un accord en cette matière.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Compétence déléguée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cadre de l’accord prévu au paragraphe (2), l’Autorité scolaire exerce les compétences en matière d’éducation qui lui sont déléguées par la première nation de manière conforme au paragraphe <XRefInternal>19</XRefInternal>(2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Administrateurs additionnels</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La première nation qui a conclu un accord avec l’Autorité scolaire en vertu du paragraphe (2) peut nommer à titre amovible deux administrateurs, dont au moins un est l’un de ses membres, les administrateurs ainsi nommés pouvant être révoqués par elle ainsi que par le conseil d’administration qui doit, quant à lui, motiver la révocation ou invoquer un motif prévu par les règles du conseil d’administration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’administrateur nommé en vertu du paragraphe (4) occupe son poste pour un mandat initial de deux ans, lequel peut être renouvelé une ou plusieurs fois pour la durée fixée par le conseil d’administration.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>ADMINISTRATION SCOLAIRE COMMUNAUTAIRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Constitution</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Une première nation participante peut, individuellement ou conjointement avec d’autres premières nations participantes, constituer une administration scolaire communautaire pour assurer le fonctionnement et la gestion de son système d’éducation sur ses terres autochtones conformément aux accords spécifiques applicables.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’administration scolaire communautaire a les pouvoirs, droits, privilèges et avantages qui lui sont conférés par les premières nations participantes et elle accomplit les fonctions et est soumise aux responsabilités imposées en conformité avec les accords spécifiques applicables par toute loi autochtone établie par elles.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>CADRE LÉGISLATIF</TitleText></Heading><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal></MarginalNote><Label>23.</Label><Text>À l’entrée en vigueur d’une loi autochtone, les articles 114 à 122 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Indiens</XRefExternal> cessent de s’appliquer à l’égard de la première nation participante et de ses membres.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>RESPONSABILITÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décharge : première nation participante</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La première nation participante ne peut être tenue pour responsable des faits — actes ou omissions — commis par Sa Majesté ou son délégataire dans l’exercice de ses attributions en matière d’éducation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indemnisation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sa Majesté est tenue d’indemniser la première nation participante des pertes attribuables à de tels faits.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décharge : Sa Majesté</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sa Majesté ne peut être tenue pour responsable des faits — actes ou omissions — commis par une première nation participante ou son délégataire dans l’exercice de ses attributions en matière d’éducation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Indemnisation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La première nation participante est tenue d’indemniser Sa Majesté des pertes attribuables à de tels faits.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>ATTRIBUTIONS DU MINISTRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Écoles</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre peut, en conformité avec la présente loi, établir et entretenir des écoles sur les terres autochtones.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dépôt</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il fait déposer, à la bibliothèque du ministère des Affaires indiennes et du Nord canadien située dans la région de la capitale nationale définie à l’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la capitale nationale</XRefExternal>, ainsi qu’aux bureaux ministériels régionaux et autres lieux qu’il juge indiqués, une copie certifiée par lui conforme à l’original de chaque accord spécifique et des modifications qui y sont apportées.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>DISPOSITIONS GÉNÉRALES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Admission d’office : accords</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>Les accords spécifiques sont admis d’office.</Text></Section><Section><MarginalNote>Admission d’office : lois autochtones</MarginalNote><Label>27.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les lois autochtones sont admises d’office.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout exemplaire d’une loi autochtone donné comme déposé au registre public des lois de la première nation visé dans l’accord spécifique fait preuve de cette loi et de son contenu, sauf preuve contraire.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal></MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Il est entendu que les lois autochtones ne sont pas des textes réglementaires au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal></MarginalNote><Label>29.</Label><Text>Il est entendu qu’aucun organisme constitué par la présente loi ou une loi autochtone ne constitue un office fédéral au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Avis : procédure judiciaire ou administrative</MarginalNote><Label>30.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Toute partie qui soulève, dans une procédure judiciaire ou administrative, une question portant sur l’interprétation ou la validité d’un accord spécifique, ou sur la validité ou l’applicabilité de la présente loi ou de toute loi autochtone fait signifier un avis de la contestation au procureur général du Canada et à la première nation participante.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Teneur de l’avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’avis précise la nature de la procédure, la question soulevée, l’argumentation envisagée et, si elle est fixée, la date prévue pour le débat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Actes de procédure</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est accompagné d’une copie de tous les actes de procédure et de tout document utile au débat qui figurent au dossier du tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délai de signification</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est signifié dans les sept jours suivant la date où la question est soulevée pour la première fois par l’une des parties à la procédure, qu’elle le soit dans l’acte introductif d’instance ou par la suite. Le débat sur la question ne peut débuter moins de quatorze jours après la signification, à moins que le tribunal n’autorise un délai plus court.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intervention</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le procureur général du Canada et la première nation participante peuvent intervenir dans la procédure et exercer les mêmes droits que toute autre partie.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉCRETS ET RÈGLEMENTS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Décrets et règlements</MarginalNote><Label>31.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des décrets et des règlements pour mettre en oeuvre les accords spécifiques conclus après l’entrée en vigueur du présent paragraphe.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements pour établir des normes concernant les édifices et l’équipement — et leur inspection — utilisés par les écoles administrées en vertu de la présente loi.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’accès à l’information</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>32.</Label><Text>Le paragraphe 13(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>du conseil de la première nation participante, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la compétence des premières nations en matière d’éducation en Colombie-Britannique</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText>Loi sur la protection des renseignements personnels</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2004, ch. 17, par. 18(1)</MarginalNote><Label>33.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 8(2)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>communication aux termes d’accords ou d’ententes conclus d’une part entre le gouvernement du Canada ou l’un de ses organismes et, d’autre part, le gouvernement d’une province ou d’un État étranger, une organisation internationale d’États ou de gouvernements, le conseil de la première nation de Westbank, le conseil de la première nation participante — au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la compétence des premières nations en matière d’éducation en Colombie-Britannique</XRefExternal> — ou l’un de leurs organismes, en vue de l’application des lois ou pour la tenue d’enquêtes licites;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 8(7) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>du conseil de la première nation participante, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la compétence des premières nations en matière d’éducation en Colombie-Britannique</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>34.</Label><Text>Le paragraphe 19(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>du conseil de la première nation participante, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la compétence des premières nations en matière d’éducation en Colombie-Britannique</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body><Schedule bilingual="no" spanlanguages="no"><ScheduleFormHeading><Label>ANNEXE</Label><OriginatingRef>(paragraphe 2(1) et articles <XRefInternal>5</XRefInternal> et <XRefInternal>6</XRefInternal>)</OriginatingRef><TitleText>PREMIÈRES NATIONS PARTICIPANTES</TitleText></ScheduleFormHeading></Schedule></Bill>