<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-20</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>52-53</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi visant à modifier le nom de certaines circonscriptions électorales</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi visant à modifier le nom de certaines circonscriptions électorales</ShortTitle><RunningHead>Circonscriptions électorales</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2004</YYYY><MM>5</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>19</AnnualStatuteNumber><YYYY>2004</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte vise à modifier le nom de trente huit circonscriptions électorales de la façon suivante :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Bonavista — Exploits devient Bonavista — Gander — Grand Falls — Windsor;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>St. John's Nord devient St. John's Est;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>St. John's Sud devient St. John's Sud — Mount Pearl;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Nova Nord devient Cumberland — Colchester — Musquodoboit Valley;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Fundy devient Fundy Royal;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>St. Croix — Belleisle devient Nouveau Brunswick Sud Ouest;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Argenteuil — Mirabel devient Argenteuil — Papineau — Mirabel;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Beauport devient Beauport — Limoilou;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Charlesbourg devient Charlesbourg — Haute Saint Charles;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Charlesbourg devient Charlesbourg — Haute Saint Charles;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Laurier devient Laurier — Sainte Marie;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Longueuil devient Longueuil — Pierre Boucher;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Matapédia — Matane devient Haute Gaspésie — La Mitis — Matane — Matapédia;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Nunavik — Eeyou devient Abitibi — Baie James — Nunavik — Eeyou;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Portneuf devient Portneuf — Jacques Cartier;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Richelieu devient Bas Richelieu — Nicolet — Bécancour;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Rimouski — Témiscouata devient Rimouski Neigette — Témiscouata — Les Basques;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Rivière du Loup — Montmagny devient Montmagny — L'Islet — Kamouraska — Rivière du Loup;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Roberval devient Roberval — Lac Saint Jean;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Carleton — Lanark devient Carleton — Mississippi Mills;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Clarington — Scugog — Uxbridge devient Durham;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Grey — Bruce — Owen Sound devient Bruce — Grey — Owen Sound;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Kitchener — Conestoga devient Kitchener — Wilmot — Wellesley — Woolwich;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Middlesex — Kent — Lambton devient Lambton — Kent — Middlesex;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Charleswood — St. James devient Charleswood — St. James — Assiniboia;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Dauphin — Swan River devient Dauphin — Swan River — Marquette;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Rivière Churchill devient Desnethé — Missinippi — Rivière Churchill;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Athabasca devient Fort McMurray — Athabasca;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Dans la version anglaise, Calgary North Centre devient Calgary Centre North;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Calgary Centre Sud devient Calgary Centre;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Edmonton — Beaumont devient Edmonton — Mill Woods — Beaumont;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Westlock — St. Paul devient Battle River;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Dewdney — Alouette devient Pitt Meadows — Maple Ridge — Mission;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Kamloops — Thompson devient Kamloops — Thompson — Cariboo;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Kelowna devient Kelowna — Lake Country;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Okanagan Nord — Shuswap devient Okanagan — Shuswap;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>Southern Interior devient Colombie Britannique Southern Interior;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="yes"><Text>West Vancouver — Sunshine Coast devient West Vancouver — Sunshine Coast — Sea to Sky Country.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l'avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Bonavista — Gander — Grand Falls — Windsor »</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 2 de la partie relative à la province de Terre-Neuve-et-Labrador est modifié par la substitution du nom «  Bonavista — Gander — Grand Falls — Windsor » au nom « Bonavista — Exploits ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « St. John's-Est »</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 6 de la partie relative à la province de Terre-Neuve-et-Labrador est modifié par la substitution du nom « St. John's-Est » au nom « St. John's Nord ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « St. John's-Sud — Mount Pearl »</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 7 de la partie relative à la province de Terre-Neuve-et-Labrador est modifié par la substitution du nom « St. John's-Sud — Mount Pearl » au nom « St. John's Sud ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Cumberland — Colchester — Musquodoboit Valley »</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 7 de la partie relative à la province de la Nouvelle-Écosse est modifié par la substitution du nom « Cumberland — Colchester — Musquodoboit Valley » au nom « Nova-Nord ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Fundy Royal »</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 4 de la partie relative à la province du Nouveau-Brunswick est modifié par la substitution du nom « Fundy Royal » au nom « Fundy ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Nouveau-Brunswick-Sud-Ouest »</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 8 de la partie relative à la province du Nouveau-Brunswick est modifié par la substitution du nom « Nouveau-Brunswick-Sud-Ouest » au nom « St. Croix — Belleisle ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Argenteuil — Papineau — Mirabel »</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 4 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Argenteuil — Papineau — Mirabel » au nom « Argenteuil — Mirabel ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Beauport — Limoilou »</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 7 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Beauport — Limoilou » au nom « Beauport ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Charlesbourg — Haute-Saint-Charles »</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 13 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Charlesbourg — Haute-Saint-Charles » au nom « Charlesbourg ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Montmorency — Charlevoix — Haute-Côte-Nord »</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 14 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Montmorency — Charlevoix — Haute-Côte-Nord » au nom « Charlevoix — Montmorency ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Laurier — Sainte-Marie »</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 31 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Laurier — Sainte-Marie » au nom « Laurier ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Longueuil — Pierre-Boucher »</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 35 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Longueuil — Pierre-Boucher » au nom « Longueuil ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Haute-Gaspésie — La Mitis — Matane — Matapédia »</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 41 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Haute-Gaspésie — La Mitis — Matane — Matapédia » au nom « Matapédia — Matane ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Abitibi — Baie-James — Nunavik — Eeyou »</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 46 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Abitibi — Baie-James — Nunavik — Eeyou » au nom « Nunavik — Eeyou ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Portneuf — Jacques-Cartier »</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 51 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Portneuf — Jacques-Cartier » au nom « Portneuf ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Bas-Richelieu — Nicolet — Bécancour »</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 54 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Bas-Richelieu — Nicolet — Bécancour » au nom « Richelieu ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Rimouski- Neigette — Témiscouata — Les Basques »</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 56 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Rimouski-Neigette — Témiscouata — Les Basques » au nom « Rimouski — Témiscouata ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Montmagny — L'Islet — Kamouraska — Rivière-du-Loup »</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 58 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Montmagny — L'Islet — Kamouraska — Rivière-du-Loup » au nom « Rivière-du-Loup — Montmagny ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Roberval — Lac-Saint-Jean »</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 60 de la partie relative à la province de Québec est modifié par la substitution du nom « Roberval — Lac-Saint-Jean » au nom « Roberval ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Carleton — Mississippi Mills »</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 12 de la partie relative à la province d'Ontario est modifié par la substitution du nom « Carleton — Mississippi Mills » au nom « Carleton — Lanark ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Durham »</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 14 de la partie relative à la province d'Ontario est modifié par la substitution du nom « Durham » au nom « Clarington — Scugog — Uxbridge ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Bruce — Grey — Owen Sound »</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 26 de la partie relative à la province d'Ontario est modifié par la substitution du nom « Bruce — Grey — Owen Sound » au nom « Grey — Bruce — Owen Sound ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Kitchener — Wilmot — Wellesley — Woolwich »</MarginalNote><Label>23.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 38 de la partie relative à la province d'Ontario est modifié par la substitution du nom « Kitchener — Wilmot — Wellesley — Woolwich » au nom « Kitchener — Conestoga ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Lambton — Kent — Middlesex »</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 46 de la partie relative à la province d'Ontario est modifié par la substitution du nom « Lambton — Kent — Middlesex » au nom « Middlesex — Kent — Lambton ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Charleswood — St. James — Assiniboia »</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 2 de la partie relative à la province du Manitoba est modifié par la substitution du nom « Charleswood — St. James — Assiniboia » au nom « Charleswood — St. James ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Dauphin — Swan River — Marquette »</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 4 de la partie relative à la province du Manitoba est modifié par la substitution du nom « Dauphin — Swan River — Marquette » au nom « Dauphin — Swan River ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Desnethé — Missinippi — Rivière Churchill »</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 3 de la partie relative à la province de la Saskatchewan est modifié par la substitution du nom « Desnethé — Missinippi — Rivière Churchill » au nom « Rivière Churchill ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Fort McMurray — Athabasca »</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 1 de la partie relative à la province d'Alberta est modifié par la substitution du nom « Fort McMurray — Athabasca » au nom « Athabasca ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Calgary Centre-North » (version anglaise seulement)</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 3 de la version anglaise de la partie relative à la province d'Alberta est modifié par la substitution du nom « Calgary Centre-North » au nom « Calgary North Centre ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Calgary-Centre »</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 6 de la partie relative à la province d'Alberta est modifié par la substitution du nom « Calgary-Centre » au nom « Calgary-Centre-Sud ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Edmonton — Mill Woods — Beaumont »</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 11 de la partie relative à la province d'Alberta est modifié par la substitution du nom « Edmonton — Mill Woods — Beaumont » au nom « Edmonton — Beaumont ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Battle River »</MarginalNote><Label>32.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 25 de la partie relative à la province d'Alberta est modifié par la substitution du nom « Battle River » au nom « Westlock — St. Paul ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Pitt Meadows — Maple Ridge — Mission »</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 7 de la partie relative à la province de la Colombie-Britannique est modifié par la substitution du nom « Pitt Meadows — Maple Ridge — Mission » au nom « Dewdney — Alouette ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Kamloops — Thompson — Cariboo »</MarginalNote><Label>34.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 10 de la partie relative à la province de la Colombie-Britannique est modifié par la substitution du nom « Kamloops — Thompson — Cariboo » au nom « Kamloops — Thompson ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Kelowna — Lake Country »</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 11 de la partie relative à la province de la Colombie-Britannique est modifié par la substitution du nom « Kelowna — Lake Country » au nom « Kelowna ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Okanagan — Shuswap »</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 18 de la partie relative à la province de la Colombie-Britannique est modifié par la substitution du nom « Okanagan — Shuswap » au nom « Okanagan-Nord — Shuswap ».</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « Colombie- Britannique- Southern Interior »</MarginalNote><Label>37.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 26 de la partie relative à la province de la Colombie-Britannique est modifié par la substitution du nom « Colombie-Britannique-Southern Interior » au nom « Southern Interior » .</Text></Section><Section><MarginalNote>Nouveau nom : « West Vancouver — Sunshine Coast — Sea to Sky Country »</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>Dans le décret de représentation électorale déclaré en vigueur par la proclamation prise en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> le 25 août 2003, le paragraphe 36 de la partie relative à la province de la Colombie-Britannique est modifié par la substitution du nom « West Vancouver — Sunshine Coast — Sea to Sky Country » au nom « West Vancouver — Sunshine Coast ».</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>39.</Label><Text>La pr<?Pub Caret?>ésente loi entre en vigueur le 1<Sup>er</Sup> septembre 2004.</Text></Section></Body></Bill>