<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C–5</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>52-53</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi sur la date de prise d'effet du décret de représentation électorale de 2003</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la date de prise d'effet du décret de représentation électorale de 2003</ShortTitle><RunningHead>Décret de représentation (2003)<?Pub Caret?></RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2004</YYYY><MM>3</MM><DD>11</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>1</AnnualStatuteNumber><YYYY>2004</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>Le texte prévoit que le décret de représentation électorale de 2003 prend effet à la première dissolution du Parlement survenant le 1er avril 2004 ou après cette date.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l'avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="normal"><MarginalNote>Prise d'effet du décret</MarginalNote><Label>1.</Label><Text>Par dérogation au paragraphe 25(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> et à la proclamation prise en vertu de ce paragraphe le 25 août 2003 et portant le numéro d'enregistrement TR/2003-154, le décret de représentation électorale visé par celle-ci prend effet à la première dissolution du Parlement survenant le 1 <Sup>er</Sup> avril 2004 ou après cette date.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Modification de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal></MarginalNote><Label>2.</Label><Text> A la date d'entrée en vigueur de la présente loi ou, si elle est postérieure, à la date d'entrée en vigueur de l'article 23 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi électorale du Canada et la Loi de l'impôt sur le revenu (financement politique)</XRefExternal>, chapitre 19 des Lois du Canada (2003), le paragraphe 25(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Directeurs du scrutin et associations de circonscription</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le décret est réputé prendre effet à la date de prise de la proclamation pour permettre la nomination des directeurs du scrutin conformément à l'article 24 de la  <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal> et l'enregistrement des associations de circonscription conformément au paragraphe 403.22(4) de cette loi.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Dans le cas d'une proclamation prise en 2003 en vertu du paragraphe 25(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la révision des limites des circonscriptions électorales</XRefExternal>, le décret visé par cette proclamation est réputé, pour l'application du paragraphe 25(2) de cette loi, prendre effet le 1<Sup>er</Sup> janvier 2004.</Text></Section></Body></Bill>