<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C–4</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>52-53</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le Parlement du Canada (conseiller sénatorial en éthique et commissaire à l’éthique) et certaines lois en conséquence</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi modifiant la Loi sur le Parlement du Canada (conseiller sénatorial en éthique et commissaire à l’éthique) et certaines lois en conséquence</ShortTitle><RunningHead>Parlement du Canada (conseiller sénatorial en éthique et commissaire à l’éthique)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2004</YYYY><MM>3</MM><DD>31</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>7</AnnualStatuteNumber><YYYY>2004</YYYY><?Pub Caret1?></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie <XRefExternal reference-type="act">la Loi sur le Parlement du Canada</XRefExternal> pour prévoir la nomination d’un conseiller sénatorial en éthique qui exerce les fonctions que le Sénat lui confère en vue de régir la conduite des sénateurs.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il modifie également cette loi pour prévoir la nomination d’un commissaire à l’éthique. Celui ci exerce les fonctions que la Chambre des communes lui confère en vue de régir la conduite des députés et applique les principes, règles et obligations en matière d’éthique que le premier ministre établit pour les titulaires de charge publique.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Enfin, il modifie ou abroge quelques articles de cette loi et apporte des modifications corrélatives à d’autres lois fédérales.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-1</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LE PARLEMENT DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Les articles 14 et 15 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Parlement du Canada</XRefExternal> sont abrogés.</Text></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 20, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Conseiller sénatorial en éthique</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Nomination</MarginalNote><Label>20.1</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme le conseiller sénatorial en éthique par commission sous le grand sceau, après consultation du chef de chacun des partis reconnus au Sénat et après approbation par résolution du Sénat.</Text></Section><Section><MarginalNote>Exercice des fonctions</MarginalNote><Label>20.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf révocation motivée par le gouverneur en conseil sur adresse du Sénat, le conseiller exerce ses fonctions à titre inamovible pour un mandat de sept ans renouvelable pour une ou plusieurs périodes maximales de sept ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intérim</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du conseiller ou de vacance de son poste, le gouverneur en conseil peut confier l’intérim à une personne compétente pour un mandat maximal de six mois.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>20.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseiller reçoit la rémunération fixée par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Frais</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il a droit aux frais de déplacement et de séjour entraînés par l’exercice de ses fonctions hors de son lieu habituel soit de résidence, s’il est nommé à temps partiel, soit de travail, s’il est nommé à temps plein.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exercice des fonctions : temps partiel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il est nommé à temps partiel, il ne détient ni n’accepte de charge ou d’emploi — ni n’exerce d’activité — incompatibles avec ses fonctions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exercice des fonctions : temps plein</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S’il est nommé à temps plein, il se consacre à l’exercice de ses fonctions à l’exclusion de toute autre charge au service de Sa Majesté ou de tout autre emploi rétribué.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rang et fonctions</MarginalNote><Label>20.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseiller a rang d’administrateur général de ministère; il est, à ce titre, responsable de la gestion de son bureau.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contrats</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut, dans le cadre des activités du bureau, conclure des contrats, ententes ou autres arrangements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut s’assurer les services des personnes — membres du personnel, mandataires, conseillers ou experts — nécessaires à l’exercice de ses activités.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il peut autoriser toute personne à exercer, aux conditions qu’il fixe, tel des pouvoirs visés aux paragraphes (2) ou (3) qu’il détermine.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Traitement du personnel</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le personnel est rémunéré selon l’échelle salariale prévue par la loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Paiement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le traitement du personnel et les dépenses imprévues qui se rattachent au bureau sont payés sur les crédits votés par le Parlement à cette fin.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>État estimatif</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Avant chaque exercice, le conseiller fait dresser un état estimatif des sommes à affecter au paiement des frais du bureau au cours de l’exercice.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Adjonction au budget et dépôt</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>L’état estimatif est examiné par le président du Sénat puis transmis au président du Conseil du Trésor, qui le dépose devant la Chambre des communes avec les prévisions budgétaires du gouvernement pour l’exercice.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>20.5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseiller s’acquitte des fonctions qui lui sont conférées par le Sénat en vue de régir la conduite des sénateurs lorsqu’ils exercent la charge de sénateur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Privilèges et immunités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il s’acquitte de ces fonctions, il agit dans le cadre de l’institution du Sénat et possède les privilèges et immunités du Sénat et des sénateurs.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autorité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est placé sous l’autorité générale du comité du Sénat que celui-ci constitue ou désigne à cette fin.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu que ni le conseiller ni le comité ne sont compétents pour appliquer les principes, règles et obligations en matière d’éthique que le premier ministre établit pour les titulaires de charge publique au sens de l’article 72.06 et qui sont applicables aux ministres, ministres d’État et secrétaires parlementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il est entendu que le présent article n’a pas pour effet de restreindre de quelque façon les pouvoirs, droits, privilèges et immunités du Sénat et des sénateurs.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Non-assignation</MarginalNote><Label>20.6</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le conseiller et les personnes agissant en son nom ou sur son ordre n’ont pas qualité pour témoigner ni ne peuvent y être contraints en ce qui concerne les questions venues à leur connaissance dans l’exercice des pouvoirs et fonctions conférés au conseiller au titre de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Immunité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ils bénéficient de l’immunité en matière civile ou pénale pour les actes accomplis, les rapports ou comptes rendus établis et les paroles prononcées de bonne foi dans l’exercice effectif ou censé tel des pouvoirs et fonctions conférés au conseiller au titre de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Cette protection n’a pas pour effet de restreindre de quelque façon les pouvoirs, droits, privilèges et immunités dont le conseiller peut disposer.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>20.7</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les trois mois suivant la fin de chaque exercice, le conseiller remet un rapport au président du Sénat — qui le dépose devant le Sénat — sur ses activités au titre de l’article 20.5 pour l’exercice.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confidentialité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il ne peut inclure dans le rapport des renseignements dont il est tenu d’assurer la confidentialité.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 12, art. 210</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Les articles 34 à 40 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Annulation d’élection</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Est déclaré vacant le siège — et nulle l’élection — du député qui accepte une charge ou commission qui, aux termes de la présente section, crée une incompatibilité pour le mandat de député.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après le titre « DISPOSITIONS GÉNÉRALES » de la partie V, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Commissaire à l’éthique</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Nomination</MarginalNote><Label>72.01</Label><Text>Le gouverneur en conseil nomme le commissaire à l’éthique par commission sous le grand sceau, après consultation du chef de chacun des partis reconnus à la Chambre des communes et après approbation par résolution de la chambre.</Text></Section><Section><MarginalNote>Exercice des fonctions</MarginalNote><Label>72.02</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sauf révocation motivée par le gouverneur en conseil sur adresse de la Chambre des communes, le commissaire exerce ses fonctions à titre inamovible pour un mandat de cinq ans renouvelable pour une ou plusieurs périodes maximales de cinq ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Intérim</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas d’absence ou d’empêchement du commissaire ou de vacance de son poste, le gouverneur en conseil peut confier l’intérim à une personne compétente pour un mandat maximal de six mois.</Text></Subsection></Section><Section><Label>72.03</Label><Subsection><MarginalNote>Rémunération</MarginalNote><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire reçoit la rémunération fixée par le gouverneur en conseil.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Frais</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il a droit aux frais de déplacement et de séjour entraînés par l’exercice de ses fonctions hors de son lieu habituel de travail.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exercice des fonctions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il se consacre à l’exercice de ses fonctions à l’exclusion de toute autre charge au service de Sa Majesté ou de tout autre emploi rétribué.</Text></Subsection></Section><Section><Label>72.04</Label><Subsection><MarginalNote>Rang et fonctions</MarginalNote><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire a rang d’administrateur général de ministère; il est, à ce titre, responsable de la gestion du commissariat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contrats</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut, dans le cadre des activités du commissariat, conclure des contrats, ententes ou autres arrangements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut s’assurer les services des personnes — membres du personnel, mandataires, conseillers ou experts — nécessaires à l’exercice de ses activités.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délégation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il peut autoriser toute personne à exercer, aux conditions qu’il fixe, tel des pouvoirs visés aux paragraphes (2) ou (3) qu’il détermine.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Traitement du personnel</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le personnel est rémunéré selon l’échelle salariale prévue par la loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Paiement</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le traitement du personnel et les dépenses imprévues qui se rattachent au commissariat sont payés sur les crédits votés par le Parlement à cette fin.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>État estimatif</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Avant chaque exercice, le commissaire fait dresser un état estimatif des sommes à affecter au paiement des frais du commissariat au cours de l’exercice.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Adjonction au budget et dépôt</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>L’état estimatif est examiné par le président de la Chambre des communes puis transmis au président du Conseil du Trésor, qui le dépose devant la chambre avec les prévisions budgétaires du gouvernement pour l’exercice.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Fonctions à l’égard des députés</TitleText></Heading><Section><Label>72.05</Label><Subsection><MarginalNote>Attributions</MarginalNote><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire s’acquitte des fonctions qui lui sont conférées par la Chambre des communes en vue de régir la conduite des députés lorsqu’ils exercent la charge de député.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Privilèges et immunités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il s’acquitte de ces fonctions, il agit dans le cadre de l’institution de la Chambre des communes et possède les privilèges et immunités de cette chambre et des députés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autorité</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’il s’acquitte de ces fonctions, il est placé sous l’autorité générale du comité de la Chambre des communes que celle-ci constitue ou désigne à cette fin.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est entendu que ni le commissaire — au titre du paragraphe (1) — ni le comité ne sont compétents pour appliquer les principes, règles et obligations en matière d’éthique que le premier ministre établit pour les titulaires de charge publique et qui sont applicables aux ministres, ministres d’État et secrétaires parlementaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il est entendu que le présent article n’a pas pour effet de restreindre de quelque façon les pouvoirs, droits, privilèges et immunités de la Chambre des communes et des députés.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Fonctions à l’égard des titulaires de charge publique</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>titulaires de charge publique</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>72.06</Label><Text>Pour l’application des articles 20.5, 72.05 et 72.07 à 72.09, sont des titulaires de charge publique :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les ministres, ministres d’État et secrétaires parlementaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>quiconque, autre qu’un fonctionnaire, travaille pour le compte d’un ministre ou d’un ministre d’État;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les titulaires de charge nommés par le gouverneur en conseil, à l’exception :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>des lieutenants-gouverneurs,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>des cadres et du personnel du Sénat, de la Chambre des communes et de la Bibliothèque du Parlement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>des chefs de mission au sens du paragraphe 13(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère des Affaires étrangères et du Commerce international</XRefExternal> qui sont des personnes nommées ou employées sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’emploi dans la fonction publique</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>des juges qui touchent un traitement au titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les juges</XRefExternal></Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>des juges militaires au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal></Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(vi)</Label><Text>des officiers de la Gendarmerie royale du Canada autres que le commissaire;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les titulaires d’une nomination ministérielle à temps plein désignés comme titulaires d’une charge publique par le ministre compétent.</Text></Paragraph></Section><Section><MarginalNote>Principes, règles et obligations</MarginalNote><Label>72.061</Label><Text>Le premier ministre doit établir des principes, règles et obligations en matière d’éthique pour les titulaires de charge publique.</Text></Section><Section><MarginalNote>Dépôt</MarginalNote><Label>72.062</Label><Text>Ces principes, règles et obligations en matière d’éthique doivent être déposés devant chacune des chambres du Parlement dans les trente jours de séance suivant l’entrée en fonction du premier ministre. De même, tout changement aux principes, règles et obligations en matière d’éthique doit être déposé dans un délai de quinze jours de séance.</Text></Section><Section><MarginalNote>Mission</MarginalNote><Label>72.07</Label><Text>Le commissaire a pour mission, en ce qui touche les titulaires de charge publique :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’appliquer les principes, règles et obligations en matière d’éthique que le premier ministre établit pour ceux-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de donner, à titre confidentiel, des avis au premier ministre sur toute question d’éthique et notamment sur ces principes, règles et obligations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de donner, à titre confidentiel, des avis au titulaire de charge publique sur ceux de ces principes, règles et obligations qui lui sont applicables.</Text></Paragraph></Section><Section><Label>72.08</Label><Subsection><MarginalNote>Demande émanant d’un parlementaire</MarginalNote><Label>(1)</Label><Text>Tout parlementaire qui a des motifs raisonnables de croire qu’un ministre, ministre d’État ou secrétaire parlementaire n’a pas respecté les principes, règles et obligations que le premier ministre établit pour les titulaires de charge publique peut demander par écrit au commissaire d’étudier la question.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande énonce les motifs sur lesquels elle est fondée et les principes, règles et obligations qui n’auraient pas été respectés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Étude</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le commissaire est tenu de procéder à l’étude de la question soulevée par la demande. Toutefois, il peut, compte tenu des circonstances, interrompre l’étude.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suivi</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le commissaire remet au premier ministre un rapport énonçant les faits en cause, son analyse de la question et ses conclusions, même quand il a interrompu l’étude.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Communication</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>En même temps qu’il remet le rapport, le commissaire en fournit un double à l’auteur de la demande et au ministre ou secrétaire visé, et le rend accessible au public.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confidentialité</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Il ne peut inclure dans le rapport des renseignements dont il est tenu d’assurer la confidentialité.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Point de vue</MarginalNote><Label>72.09</Label><Text>Avant de remettre son avis au titre de l’alinéa 72.07<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou son rapport au titre du paragraphe 72.08(4), le commissaire donne au titulaire de charge publique visé la possibilité de présenter son point de vue.</Text></Section><Section><MarginalNote>Pouvoirs</MarginalNote><Label>72.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de l’alinéa 72.07<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et de l’article 72.08, le commissaire a le pouvoir d’assigner devant lui des témoins et de leur enjoindre de déposer oralement ou par écrit sous la foi du serment, ou d’une affirmation solennelle si ceux-ci en ont le droit en matière civile, et de produire les documents et autres pièces qu’il juge nécessaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoir de contrainte</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il a, pour contraindre les témoins à comparaître et à déposer, les pouvoirs d’une cour d’archives en matière civile.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Huis clos</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les pouvoirs visés aux paragraphes (1) et (2) sont exercés à huis clos.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Inadmissibilité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les renseignements communiqués dans le cadre du présent article ne sont pas admissibles contre le déposant devant les tribunaux ni dans quelque procédure, sauf dans le cas où il est poursuivi pour l’infraction visée à l’article 131 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> (parjure) relativement à sa déposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confidentialité</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le commissaire et les personnes agissant en son nom ou sous son ordre sont tenus au secret en ce qui concerne les renseignements dont ils prennent connaissance dans l’exercice des pouvoirs et fonctions que le présent article leur confère. Ces renseignements peuvent toutefois être communiqués :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si, selon le commissaire, leur communication est essentielle pour l’application du présent article;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cadre de procédures intentées pour l’infraction visée à l’article 131 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> (parjure) relativement à une déposition.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Suspension de l’étude</MarginalNote><Label>72.11</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire suspend sans délai l’étude visée à l’article 72.08 si, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il a des motifs raisonnables de croire que le ministre ou secrétaire en cause a commis, relativement à l’objet de l’étude, une infraction à une loi fédérale, auquel cas il en avise l’autorité compétente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’on découvre que l’objet de l’étude est le même que celui d’une enquête menée dans le but de décider si une infraction visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) a été commise, ou qu’une accusation a été portée à l’égard du même objet.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Poursuite de l’étude</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il ne peut poursuivre l’étude avant qu’une décision définitive n’ait été prise relativement à toute enquête ou à toute accusation portant sur le même objet.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Dispositions générales</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Non-assignation</MarginalNote><Label>72.12</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire et les personnes agissant en son nom ou sur son ordre n’ont pas qualité pour témoigner ni ne peuvent y être contraints en ce qui concerne les questions venues à leur connaissance dans l’exercice des pouvoirs et fonctions conférés au commissaire au titre de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Immunité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Ils bénéficient de l’immunité en matière civile ou pénale pour les actes accomplis, les rapports ou comptes rendus établis et les paroles prononcées de bonne foi dans l’exercice effectif ou censé tel des pouvoirs et fonctions conférés au commissaire au titre de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Cette protection n’a pas pour effet de restreindre de quelque façon les pouvoirs, droits, privilèges et immunités dont le commissaire peut disposer.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapports annuels</MarginalNote><Label>72.13</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les trois mois suivant la fin de chaque exercice, le commissaire remet :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un rapport sur ses activités au titre de l’article 72.05 pour l’exercice au président de la Chambre des communes, qui le dépose devant cette chambre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un rapport sur ses activités au titre des articles 72.07 et 72.08 pour l’exercice au président de chaque chambre, qui le dépose devant la chambre qu’il préside.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Confidentialité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il ne peut inclure dans les rapports des renseignements dont il est tenu d’assurer la confidentialité.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CORRÉLATIVES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 8</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>L’annexe I de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre «<Emphasis style="smallcaps">Autres institutions fédérales</Emphasis>» de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Conseiller en éthique</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Ethics Counsellor</BilingualItemEn></BilingualGroup></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-10</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Société canadienne des postes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>Le paragraphe 35(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Société canadienne des postes</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le conseiller sénatorial en éthique ou le commissaire à l’éthique.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-7</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Cour fédérale</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 8, par. 1(4)</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Cour fédérale</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Sénat et Chambre des communes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que sont également exclus de la définition de <DefinedTermFr>office fédéral</DefinedTermFr> le Sénat, la Chambre des communes, tout comité ou membre de l’une ou l’autre chambre, le conseiller sénatorial en éthique ou le commissaire à l’éthique.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-11</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1 (4<Sup>e</Sup> suppl.), art. 25</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>ministre compétent</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas du Sénat et du bureau du conseiller sénatorial en éthique, le président du Sénat, dans celui de la Chambre des communes, le Bureau de régie interne, dans celui du commissariat à l’éthique, le président de la Chambre des communes et dans celui de la bibliothèque du Parlement, le président de chaque chambre;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>ministère</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le personnel du Sénat, celui de la Chambre des communes, celui de la bibliothèque du Parlement, celui du bureau du conseiller sénatorial en éthique et celui du commissariat à l’éthique;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. G-2</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la saisie-arrêt et la distraction de pensions</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L’intertitre « SÉNAT, CHAMBRE DES COMMUNES ET BIBLIOTHÈQUE DU PARLEMENT » précédant l’article 16 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la saisie-arrêt et la distraction de pensions</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading><TitleText>SÉNAT, CHAMBRE DES COMMUNES, BIBLIOTHÈQUE DU PARLEMENT, BUREAU DU CONSEILLER SÉNATORIAL EN ÉTHIQUE ET COMMISSARIAT À L’ÉTHIQUE</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>Le passage de l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>traitement</DefinedTermFr>, à l’article 16 de la même loi, précédant le sous-alinéa (i) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les prestations pécuniaires allouées au personnel du Sénat, de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique ou du commissariat à l’éthique, au personnel des sénateurs ou des députés ou à toute autre personne rémunérée sur les deniers affectés par le Parlement à l’usage du Sénat, de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique ou du commissariat à l’éthique :</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>Le passage de l’article 17 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Saisie de traitements, rémunération</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>Sous réserve de la présente section et de ses règlements d’application, le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique et le commissariat à l’éthique sont assujettis au droit provincial en matière de saisie-arrêt en ce qui concerne les sommes suivantes :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 1, art. 29</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Les articles 18 et 19 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Opposabilité</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente section, le bref de saisie-arrêt, accompagné de la demande présentée en la forme réglementaire et de la copie du jugement ou de l’ordonnance visant le débiteur, devient opposable au Sénat, à la Chambre des communes, à la bibliothèque du Parlement, au bureau du conseiller sénatorial en éthique ou au commissariat à l’éthique, selon le cas, quinze jours après la signification de ces documents.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Date d’effet</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le bref de saisie-arrêt ne produit ses effets que s’il a été signifié à l’institution en cause dans les trente jours suivant la date à compter de laquelle il pouvait valablement l’être.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Lieu de la signification</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les actes relatifs à une saisie-arrêt prévue par la présente section doivent être signifiés au Sénat, à la Chambre des communes, à la bibliothèque du Parlement, au bureau du conseiller sénatorial en éthique ou au commissariat à l’éthique au lieu indiqué dans les règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modes de signification</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En plus des modes de signification prévus par le droit d’une province, la signification d’actes prévue au paragraphe (1) peut se faire soit par courrier recommandé, à l’intérieur ou à l’extérieur de la province, soit de toute autre manière réglementaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Date de signification</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La date de signification de tout acte effectuée au Sénat, à la Chambre des communes, à la bibliothèque du Parlement, au bureau du conseiller sénatorial en éthique ou au commissariat à l’éthique par courrier recommandé est celle de sa réception.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 1, art. 30</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Le passage de l’article 21 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Sommes frappées d’indisponibilité par la signification du bref de saisie-arrêt</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>Pour les besoins de toute procédure de saisie-arrêt prévue par la présente section, la signification au Sénat, à la Chambre des communes, à la bibliothèque du Parlement, au bureau du conseiller sénatorial en éthique ou au commissariat à l’éthique du bref de saisie-arrêt frappe d’indisponibilité les sommes suivantes dont l’un ou l’autre est redevable envers le débiteur mentionné dans le bref :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 1, art. 30</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Le passage de l’article 22 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Délai imparti pour comparaître</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique dispose, pour comparaître, des délais suivants :</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 1, art. 31</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>L’article 23 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Modes de comparution</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En plus des modes de comparution autorisés par le droit provincial en matière de saisie-arrêt, le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique peut comparaître soit par courrier recommandé, soit de toute autre manière réglementaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comparution par courrier recommandé</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le récépissé conforme aux règlements pris, en matière de courrier recommandé, au titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Société canadienne des postes</XRefExternal> est admissible en preuve et établit, sauf preuve contraire, que l’institution en cause a comparu par courrier recommandé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du dépôt</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le versement d’une somme d’argent effectué par le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique au greffe d’un tribunal au titre du présent article constitue bonne et valable quittance de son obligation, à concurrence du montant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement du trop-perçu</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsque le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique, en obtempérant à un bref de saisie-arrêt, a, par erreur, versé à un débiteur, à titre de traitement ou de rémunération, une somme supérieure à celle qui aurait dû lui être versée, le trop-perçu constitue une créance de l’institution en cause sur ce débiteur, qui peut être recouvrée par compensation avec les versements à venir afférents au traitement ou à la rémunération de celui-ci.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Text>L’alinéa 24<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>indiquer le lieu où les documents relatifs à une saisie-arrêt pratiquée sous le régime de la présente section doivent être signifiés au Sénat, à la Chambre des communes, à la bibliothèque du Parlement, au bureau du conseiller sénatorial en éthique ou au commissariat à l’éthique;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>L’article 26 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Absence d’exécution forcée</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>Le jugement rendu contre le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique à la suite d’une saisie-arrêt pratiquée sous le régime de la présente partie n’est pas susceptible d’exécution forcée.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. G-5</MarginalNote><TitleText>Loi sur l’indemnisation des agents de l’État</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>agents de l’État</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’indemnisation des agents de l’État</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>employées par le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 44 (4<Sup>e</Sup>e suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, par. 1(2)</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>conseiller</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal>, est abrogée.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 5</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>Le paragraphe 10(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Bulletins d’interprétation</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le directeur peut publier des bulletins d’interprétation et fournir des avis portant sur l’exécution, l’interprétation ou l’application de la présente loi, à l’exception des articles 10.2 à 10.6.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 5</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>L’article 10.1 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 5</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 10.2(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Code de déontologie</MarginalNote><Label>10.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le directeur élabore un code de déontologie des lobbyistes portant sur toutes les activités visées aux paragraphes 5(1), 6(1) et 7(1).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 5</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 10.2(2) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Consultation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>In developing the Code, the registrar shall consult persons and organizations that the registrar considers are interested in the Code.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 5</MarginalNote><Label>23.</Label><Text>Les articles 10.4 à 10.6 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Enquête</MarginalNote><Label>10.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le directeur fait enquête lorsqu’il a des motifs raisonnables de croire qu’une personne a commis une infraction au code.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs d’enquête</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut, dans le cadre de son enquête, de la même manière et dans la même mesure qu’une cour supérieure d’archives, assigner devant lui des témoins et leur enjoindre de déposer oralement ou par écrit, sous la foi du serment, ou de produire les documents et autres pièces qu’il croit nécessaires à son enquête, y compris les documents établissant que le lobbyiste-conseil, le lobbyiste salarié ou le lobbyiste travaillant pour le compte d’une organisation a reçu un paiement ou engagé une dépense se rapportant à une activité visée aux paragraphes 5(1), 6(1) ou 7(1). Il peut en outre faire prêter serment et recueillir tout renseignement, qu’il soit ou non admissible en preuve devant un tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Secret de l’enquête</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’enquête menée par le directeur est secrète.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Inadmissibilité de la preuve dans d’autres procédures</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les dépositions faites au cours d’une enquête ou le fait de l’existence de l’enquête ne sont pas admissibles contre le déposant devant les tribunaux ni dans aucune autre procédure, sauf le cas où il est poursuivi pour infraction à l’article 131 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> (parjure) relativement à ces dépositions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Droit d’être entendu</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le directeur doit, avant de statuer qu’elle a commis une infraction au code, donner à la personne la possibilité de présenter son point de vue.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Caractère confidentiel</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le directeur et les personnes agissant en son nom ou sous son autorité sont tenus au secret en ce qui concerne les renseignements dont ils prennent connaissance dans l’exercice des pouvoirs et fonctions que leur confère la présente loi. Ces renseignements peuvent toutefois être divulgués :<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) si, de l’avis du directeur, leur divulgation est nécessaire pour mener une enquête en vertu du présent article ou pour motiver les conclusions contenues dans son rapport;<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) dans le rapport du directeur ou dans le cadre de procédures intentées pour infraction à l’article 131 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> (parjure) relativement à une déposition faite au cours d’une enquête.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>10.5</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le directeur présente au registraire général du Canada un rapport d’enquête dans lequel il motive ses conclusions; ce dernier fait déposer le rapport devant les deux chambres du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de chacune de celles-ci suivant sa réception.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu du rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport peut faire état, lorsque le directeur estime que l’intérêt public le justifie, des renseignements concernant tout paiement reçu ou dépense engagée par le lobbyiste-conseil, le lobbyiste salarié ou le lobbyiste travaillant pour le compte d’une organisation et se rapportant à une activité visée aux paragraphes 5(1), 6(1) ou 7(1).</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>10.6</Label><Text>Le directeur présente au registraire général du Canada, dans les trois mois suivant la fin de chaque exercice, un rapport sur l’exécution, au cours de cet exercice, des pouvoirs et des fonctions que lui confère la présente loi. Le registraire général du Canada le fait déposer devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant sa réception.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 6</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>Le paragraphe 11(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Rapport annuel</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les trois mois suivant la fin de chaque exercice, le directeur présente au registraire général du Canada un rapport sur l’application de la présente loi, au cours de cet exercice, sauf les articles 10.2 à 10.6.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 15 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des non-fumeurs</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1989, ch. 7, art. 1</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>employeur</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la santé des non-fumeurs</XRefExternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique, pour ce qui est de leurs employés ou de ceux des comités respectifs de l’une ou l’autre des deux chambres;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 31 (4<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les langues officielles</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1993, ch. 28, art. 78, ann. III, art. 116</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>institutions fédérales</DefinedTermFr>, au paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les langues officielles</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermFr>institutions fédérales</DefinedTermFr> Les institutions du Parlement et du gouvernement du Canada, dont le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique et le commissariat à l’éthique, les tribunaux fédéraux, tout organisme — bureau, commission, conseil, office ou autre — chargé de fonctions administratives sous le régime d’une loi fédérale ou en vertu des attributions du gouverneur en conseil, les ministères fédéraux, les sociétés d’État créées sous le régime d’une loi fédérale et tout autre organisme désigné par la loi à titre de mandataire de Sa Majesté du chef du Canada ou placé sous la tutelle du gouverneur en conseil ou d’un ministre fédéral. Ne sont pas visés les institutions du conseil ou de l’administration du Yukon et des Territoires du Nord-Ouest, celles de l’assemblée législative ou de l’administration du Nunavut, ni les organismes — bande indienne, conseil de bande ou autres — chargés de l’administration d’une bande indienne ou d’autres groupes de peuples autochtones.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>L’article 33 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, prendre les mesures d’incitation qu’il estime nécessaires pour que soient effectivement assurés dans les deux langues officielles les communications et les services que sont tenues de pourvoir dans ces deux langues, au titre de la présente partie, les institutions fédérales autres que le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>28.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 38(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>38.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement visant les institutions fédérales autres que le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique et le commissariat à l’éthique :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 38(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>substituting, with respect to any federal institution other than the Senate, House of Commons, Library of Parliament, office of the Senate Ethics Officer or office of the Ethics Commissioner, a duty in relation to the use of the official languages of Canada in place of a duty under section 36 or the regulations made under subsection (1), having regard to the equality of status of both official languages, where there is a demonstrable conflict between the duty under section 36 or the regulations and the mandate of the institution.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>Le paragraphe 46(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Mission du Conseil du Trésor</MarginalNote><Label>46.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le Conseil du Trésor est chargé de l’élaboration et de la coordination générales des principes et programmes fédéraux d’application des parties IV, V et VI dans les institutions fédérales, à l’exception du Sénat, de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique et du commissariat à l’éthique.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>30.</Label><Text>L’article 93 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>93.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre les règlements qu’il estime nécessaires pour assurer le respect de la présente loi dans le cadre des activités des institutions fédérales autres que le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique et le commissariat à l’éthique. Il peut également prendre toute autre mesure réglementaire d’application de la présente loi.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 33 (2<Sup>e</Sup> suppl.)</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>31.</Label><Text>Le titre intégral de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les relations de travail au Parlement</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><LongTitle>Loi concernant les relations collectives entre employeur et employés au Sénat, à la Chambre des communes, à la Bibliothèque du Parlement, au bureau du conseiller sénatorial en éthique et au commissariat à l’éthique</LongTitle></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>32.</Label><Text>L’article 2 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Principe</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>La présente loi, sous réserve de ses autres dispositions, s’applique, d’une part, aux personnes attachées dans leur travail, comme employés, au Sénat, à la Chambre des communes, à la Bibliothèque du Parlement, au bureau du conseiller sénatorial en éthique, au commissariat à l’éthique ou à des parlementaires, d’autre part à ces institutions et aux parlementaires qui, ès qualités, les emploient ou qui ont sous leur direction ou leur responsabilité des documentalistes ou des personnes chargées de fonctions similaires affectés au service des membres de groupes parlementaires, ainsi qu’à ces documentalistes ou personnes; de plus, sauf disposition expresse de la présente loi, les autres lois fédérales qui réglementent des questions semblables à celles que réglementent la présente loi et les mesures prises en vertu de celles-ci, avant ou après l’entrée en vigueur du présent article, n’ont aucun effet à l’égard des institutions et des personnes visées au présent article.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>33.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>employeur</DefinedTermFr>, à l’article 3 de la même loi, est modifiée par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le bureau du conseiller sénatorial en éthique, représenté par le conseiller sénatorial en éthique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>le commissariat à l’éthique, représenté par le commissaire à l’éthique.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>34.</Label><Text>L’article 85 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>.1)</Label><Text>le bureau du conseiller sénatorial en éthique, représenté par le conseiller sénatorial en éthique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>.2)</Label><Text>le commissariat à l’éthique, représenté par le commissaire à l’éthique;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-21</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 12, art. 11</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>L’annexe de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> est modifiée par suppression, sous l’intertitre « <Emphasis style="smallcaps">Autres institutions fédérales</Emphasis> », de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><BilingualGroup><BilingualItemFr>Conseiller en éthique</BilingualItemFr><BilingualItemEn>Ethics Counsellor</BilingualItemEn></BilingualGroup></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. P-36</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 18, art. 21</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>fonction publique</DefinedTermFr>, au paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la pension de la fonction publique</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>fonction publique</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Public Service</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>fonction publique</DefinedTermFr> Les divers postes dans quelque ministère ou secteur du gouvernement exécutif du Canada, ou relevant d’un tel ministère ou secteur, et, pour l’application de la présente partie, du Sénat et de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique, du commissariat à l’éthique et de tout office, conseil, bureau, commission ou personne morale, ou secteur de l’administration publique fédérale, que mentionne l’annexe I, à l’exception d’un secteur du gouvernement exécutif du Canada ou de la partie d’un ministère exclus par règlement de l’application de la présente définition.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. R-2; 1989, ch. 17, art. 2</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiocommunication</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1989, ch. 17, art. 4</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 3(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la radiocommunication</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Application à Sa Majesté et au Parlement</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La présente loi lie Sa Majesté du chef du Canada et de chaque province, le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique et le commissariat à l’éthique.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1989, ch. 17, art. 4</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 3(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut toutefois, par décret, exempter Sa Majesté du chef du Canada ou tout représentant — désigné dans celui-ci — du Sénat, de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique ou du commissariat à l’éthique de l’application de toute disposition de la présente loi ou de ses règlements. L’exemption peut ou bien être générale ou relative à un ministère ou autre organisme désigné dans le décret, si elle s’applique à Sa Majesté du chef du Canada, ou bien absolue ou conditionnelle ou encore d’application générale ou spécifique.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2002, ch. 8</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Service administratif des tribunaux judiciaires</XRefExternal> précède celle de l’article 7 de la présente loi, cet article 7 et l’intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. F-7; 2002, ch. 8, art. 14</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1990, ch. 8, par. 1(4)</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les Cours fédérales</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Sénat et Chambre des communes</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que sont également exclus de la définition de « office fédéral » le Sénat, la Chambre des communes, tout comité ou membre de l’une ou l’autre chambre, le conseiller sénatorial en éthique ou le commissaire à l’éthique.</Text></Subsection></AmendedText></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-15</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (4) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-15, déposé au cours de la 2<Sup>e</Sup> session de la 37 législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 8 de l’autre loi ou à celle du paragraphe 22(1) de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, le paragraphe 10.2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Code de déontologie</MarginalNote><Label>10.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le directeur élabore un code de déontologie des lobbyistes portant sur toutes les activités visées aux paragraphes 5(1) et 7(1).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 10 de l’autre loi ou à celle de l’article 23 de la présente loi, la dernière en date étant à retenir :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 10.4(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs d’enquête</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut, dans le cadre de son enquête, de la même manière et dans la même mesure qu’une cour supérieure d’archives, assigner devant lui des témoins et leur enjoindre de déposer oralement ou par écrit, sous la foi du serment, ou de produire les documents et autres pièces qu’il croit nécessaires à son enquête, y compris les documents établissant que la personne qui est tenue de fournir une déclaration en application du paragraphe 5(1) ou qui, aux termes des alinéas 7(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">f</Emphasis>.1), est nommée dans une déclaration fournie en application du paragraphe 7(1), a reçu un paiement ou engagé une dépense se rapportant, le cas échéant, à l’une des mesures visées aux sous-alinéas 5(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (vi) ou 7(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v). Il peut en outre faire prêter serment et recueillir tout renseignement, qu’il soit ou non admissible en preuve devant un tribunal.<Emphasis style="italic">b</Emphasis></Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 10.4(6) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>si le directeur a des motifs raisonnables de croire que la divulgation est nécessaire pour aviser un agent de la paix compétent pour mener une enquête relativement à une infraction présumée à la présente loi ou à toute autre loi fédérale ou provinciale.<Emphasis style="italic">c</Emphasis></Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’article 10.4 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (6), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Enquête</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Si, dans l’exercice des pouvoirs et des fonctions que lui confère le présent article, le directeur a des motifs raisonnables de croire qu’une personne a commis une infraction à la présente loi ou à toute autre loi fédérale ou provinciale, il avise un agent de la paix compétent pour mener une enquête relativement à l’infraction.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Suspension de l’enquête</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le directeur suspend sans délai l’enquête menée en vertu du présent article à l’égard d’une infraction présumée au code si, selon le cas :<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) il a des motifs raisonnables de croire que la personne a commis une infraction à la présente loi ou à toute autre loi fédérale ou provinciale portant sur le même sujet;<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) l’on découvre que l’objet de l’enquête est le même que celui d’une enquête menée dans le but de décider si une infraction visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) a été commise, ou qu’une accusation a été portée à l’égard du même objet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Poursuite de l’enquête</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le directeur ne peut poursuivre l’enquête avant qu’une décision finale n’ait été prise relativement à toute enquête ou à toute accusation portant sur le même objet.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 11 de l’autre loi ou à celle de l’article 23 de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, le paragraphe 10.5(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’enregistrement des lobbyistes</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Contenu du rapport</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le rapport peut faire état, si le directeur estime que l’intérêt public le justifie, des renseignements concernant tout paiement reçu ou toute dépense engagée par la personne tenue de fournir une déclaration en application du paragraphe 5(1) ou qui, aux termes des alinéas 7(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">f</Emphasis>.1), est nommée dans une déclaration fournie en application du paragraphe 7(1), et se rapportant, le cas échéant, à l’une des mesures visées aux sous-alinéas 5(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (vi) ou 7(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) à (v).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-22</MarginalNote><Label>40.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (6) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-22, déposé au cours de la 2<Sup>e</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur le divorce</XRefExternal>, <XRefExternal reference-type="act">la Loi d’aide à l’exécution des ordonnances et des ententes familiales</XRefExternal>, <XRefExternal reference-type="act">la Loi sur la saisie-arrêt et la distraction de pensions</XRefExternal>, <XRefExternal reference-type="act">la Loi sur les juges et d’autres lois en conséquence</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article)</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 48 de l’autre loi ou à celle de l’article 12 de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, l’article 19 de la version française de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la saisie-arrêt et la distraction de pensions</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Lieu de la signification</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les documents relatifs à une saisie-arrêt prévue par la présente section doivent être signifiés au Sénat, à la Chambre des communes, à la bibliothèque du Parlement, au bureau du conseiller sénatorial en éthique ou au commissariat à l’éthique au lieu indiqué dans les règlements.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modes de signification</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En plus des modes de signification prévus par le droit d’une province, la signification de documents prévue au paragraphe (1) peut se faire soit par courrier recommandé, à l’intérieur ou à l’extérieur de la province, soit de toute autre manière réglementaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Date de signification</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La date de la signification de tout document effectuée au Sénat, à la Chambre des communes, à la bibliothèque du Parlement, au bureau du conseiller sénatorial en éthique ou au commissariat à l’éthique par courrier recommandé est celle de sa réception.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 49 de l’autre loi ou à celle de l’article 15 de la présente loi, la dernière en date étant à retenir, l’article 23 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la saisie-arrêt et la distraction de pensions</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Modes de comparution</MarginalNote><Label>23.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En plus des modes de comparution autorisés par le droit provincial en matière de saisie-arrêt, le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique peut comparaître soit par courrier recommandé, soit de toute autre manière réglementaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Comparution par courrier recommandé</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le récépissé conforme aux règlements pris, en matière de courrier recommandé, au titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la Société canadienne des postes</XRefExternal> est admissible en preuve et établit, sauf preuve contraire, que l’institution en cause a comparu par courrier recommandé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du paiement auprès du tribunal</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique, sur paiement d’une somme auprès du tribunal, se libère de ses obligations jusqu’à concurrence de la somme versée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du paiement</MarginalNote><Label>(3.1)</Label><Text>Le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique, sur paiement d’une somme à une autorité provinciale, se libère de ses obligations jusqu’à concurrence de la somme versée, si le paiement est permis par le droit provincial en matière de saisie-arrêt de la province de compétence de l’autorité provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement du trop-perçu</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsque le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique ou le commissariat à l’éthique, en obtempérant à un bref de saisie-arrêt, a, par erreur, versé à un débiteur, à titre de traitement ou de rémunération, une somme supérieure à celle qui aurait dû lui être versée, le trop-perçu constitue une créance de l’institution en cause sur ce débiteur, qui peut être recouvrée par compensation avec les versements à venir afférents au traitement ou à la rémunération de celui-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement auprès d’une partie</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les sommes payées à la partie ayant engagé la procédure de saisie-arrêt prévue à la présente section ou à son profit et qui excèdent celles qui devaient être ainsi payées constituent une créance du Sénat, de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique ou du commissariat à l’éthique recouvrable, à ce titre, auprès de cette partie par déduction ou compensation des sommes à payer ainsi.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 5 de la présente loi ou à celle de l’article 50 de l’autre loi, la dernière en date étant à retenir, l’article 28.2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la saisie-arrêt et la distraction de pensions</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Absence de responsabilité</MarginalNote><Label>28.2</Label><Text>Sa Majesté, les ministres et les personnels fédéraux, ainsi que le Sénat, la Chambre des communes, la bibliothèque du Parlement, le bureau du conseiller sénatorial en éthique, le commissariat à l’éthique et les membres de leurs personnels, bénéficient de l’immunité judiciaire pour tout fait — acte ou omission — accompli, ou censé l’avoir été, de bonne foi dans l’exercice des pouvoirs et fonctions conférés par la présente partie.</Text></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 5 de la présente loi ou à celle de l’article 52 de l’autre loi, la dernière en date étant à retenir, les alinéas 30.1(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la saisie-arrêt et la distraction de pensions</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux personnels de Sa Majesté, du Sénat, de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique ou du commissariat à l’éthique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>aux agents contractuels de Sa Majesté, du Sénat, de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique ou du commissariat à l’éthique, dans le cadre de l’exercice de ces activités;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>À l’entrée en vigueur de l’article 5 de la présente loi ou à celle de l’article 59 de l’autre loi, la dernière en date étant à retenir, les alinéas 48(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la saisie-arrêt et la distraction de pensions</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux personnels de Sa Majesté du chef du Canada, du Sénat, de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique ou du commissariat à l’éthique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>aux agents contractuels de Sa Majesté du chef du Canada, du Sénat, de la Chambre des communes, de la bibliothèque du Parlement, du bureau du conseiller sénatorial en éthique ou du commissariat à l’éthique, dans le cadre de l’exercice de ces activités;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-25</MarginalNote><Label>41.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) et (3) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-25, déposé au cours de la 2<Sup>e</Sup> session de la 37<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la modernisation de la fonction publique</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l’article 210 de l’autre loi entre en vigueur avant ou en même temps que l’article 36 de la présente loi, l’article 36 de la version anglaise de la présente loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><Section type="amending"><Label>36.</Label><Text>The definition <DefinedTermEn>public service</DefinedTermEn> in subsection 3(1) of the <XRefExternal reference-type="act">Public Service Superannuation Act</XRefExternal> is replaced by the following :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermEn>public service</DefinedTermEn> means the several positions in or under any department or portion of the executive government of Canada, except those portions of departments or portions of the executive government of Canada prescribed by the regulations and, for the purposes of this Part, of the Senate, House of Commons, Library of Parliament, office of the Senate Ethics Officer and office of the Ethics Commissioner and any board, commission, corporation or portion of the federal public administration specified in Schedule I;</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’article 210 de l’autre loi entre en vigueur après l’article 36 de la présente loi, l’article 210 de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section type="amending"><MarginalNote>1996, ch. 18, art. 21</MarginalNote><Label>210.</Label><Text>La définition de « Public Service », au paragraphe 3(1) de la version anglaise de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><Text><DefinedTermEn>public service</DefinedTermEn> positions in or under any department or portion of the executive government of Canada, except those portions of departments or portions of the executive government of Canada prescribed by the regulations and, for the purposes of this Part, of the Senate, House of Commons, Library of Parliament, office of the Senate Ethics Officer and office of the Ethics Commissioner and any board, commission, corporation or portion of the federal public administration specified in Schedule I;</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi, à l’exception des articles 38 à 41, entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>