<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-3</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>52-53</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi électorale du Canada et la Loi de l'impôt sur le revenu</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi électorale du Canada et la Loi de l'impôt sur le revenu</ShortTitle><RunningHead>Loi électorale du Canada</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2004</YYYY><MM>5</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>24</AnnualStatuteNumber><YYYY>2004</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><?Pub Caret?><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal> afin de réviser les critères d'enregistrement des partis politiques dans le sens de la décision rendue le 27 juin 2003 par la Cour suprême du <Emphasis style="italic">Canada dans l'affaire Figueroa c. Canada (procureur général)</Emphasis>, 2003 C.S.C. 37.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il remplace l'exigence selon laquelle un parti politique doit présenter cinquante candidats pour obtenir son enregistrement. Selon les nouveaux critères d'enregistrement, tout parti politique a notamment l'obligation de soutenir au moins un candidat à une élection, d'obtenir des déclarations de soutien signées d'au moins 250 membres et d'avoir au moins quatre dirigeants.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il ajoute la définition de <DefinedTermFr>parti politique</DefinedTermFr> et l'obligation, pour le chef du parti, d'attester que le parti poursuit l'objectif essentiel mentionné dans la définition. Les entités cherchant à s'inscrire comme partis politiques doivent satisfaire aux exigences indiquées dans la définition, aussi bien au moment de l'enregistrement que par la suite. Il permet au commissaire aux élections fédérales de demander la radiation judiciaire du parti politique qui ne satisfait pas à ces exigences.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il prévoit des mesures pour empêcher l'enregistrement d'entités à titre de partis politiques dans le seul but d'obtenir des avantages, notamment financiers, et le transfert à d'autres entités des contributions à l'égard desquelles des reçus pour usage fiscal ont été donnés.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il incrimine la production de renseignements faux ou trompeurs et l'exercice de la charge de dirigeant d'un parti par une personne qui sait que celui ci ne satisfait pas aux exigences indiquées dans la définition. Il prévoit également des mécanismes supplémentaires permettant la radiation judiciaire d'un parti politique ainsi que la liquidation de ses biens en cas de déclaration de culpabilité à l'égard de certaines infractions.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il modifie également la Loi de l'impôt sur le revenu afin d'interdire au parti enregistré visé par une telle demande de délivrer des reçus pour usage fiscal pendant l'instance.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l'avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 9</MarginalNote><TitleText>LOI ÉLECTORALE DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal> est modifié par adjonction, selon l'ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>parti politique</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>political party</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>parti politique</DefinedTermFr> Organisation dont l'un des objectifs essentiels consiste à participer aux affaires publiques en soutenant la candidature et en appuyant l'élection d'un ou de plusieurs de ses membres.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 21, art. 12</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les alinéas 117(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à la clôture des candidatures, le parti est enregistré.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L'alinéa 366(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les nom et adresse du chef du parti, ainsi qu'une copie de la résolution de sa nomination adoptée par le parti, attestée par lui et un autre dirigeant du parti;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L'alinéa 366(2)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>les nom et adresse des dirigeants du parti et leur déclaration signée d'acceptation de la charge;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L'alinéa 366(2)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>les nom et adresse de deux cent cinquante électeurs et la déclaration de ceux-ci, établie selon le formulaire prescrit, attestant qu'ils sont membres du parti et qu'ils appuient la demande d'enregistrement du parti;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>la déclaration du chef du parti, établie selon le formulaire prescrit, confirmant que, compte tenu de tous les éléments permettant d'établir les objectifs du parti, notamment ceux mentionnés au paragraphe 521.1(5), l'un des objectifs essentiels du parti consiste à participer aux affaires publiques en soutenant la candidature et en appuyant l'élection d'un ou de plusieurs de ses membres.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L'article 366 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Renseignements supplémentaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le directeur général des élections peut, pour vérifier si le parti compte parmi ses objectifs essentiels celui qui est mentionné à l'alinéa (2)<Emphasis style="italic">j</Emphasis>), demander au chef du parti de lui communiquer tous renseignements utiles, notamment ceux qui sont visés au paragraphe 521. 1(5).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Les alinéas 368<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il a au moins trois dirigeants, en plus de son chef, et il a nommé un agent principal et un vérificateur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le directeur général des élections est convaincu qu'il a fourni les renseignements exigés au titre du paragraphe 366(2) et que ceux-ci sont exacts.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>Les articles 369 et 370 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Notification de l'admissibilité</MarginalNote><Label>369.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le directeur général des élections avise le chef du parti politique qui a présenté la demande, dès que possible après réception de celle-ci, de l'admissibilité ou de l'inadmissibilité du parti au titre de l'article 368. En cas de notification d'inadmissibilité, il indique au chef du parti laquelle des conditions prévues à cet article n'est pas remplie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte de statut</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le parti politique qui a été avisé de son admissibilité en application du paragraphe (1) perd son statut de parti admissible dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il contrevient à l'article 371, au paragraphe 374.1(1), à l'un des articles 378 à 380.1, à l'un des paragraphes 382(1), (3) ou (4) ou 383(1) ou à l'article 384;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un de ses dirigeants est inadmissible à l'exercice de sa charge au titre du paragraphe 374.1(2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>son agent principal est inadmissible à l'exercice de sa charge au titre de l'article 376;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>son vérificateur est inadmissible à l'exercice de sa charge au titre de l'article 377.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Enregistrement</MarginalNote><Label>370.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le parti admissible est enregistré lorsqu'a été confirmée la candidature d'au moins un candidat soutenu par lui pour une élection, s'il n'a pas retiré sa demande d'enregistrement et si celle-ci a été présentée au moins soixante jours avant la délivrance du ou des brefs pour cette élection.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande d'enregistrement tardive</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si la demande d'enregistrement n'a pas été présentée avant les soixante jours visés au paragraphe (1), le parti admissible est enregistré pour l'élection générale suivante ou toute élection partielle tenue avant celle-ci, s'il satisfait aux exigences prévues à ce paragraphe pour cette élection.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Notification</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dès que possible après l'expiration du délai de quarante-huit heures suivant la clôture des candidatures, le directeur général des élections avise le chef du parti admissible :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit que le parti est enregistré s'il satisfait aux exigences prévues au paragraphe (1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit, dans le cas d'une élection générale, que le parti n'est pas enregistré s'il ne satisfait pas à ces exigences.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Perte de statut</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>S'il a été avisé au titre du paragraphe (3) qu'il n'a pas été enregistré, le parti admissible, sauf celui visé au paragraphe (2), perd son statut de parti admissible.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l'application des articles 407, 422, 429 et 435, le parti admissible qui est enregistré en application du paragraphe (1) est réputé l'avoir été depuis la date de délivrance du ou des brefs pour cette élection.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L'intertitre précédant l'article 375 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading><TitleText>Dirigeants, agents enregistrés, vérificateurs et membres</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l'intertitre précédant l'article 375, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Nombre minimal de dirigeants</MarginalNote><Label>374.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), les partis enregistrés et les partis admissibles doivent avoir au moins trois dirigeants, en plus du chef du parti.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Admissibilité : dirigeants</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Seules peuvent exercer la charge de dirigeant d'un parti enregistré ou d'un parti admissible les personnes qui ont leur résidence habituelle au Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Nomination d'un remplaçant</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas où le décès, l'incapacité, la démission, l'inadmissibilité ou la destitution d'un des dirigeants du parti enregistré ou du parti admissible réduit le nombre de ceux-ci à moins de quatre, le parti dispose de trente jours pour nommer un remplaçant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rapport de nomination</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans les trente jours suivant le remplacement, le parti enregistré ou le parti admissible en informe le directeur général des élections par production du rapport prévu au paragraphe 382(1).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>Le paragraphe 377(2) de la même loi est modifié par adjonction, après l'alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>.1)</Label><Text>les dirigeants d'un parti enregistré ou d'un parti admissible;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L'article 378 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Consentement</MarginalNote><Label>378.</Label><Text>Le parti enregistré ou le parti admissible est tenu d'obtenir, lors de la nomination de ses dirigeants, agent principal ou vérificateur, une déclaration signée de leur main attestant leur acceptation de la charge.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l'article 380, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Nombre de membres minimal</MarginalNote><Label>380.1</Label><Text>Les partis enregistrés et les partis admissibles doivent avoir au moins deux cent cinquante membres qui sont des électeurs.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 381(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Interdiction : dirigeants</MarginalNote><Label>381.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à toute personne d'agir comme dirigeant d'un parti enregistré ou d'un parti admissible alors qu'elle n'est pas admissible à cette charge.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction : agents</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Il est interdit à toute personne d'agir comme agent principal ou agent enregistré d'un parti enregistré ou d'un parti admissible alors qu'elle n'est pas admissible à cette charge.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l'article 381, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Interdiction : objectifs essentiels</MarginalNote><Label>381.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), il est interdit à toute personne d'agir ou de continuer d'agir comme dirigeant d'un parti enregistré ou d'un parti admissible si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>elle sait que le parti ne compte pas parmi ses objectifs essentiels celui de participer aux affaires publiques en soutenant la candidature et en appuyant l'élection d'un ou de plusieurs de ses membres;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le parti n'a pas présenté la demande de radiation visée à l'article 388.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne visée au paragraphe (1) peut toutefois signer la demande de radiation visée à l'article 388.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>L'intertitre précédant l'article 382 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading><TitleText>Modification des renseignements relatifs aux partis</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 382(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Modification des renseignements</MarginalNote><Label>382.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans les trente jours suivant la modification des renseignements les concernant qui figurent dans le registre des partis, le parti enregistré ou le parti admissible produit auprès du directeur général des élections un rapport écrit, attesté par son chef, faisant état des modifications.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 382(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Dirigeants, agent principal ou vérificateur</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si les modifications concernent le remplacement d'un dirigeant, de l'agent principal ou du vérificateur du parti, le rapport est assorti d'une copie de la déclaration d'acceptation de la charge prévue à l'article 378.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>L'article 384 de la même loi devient le paragraphe 384(1) et est modifié par adjonction de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Liste de membres</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Au plus tard le 30 juin, en 2007 et tous les trois ans par la suite, les partis enregistrés et les partis admissibles produisent auprès du directeur général des élections les nom et adresse de deux cent cinquante électeurs et les déclarations de ceux-ci, établies selon le formulaire prescrit, attestant qu'ils sont membres du parti.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration du chef du parti</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Au plus tard le 30 juin de chaque année, les partis enregistrés et les partis admissibles produisent auprès du directeur général des élections une déclaration de leur chef, établie selon le formulaire prescrit, confirmant que, compte tenu de tous les éléments permettant d'établir les objectifs du parti, notamment ceux mentionnés au paragraphe 521.1(5), le parti compte parmi ses objectifs essentiels celui qui est mentionné à l'alinéa 366(2)<Emphasis style="italic">j</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 19, art. 13</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>L'article 385 de la même loi et l'intertitre le précédant sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Interdiction : production de renseignements faux ou trompeurs par le chef</MarginalNote><Label>384.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit au chef d'un parti de produire auprès du directeur général des élections des renseignements au titre de l'article 366 qu'il sait faux ou trompeurs.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction : production de renseignements faux ou trompeurs par le parti</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à tout parti enregistré ou parti admissible de produire auprès du directeur général des élections des renseignements au titre de l'un des articles 382 à 384 qu'il sait faux ou trompeurs.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction : attestation de renseignements faux ou trompeurs par le chef</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est interdit au chef d'un parti d'attester, au titre de l'un des articles 382 à 384, une déclaration ou un rapport alors qu'il sait que ces documents contiennent des renseignements faux ou trompeurs.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction : déclaration fausse ou trompeuse du chef</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il est interdit au chef d'un parti de faire la déclaration prévue aux articles 366, 382 ou 384 alors qu'il la sait fausse ou trompeuse.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction : déclaration fausse ou trompeuse d'un membre</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il est interdit à tout membre d'un parti politique de faire la déclaration prévue aux articles 366 ou 384 alors qu'il la sait fausse ou trompeuse.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Radiation des partis enregistrés</TitleText></Heading><Section><Label>385.</Label><Text>Le directeur général des élections est tenu de radier le parti enregistré qui, à la fin de la période prévue au paragraphe 71(1) pour la confirmation des candidatures à une élection générale, ne soutient aucun candidat pour cette élection. La radiation prend effet à la fin de cette période.</Text></Section><Section><MarginalNote>Radiation : dirigeants et membres</MarginalNote><Label>385.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S'il n'est pas convaincu qu'un parti enregistré se conforme aux obligations prévues au paragraphe 374.1(1) ou à l'article 380.1, le directeur général des élections lui enjoint, par avis écrit, de lui démontrer dans les délais ci-après qu'il se conforme à ces obligations :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soixante jours après réception de l'avis, dans le cas d'une omission de se conformer au paragraphe 374.1(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>quatre-vingt-dix jours après réception de l'avis, dans le cas d'une omission de se conformer à l'article 380.1.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prorogation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S'il estime que le parti a fait des efforts raisonnables pour se conformer aux obligations prévues au paragraphe 374.1(1) ou à l'article 380.1 dans le délai imparti, le directeur général des élections peut, par avis écrit, l'informer qu'il dispose d'un délai supplémentaire — égal ou inférieur au précédent — pour se conformer à ces obligations.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Radiation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le directeur général des élections radie le parti enregistré qui ne se conforme pas à l'avis prévu aux paragraphes (1) ou (2), selon le cas.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Notification de la radiation</MarginalNote><Label>385.2</Label><Text>La radiation du parti au titre des articles 385 et 385.1 est notifiée au parti et à son agent principal et celle, au titre de l'article 389.2, des associations enregistrées du parti est notifiée à ces associations et à leur agent financier.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l'article 405.2, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Section><MarginalNote>Interdiction : demande ou acceptation de contributions</MarginalNote><Label>405.21</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à toute personne ou entité de demander ou d'accepter une contribution pour le compte d'un parti enregistré, d'une association enregistrée ou d'un candidat en indiquant à la personne à qui est demandée ou de qui est reçue la contribution que celle-ci sera, en tout ou en partie, cédée à une personne ou à une entité autre qu'un parti enregistré, un candidat, un candidat à la direction ou une association de circonscription.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interdiction : collusion</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est interdit à toute personne ou entité d'agir de concert avec une personne ou entité pour échapper à l'interdiction prévue au paragraphe (1).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 19, art. 40</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>Le paragraphe 435.35(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Délai de production</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L'agent financier produit la version modifiée du document visé au paragraphe (1) dans les trente jours suivant la date du paiement que celui-ci atteste.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>Le paragraphe 455(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Délai de production</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L'agent officiel produit la version modifiée du document visé au paragraphe (1) dans les trente jours suivant la date du paiement que celui-ci atteste.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2003, ch. 19, art. 57</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>Le paragraphe 478.3(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Délai de production</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L'agent financier produit la version modifiée du document visé au paragraphe (1) dans les trente jours suivant la date du paiement que celui-ci atteste.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L'alinéa 497(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le parti enregistré qui contrevient au paragraphe 375(3), ou le parti enregistré ou le parti admissible qui contrevient au paragraphe 374. 1(4), à l'article 378, aux paragraphes 379(1) ou (2) ou à l'article 380 (défaut d'observer les exigences relatives aux dirigeants, à l'agent principal, aux agents enregistrés ou au vérificateur);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>quiconque contrevient volontairement aux paragraphes 381(1), (1.1) ou (2) (personne inadmissible agissant comme dirigeant, agent principal, agent enregistré ou vérificateur d'un parti enregistré);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>.1)</Label><Text>le dirigeant qui contrevient à l'article 381.1 (dirigeant qui sait que le parti n'est pas un parti politique);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>.2)</Label><Text>le chef d'un parti qui contrevient aux paragraphes 384.1(1), (3) ou (4) (production ou attestation de renseignements faux ou trompeurs ou déclaration fausse ou trompeuse);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>.3)</Label><Text>le parti enregistré ou le parti admissible qui contrevient au paragraphe 384.1(2) (production de renseignements faux ou trom- peurs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>.4)</Label><Text>le membre d'un parti qui contrevient au paragraphe 384.1(5) (déclaration fausse ou trompeuse);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 497(3) de la même loi est modifié par adjonction, après l'alinéa <Emphasis style="italic">f</Emphasis>.161), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>.162)</Label><Text>la personne ou l'entité qui contrevient au paragraphe 405.21(1) (demande ou acceptation de contributions);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>.163)</Label><Text>la personne ou l'entité qui contrevient au paragraphe 405.21(2) (collusion);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L'article 501 de la même loi devient le paragraphe 501(1).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 501(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l'alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>.1)</Label><Text>dans le cas où l'infraction donne lieu, même indirectement, à un avantage financier au titre de la présente loi ou à une contribution à l'égard de laquelle un reçu visé au paragraphe 127(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l'impôt sur le revenu</XRefExternal> est délivré, de remettre au receveur général une somme qui ne peut toutefois être supérieure à cet avantage ou à cette contribution, selon le cas;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L'article 501 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Ordonnance supplémentaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas où un parti enregistré ou son agent principal ou l'un de ses agents enregistrés ou dirigeants est déclaré coupable d'une infraction à l'une des dispositions mentionnées au paragraphe (3), le tribunal peut, par ordonnance, en sus de toute peine infligée par application de la présente loi et compte tenu de la nature de l'infraction ainsi que des circonstances de sa perpétration :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>enjoindre au directeur général des élections de radier le parti;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s'il ordonne la radiation du parti au titre de l'alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), enjoindre à l'agent principal ou à la personne qu'il précise de liquider les biens du parti;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>s'il ordonne la liquidation des biens du parti au titre de l'alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), enjoindre à l'agent financier de chaque association enregistrée du parti ou à la personne qu'il précise de liquider les biens de l'association.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dispositions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les dispositions visées au paragraphe (2) sont les suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>.2) (production ou attestation de renseignements faux ou trompeurs ou déclaration fausse ou trompeuse);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>.3) (production de renseignements faux ou trompeurs);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>.07) (défaut de produire le rapport financier d'une association enregistrée ou un document afférent);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>.161) (conclure un accord interdit);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>l'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>.162) (contributions déguisées);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>l'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>.163) (collusion);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>l'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">i</Emphasis>) (défaut de produire le rapport financier d'un parti enregistré ou un document afférent);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>l'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">k</Emphasis>) (production d'un rapport financier renfermant une déclaration fausse ou trompeuse);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>le sous-alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">m</Emphasis>)(ii) (production d'un compte des dépenses électorales renfermant une déclaration fausse ou trompeuse);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>l'alinéa 497(3)<Emphasis style="italic">v</Emphasis>) (production d'un compte de campagne électorale renfermant une déclaration fausse ou trompeuse ou d'un compte de campagne électorale incomplet).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Documents à remettre au directeur général des élections</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>L'agent principal ou la personne précisée par le tribunal remet au directeur général des élections, dans les six mois suivant la date de l'ordonnance de liquidation des biens du parti visée au paragraphe (2) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un état de la juste valeur marchande de l'actif et du passif du parti — dressé selon les principes comptables généralement reconnus — à la date de l'ordonnance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le rapport que lui adresse le vérificateur du parti indiquant si, à son avis, l'état reflète, selon les normes de vérification généralement reconnues, la juste valeur marchande de l'actif et du passif;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>sa déclaration concernant l'état, établie selon le formulaire prescrit.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remise au receveur général</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Dans les trois mois suivant la production des documents visés au paragraphe (4), l'agent principal ou la personne précisée par le tribunal verse au directeur général des élections, qui la fait parvenir au receveur général, une somme d'argent égale à l'excédent de l'actif sur le passif du parti, calculé d'après l'état prévu à l'alinéa (4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Responsabilité de l'agent principal</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L'agent principal ou la personne précisée par le tribunal est responsable du versement de la somme d'argent prévue au paragraphe (5).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application aux associations enregistrées</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Les paragraphes (4) à (6) s'appliquent à la liquidation, au titre du paragraphe (2), des biens d'une association enregistrée, la mention de <DefinedTermFr>agent principal</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>parti</DefinedTermFr> à ces paragraphes valant mention de <DefinedTermFr>agent financier</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>association enregistrée</DefinedTermFr> respectivement.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l'article 521, de ce qui suit :</Text><AmendedText><Heading level="2"><TitleText>Radiation</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Avis au parti</MarginalNote><Label>521.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S'il soupçonne, pour des motifs raisonnables, qu'un parti enregistré ne compte pas parmi ses objectifs essentiels celui de participer à l'administration des affaires publiques en soutenant la candidature et en appuyant l'élection d'un ou de plusieurs de ses membres, le commissaire, par avis écrit, demande au parti de lui démontrer que cela constitue un de ses objectifs essentiels.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Demande au tribunal</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si, après avoir donné au parti la possibilité de lui démontrer quels sont ses objectifs essentiels, le commissaire entretient toujours les soupçons mentionnés au paragraphe (1), il peut demander au tribunal compétent en vertu du paragraphe 525(1) l'ordonnance visée au paragraphe (3).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S'il conclut que le parti ne compte pas parmi ses objectifs essentiels celui qui est mentionné au paragraphe (1), le tribunal saisi de la demande enjoint au directeur général des élections de radier le parti; il peut en outre :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>enjoindre à l'agent principal ou à la personne qu'il précise de liquider les biens du parti;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s'il ordonne la liquidation des biens du parti au titre de l'alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), enjoindre à l'agent financier de chaque association enregistrée du parti ou à la personne qu'il précise de liquider les biens de celle-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Charge de la preuve</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il incombe au parti de prouver qu'il compte parmi ses objectifs essentiels celui qui est mentionné au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise en compte d'éléments</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour rendre sa décision, le tribunal prend en compte tous les éléments permettant d'établir les objectifs du parti, notamment, le cas échéant :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la constitution, les statuts, les lettres patentes ou les règlements administratifs du parti ou tout autre document permettant d'établir ses objectifs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le programme politique du parti, son rapport annuel à ses membres, son programme de financement, son matériel publicitaire et ses déclarations en matière d'orientations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la nature et l'étendue des activités du parti, de ses associations enregistrées et de ses candidats, y compris leur degré de participation aux campagnes électorales et leurs déclarations publiques au soutien d'un autre parti politique ou d'un candidat d'un autre parti politique;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les fonds reçus par le parti, par ses associations enregistrées et par ses candidats, leur source et leur utilisation, notamment à titre de dépenses électorales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les relations du parti avec toute entité qui n'est pas un parti politique reconnu par le droit provincial susceptibles d'indiquer que le parti est contrôlé, directement ou indirectement, par une entité ou qu'il utilise son statut de parti enregistré principalement pour procurer une aide financière à une autre entité;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le fait que le parti est ou non une entité à but non lucratif.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exemption</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le tribunal peut, sur demande, soustraire le parti et ses associations enregistrées à l'application du paragraphe 127(3.3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l'impôt sur le revenu</XRefExternal> s'il estime que le besoin d'assurer l'intégrité du processus électoral et l'intérêt public le justifient. Il peut alors assujettir les activités du parti, de ses associations enregistrées ou de ses candidats aux conditions qu'il juge indiquées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Liquidation des biens</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>L'agent principal, l'agent financier ou la personne précisée par le tribunal effectue la liquidation ordonnée au titre du paragraphe (3) conformément aux paragraphes 501(4) à (7).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 1(5e suppl.)</MarginalNote><TitleText>LOI DE L'IMPÔT SUR LE REVENU</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>L'article 127 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l'impôt sur le revenu</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (3.2), de ce qui suit :</Text><AmendedText><Subsection><MarginalNote>Interdiction de délivrer des reçus</MarginalNote><Label>(3.3)</Label><Text>Si le commissaire aux élections fédérales a présenté la demande visée au paragraphe 521.1(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal> à l'égard d'un parti enregistré, l'agent enregistré du parti — y compris l'agent enregistré nommé par une de ses divisions provinciales — ou l'agent de circonscription d'une association enregistrée du parti ne peut délivrer le reçu visé au paragraphe (3) que si le commissaire a retiré la demande ou que le tribunal saisi de la demande a rendu l'ordonnance visée au paragraphe 521.1(6) de cette loi ou a rejeté la demande.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Communication de renseignements par les partis enregistrés ou admissibles</MarginalNote><Label>25.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les partis qui, à la date d'entrée en vigueur de la présente loi, étaient enregistrés ou admissibles doivent, dans les six mois suivant cette date, communiquer au directeur général des élections les renseignements mentionnés aux alinéas 366(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), <Emphasis style="italic">f</Emphasis>), <Emphasis style="italic">i</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">j</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal>, édictés par la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Non-application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 369(2), l'article 374.1, l'alinéa 377(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>.1), les articles 378 et 380.1 et les paragraphes 382(4) et 384(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal>, dans leur version édictée par la présente loi, ne s'appliquent à l'égard des partis qui étaient enregistrés ou admissibles à la date d'entrée en vigueur de la présente loi qu'à compter de l'expiration des six mois qui suivent cette date.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Application de certaines dispositions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 369(2), l'article 378 et le paragraphe 382(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi électorale du Canada</XRefExternal>, dans leur version antérieure à la date d'entrée en vigueur de la présente loi, continuent de s'appliquer à l'égard des partis qui étaient enregistrés ou admissibles à cette date pendant les six mois qui suivent celle-ci.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Temporarisation</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>Les modifications apportées par la présente loi cessent d'avoir effet deux ans après son entrée en vigueur ou, si le Parlement n'est pas alors en session, quatre-vingt-dix jours après le début de la session suivante.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>27.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), la présente loi entre en vigueur le 27 juin 2004 à moins que, avant cette date, le directeur général des élections n'ait publié, dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>, un avis portant que les préparatifs nécessaires à sa mise en application ont été faits et qu'elle peut en conséquence entrer en vigueur.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Réserve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La présente loi entre en vigueur à la date de sa sanction si celle-ci est postérieure au 27 juin 2004.</Text></Subsection></Section></Body></Bill>