<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-15</BillNumber><Parliament><Session>3</Session><Number>37</Number><RegnalYear><Year-s>52-53</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2004</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi de mise en oeuvre des traités ou des ententes administratives sur le transfèrement international des personnes reconnues coupables d'infractions criminelles</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi sur le transfèrement international des délinquants</ShortTitle><RunningHead>Transfèrement international des délinquants</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2004</YYYY><MM>5</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><ConsolidatedNumber /><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>21</AnnualStatuteNumber><YYYY>2004</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Le texte abroge et remplace la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement des délinquants</XRefExternal>, énonce les principes régissant le transfèrement international des délinquants et permet au Canada de conclure des ententes administratives à ce sujet.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Il élargit la catégorie des délinquants qui peuvent être transférés ainsi que celle des entités avec lesquelles le Canada peut conclure ces ententes, désigne les parties qui doivent consentir au transfèrement, établit les modalités d'exécution au Canada des peines imposées par l'entité étrangère aux adolescents transférés et clarifie les règles concernant le calcul des peines applicables aux délinquants canadiens transférés et les rend conformes à celles énoncées dans la législation fédérale. Il prévoit une mesure transitoire et apporte des modifications corrélatives à d'autres textes.</Text></Provision></Summary><?Pub Caret?><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes"><Text>Sa Majesté, sur l'avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement international des délinquants.</XRefExternal></Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s'appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>délinquant canadien</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Canadian offender</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>délinquant canadien</DefinedTermFr> Citoyen canadien au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la citoyenneté</XRefExternal> qui a été reconnu coupable d'une infraction et qui, en application d'une décision qui ne peut plus faire l'objet d'un appel, est soit détenu, soit sous surveillance en raison d'une ordonnance de probation ou d'une mise en liberté sous condition, soit assujetti à une autre forme de liberté surveillée, dans une entité étrangère.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>délinquant étranger</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>foreign offender</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>délinquant étranger</DefinedTermFr> Citoyen ou national d'une entité étrangère qui a été reconnu coupable d'une infraction criminelle et qui, en application d'une décision qui ne peut plus faire l'objet d'un appel, est soit détenu, soit sous surveillance en raison d'une ordonnance de probation ou d'une mise en liberté sous condition, soit assujetti à une autre forme de liberté surveillée, au Canada.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>entité étrangère</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>foreign entity</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>entité étrangère</DefinedTermFr> Sauf aux articles 31 et 32, État étranger, ou province, État ou autre subdivision politique, colonie, dépendance, possession ou territoire géré en condominium d'un État étranger, ou territoire placé sous le protectorat, la tutelle ou, d'une façon générale, la dépendance d'un État étranger, ou territoire ou autre entité, notamment un tribunal pénal international, avec lesquels le Canada a conclu un traité sur le transfèrement des délinquants ou une entente administrative visée aux articles 31 ou 32.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>infraction criminelle</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>criminal offence</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>infraction criminelle</DefinedTermFr> Infraction à une loi fédérale.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le solliciteur général du Canada.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>pénitencier</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>penitentiary</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>pénitencier</DefinedTermFr> S'entend au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>prison</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>prison</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>prison</DefinedTermFr> Lieu de détention, à l'exclusion d'un pénitencier.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>traité</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>treaty</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>traité</DefinedTermFr> Sont compris parmi les traités les conventions ou accords internationaux; ne sont pas visées par la présente définition les ententes administratives conclues en vertu des articles 31 ou 32.</Text></Definition></Section><Heading level="1"><TitleText>OBJET ET PRINCIPES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Objet</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>La présente loi a pour objet de faciliter l'administration de la justice et la réadaptation et la réinsertion sociale des délinquants en permettant à ceux-ci de purger leur peine dans le pays dont ils sont citoyens ou nationaux.</Text></Section><Section><MarginalNote>Double incrimination</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), le transfèrement d'un délinquant canadien n'est possible que si celui-ci a été condamné pour un acte qui, commis au Canada au moment de la réception de la demande de transfèrement par le ministre, aurait constitué une infraction criminelle.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Primauté des faits sur les appellations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que la concordance entre l'appellation juridique, la désignation, la classification ou la définition données à l'acte de l'intéressé par le droit canadien et celles données par le droit de l'entité étrangère concernée n'est pas prise en compte.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception : enfants</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le délinquant canadien qui, à la date de la commission de l'infraction, était un enfant au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> peut être transféré même si l'acte reproché n'aurait pas constitué une infraction criminelle s'il avait été commis au Canada à cette date. Ce délinquant ne peut être détenu au Canada.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Maintien en état de la situation juridique</MarginalNote><Label>5.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le transfèrement ne peut avoir pour effet de porter atteinte à la validité de la déclaration de culpabilité ou de la peine prononcées par l'entité étrangère, d'aggraver la peine ou de permettre que celle-ci ou la déclaration de culpabilité fassent l'objet d'un appel ou de toute autre forme de révision au Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Preuve</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les documents fournis par l'entité étrangère qui énoncent la déclaration de culpabilité et, le cas échéant, la peine et qui sont apparemment signés par un fonctionnaire judiciaire ou le directeur d'un établissement de détention de l'entité étrangère font preuve, en l'absence de preuve contraire, des faits qui y sont énoncés, sans qu'il soit nécessaire de faire la preuve de la signature ni de la qualité officielle de la personne qui les a apparemment signés.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>MINISTRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre est chargé de l'application de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délégation expresse</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre peut désigner par écrit — nommément ou par désignation de poste — tout agent au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal> pour l'exercice des attributions que lui confèrent les articles 8, 12, 15, 24, 30 et 37.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Demande de transfèrement</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le transfèrement d'une personne en vertu d'un traité ou d'une entente administrative conclue en vertu des articles 31 ou 32 est subordonné à la présentation d'une demande écrite au ministre.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>CONSENTEMENT</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Consentement des trois parties</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le transfèrement nécessite le consentement des trois parties en cause, soit le délinquant, l'entité étrangère et le Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Retrait du consentement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le délinquant étranger et, sous réserve du droit de l'entité étrangère, le délinquant canadien peuvent retirer leur consentement tant que le transfèrement n'a pas eu lieu.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation d'information</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre ou l'autorité provinciale compétente, selon le cas, informe le délinquant étranger de la teneur de tout traité applicable ou de toute entente administrative applicable conclue en vertu des articles 31 ou 32; le ministre prend les mesures voulues pour en informer le délinquant canadien.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Conditions d'exécution</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre informe le délinquant canadien par écrit des conditions d'exécution de sa peine au Canada et transmet au délinquant étranger les renseignements que lui a remis l'entité étrangère sur les conditions d'exécution de sa peine.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Tuteurs et curateurs</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>À l'égard de telle des personnes ci-après, le consentement est donné par quiconque y est autorisé en vertu du droit de la province où la personne est détenue, est libérée sous condition ou doit être transférée :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l'enfant ou l'adolescent au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la personne déclarée non responsable criminellement pour cause de troubles mentaux ou inapte à subir son procès, qui est incapable de donner son consentement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le délinquant incapable de donner son consentement.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Autorité provinciale</MarginalNote><Label>9.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le consentement du ministre et celui de l'autorité provinciale compétente sont nécessaires dans le cas du délinquant étranger qui relève de cette autorité ou du délinquant canadien qui soit en relèverait après son transfèrement, soit est un enfant au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Objet et principes de la présente loi</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L'autorité provinciale tient compte de l'objet et des principes de la présente loi pour décider si elle consent au transfèrement du délinquant.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Facteurs à prendre en compte : délinquant canadien</MarginalNote><Label>10.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre tient compte des facteurs ci-après pour décider s'il consent au transfèrement du délinquant canadien :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le retour au Canada du délinquant peut constituer une menace pour la sécurité du Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le délinquant a quitté le Canada ou est demeuré à l'étranger avec l'intention de ne plus considérer le Canada comme le lieu de sa résidence permanente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le délinquant a des liens sociaux ou familiaux au Canada;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l'entité étrangère ou son système carcéral constitue une menace sérieuse pour la sécurité du délinquant ou ses droits de la personne.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en compte : délinquant canadien ou étranger</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il tient compte des facteurs ci-après pour décider s'il consent au transfèrement du délinquant canadien ou étranger :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à son avis, le délinquant commettra, après son transfèrement, une infraction de terrorisme ou une infraction d'organisation criminelle, au sens de l'article 2 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le délinquant a déjà été transféré en vertu de la présente loi ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement des délinquants</XRefExternal>, chapitre T-15 des Lois révisées du Canada (1985).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteur supplémentaire : adolescent</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas du délinquant canadien qui est un adolescent au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal>, le ministre et l'autorité provinciale compétente tiennent compte de son intérêt pour décider s'ils consentent au transfèrement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Considération primordiale : enfant</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dans le cas du délinquant canadien qui est un enfant au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal>, son intérêt est la considération primordiale sur laquelle le ministre et l'autorité provinciale compétente se fondent pour décider s'ils consentent au transfèrement.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Documents écrits</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le consentement au transfèrement, le refus de consentement et le retrait de consentement se font par écrit.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Refus du ministre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre est tenu de motiver tout refus de consentement.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Caractère volontaire du consentement</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Le ministre prend les mesures voulues pour établir si le délinquant a donné son consentement volontairement.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>APPLICATION CONTINUE ET ADAPTATION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Application continue</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>La peine imposée au délinquant canadien transféré continue de s'appliquer en conformité avec le droit canadien, comme si la condamnation et la peine avaient été prononcées au Canada.</Text></Section><Section><MarginalNote>Exception : peine maximale</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Sous réserve du paragraphe 17(1) et de l'article 18, si, au moment de la réception par le ministre de la demande de transfèrement d'un délinquant canadien, la peine imposée à celui-ci est plus longue que la peine maximale dont il aurait été passible s'il avait été déclaré coupable de l'infraction correspondante au Canada, le délinquant ne purge que cette dernière peine.</Text></Section><Section><MarginalNote>Infraction correspondante</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>Pour l'application des lois fédérales au délinquant canadien, le ministre détermine l'infraction criminelle qui correspond, au moment où il reçoit la demande de transfèrement, à l'infraction dont le délinquant a été déclaré coupable.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>PROBATION</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Assimilation</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>Toute période de surveillance — non liée à une mise en liberté sous condition — qui a été imposée au délinquant canadien, à titre de peine unique ou en tant qu'élément d'une peine d'emprisonnement inférieure à deux ans, est assimilée à une période de probation prévue par une ordonnance de probation rendue en vertu de l'article 731 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou de l'alinéa 42(2)<Emphasis style="italic">k</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal>; la durée de la probation ne peut être supérieure à trois ans dans le premier cas et à deux ans dans le second.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>ADOLESCENTS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Transfèrement d'un adolescent de douze ou treize ans</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (2), si le délinquant canadien transféré était âgé de douze ou treize ans à la date de la commission de l'infraction et si la peine qui lui a été imposée est plus longue que la peine spécifique maximale prévue par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> pour une infraction correspondante, la peine maximale qui est réputée lui avoir été imposée est la peine spécifique maximale qui aurait pu lui être imposée sous le régime de cette loi, au Canada, pour l'infraction correspondante.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Décision applicable aux adolescents de douze ou treize ans coupables de meurtre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le délinquant canadien transféré âgé de douze ou treize ans à la date de la commission de l'infraction qui a donné lieu à sa condamnation et qui, commise au Canada, aurait été qualifiée de meurtre au premier ou au deuxième degré au sens de l'article 231 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est tenu de purger :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit la peine imposée par l'entité étrangère, si elle est inférieure à dix ans, dans le cas du meurtre au premier degré, ou à sept ans, dans le cas du meurtre au deuxième degré, le rapport entre la portion à purger sous garde et celle à purger sous condition au sein de la collectivité devant être identique à celui que prévoit l'alinéa 42(2)<Emphasis style="italic">q</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit la peine maximale prévue par l'alinéa 42(2)<Emphasis style="italic">q</Emphasis>) de cette loi, si la peine imposée par l'entité étrangère est égale ou supérieure à dix ans, dans le cas du meurtre au premier degré, ou à sept ans, dans le cas du meurtre au deuxième degré.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Transfèrement d'un adolescent ayant entre quatorze et dix-sept ans</MarginalNote><Label>18.</Label><Text>Si le délinquant canadien transféré avait entre quatorze et dix-sept ans à la date de la commission de l'infraction et si la peine qui lui a été imposée est plus longue que la peine spécifique maximale prévue par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> pour l'infraction correspondante, il est réputé purger une peine applicable aux adultes au sens de cette loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Admissibilité à la libération conditionnelle des adolescents coupables de meurtre</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le délinquant canadien transféré ayant entre quatorze et dix-sept ans à la date de la commission de l'infraction qui a donné lieu à sa condamnation à l'emprisonnement à perpétuité et qui, commise au Canada, aurait été qualifiée de meurtre au premier ou au deuxième degré au sens de l'article 231 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est réputé purger une peine applicable aux adultes au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> et est admissible à la libération conditionnelle totale après l'accomplissement de la plus courte des périodes d'emprisonnement suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la période préalable à son admissibilité qui est applicable à la peine imposée par l'entité étrangère;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l'une des périodes suivantes :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>cinq ans, s'il était âgé de quatorze ou quinze ans à la date de la commission de l'infraction,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dix ans, dans le cas du meurtre au premier degré, ou sept ans, dans le cas du meurtre au deuxième degré, s'il était âgé de seize ou dix-sept ans à la date de la commission de l'infraction.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règle d'interprétation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Est réputé purger une peine applicable aux adultes au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> le délinquant canadien transféré qui avait entre quatorze et dix-sept ans à la date de la commission de l'infraction et qui a été condamné à une peine d'emprisonnement d'une durée déterminée supérieure soit à dix ans, pour une infraction qui, commise au Canada, aurait été qualifiée de meurtre au premier degré au sens de l'article 231 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, soit à sept ans, pour une infraction qui, commise au Canada, aurait été qualifiée de meurtre au deuxième degré au sens de cet article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Règle d'interprétation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Est réputé avoir fait l'objet d'une peine spécifique au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> le délinquant canadien transféré qui avait entre quatorze et dix-sept ans à la date de la commission de l'infraction et qui a été condamné à une peine d'emprisonnement d'une durée déterminée égale ou inférieure soit à dix ans, pour une infraction qui, commise au Canada, aurait été qualifiée de meurtre au premier degré au sens de l'article 231 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, soit à sept ans, pour une infraction qui, commise au Canada, aurait été qualifiée de meurtre au deuxième degré au sens de cet article.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Lieu de garde : adolescent à la date de la commission</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>Si le délinquant canadien transféré avait entre douze et dix-sept ans à la date de la commission de l'infraction, le lieu de sa détention est déterminé de la façon suivante :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où la peine qui lui a été imposée aurait pu, si l'infraction avait été commise au Canada, être une peine spécifique au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal>, il est placé :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>dans un lieu de garde au sens de cette loi s'il est âgé de moins de vingt ans au moment de son transfèrement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dans un établissement correctionnel provincial pour adultes s'il est alors âgé de vingt ans ou plus;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas où la peine qui lui a été imposée aurait pu, si l'infraction avait été commise au Canada, être une peine applicable aux adultes au sens de cette loi, il est placé :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>dans un lieu de garde au sens de cette loi s'il est âgé de moins de dix-huit ans au moment de son transfèrement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dans un établissement correctionnel provincial pour adultes s'il est alors âgé de dix-huit ans ou plus et si sa peine d'emprisonnement est de moins de deux ans,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>dans un pénitencier s'il est alors âgé de dix-huit ans ou plus et si sa peine d'emprisonnement est d'au moins deux ans.</Text></Subparagraph></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>CALCUL DES PEINES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Lieu de détention</MarginalNote><Label>21.</Label><Text>Sous réserve de l'article 20, le délinquant canadien transféré au moment où il purge une peine d'emprisonnement est détenu dans un pénitencier s'il a été condamné à un emprisonnement de deux ans ou plus, ou dans une prison dans tout autre cas.</Text></Section><Section><MarginalNote>Prise en compte des diminutions de peine</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La durée de la peine à laquelle le délinquant canadien est assujetti au Canada est égale à la durée de la peine imposée par l'entité étrangère moins toute diminution de la durée de la peine que l'entité a reconnue, mis à part le temps passé en détention dans cette entité à compter de l'imposition de la peine.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise en compte du temps passé en détention</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La période d'emprisonnement que le délinquant canadien doit purger est égale à la durée de la peine déterminée selon le paragraphe (1) moins toute période passée en détention dans l'entité étrangère à compter de l'imposition de la peine.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Admissibilité à la libération conditionnelle : règle générale</MarginalNote><Label>23.</Label><Text>Sous réserve des articles 19 et 24, le délinquant canadien transféré est admissible à la libération conditionnelle totale après avoir purgé — à compter de la date à laquelle il commence à purger sa peine — une période d'emprisonnement de sept ans ou, si elle est plus courte, une période d'emprisonnement égale au tiers de la durée déterminée selon le paragraphe 22(1).</Text></Section><Section><MarginalNote>Admissibilité à la libération conditionnelle : meurtre</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes 17(2) et 19(1), si le délinquant canadien a été condamné à l'emprisonnement à perpétuité pour une infraction qui, commise au Canada, aurait été qualifiée de meurtre au sens du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, le temps d'épreuve pour l'admissibilité à la libération conditionnelle totale est de dix ans; il est toutefois de quinze ans si le ministre est d'avis que les documents fournis par l'entité étrangère établissent que les circonstances entourant la commission de l'infraction sont telles que, si l'infraction avait été commise au Canada après le 26 juillet 1976, il se serait agi d'un meurtre au premier degré au sens de l'article 231 de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Meurtres multiples</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), si le délinquant canadien assujetti à une peine d'emprisonnement à perpétuité pour une infraction qui est qualifiée de meurtre au sens du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou qui, commise au Canada, aurait été qualifiée ainsi, a été condamné par l'entité étrangère à une peine supplémentaire d'emprisonnement à perpétuité pour une infraction qui, commise au Canada, aurait été qualifiée ainsi, le temps d'épreuve pour l'admissibilité à la libération conditionnelle totale à l'égard de la peine supplémentaire est déterminé selon l'article 745 de cette loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception : meurtre au deuxième degré</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le délinquant canadien a été condamné à la peine supplémentaire pour une infraction qui, commise au Canada, aurait été qualifiée de meurtre au deuxième degré au sens de l'article 231 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> et qui a été commise avant toute condamnation pour une infraction qui est qualifiée de meurtre au sens de cette loi ou qui, commise au Canada, aurait été qualifiée ainsi, le temps d'épreuve pour l'admissibilité à la libération conditionnelle totale à l'égard de la peine supplémentaire est de dix ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détention sous garde</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour l'application du présent article, est incluse dans le calcul de la période d'emprisonnement purgée toute période passée sous garde entre la date d'arrestation et de mise sous garde pour l'infraction pour laquelle le délinquant a été condamné et la date de la condamnation.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Permissions de sortir et semi-liberté pour les personnes déclarées coupables de meurtre</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>Sous réserve de l'article 746.1 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, le délinquant canadien transféré qui a été condamné à l'emprisonnement à perpétuité pour une infraction qui, commise au Canada, aurait été qualifiée de meurtre au sens de cette loi est admissible à la semi-liberté sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>, est admissible à la permission de sortir sans escorte sous le régime de cette loi ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prisons et les maisons de correction</XRefExternal> et peut être autorisé, sous le régime d'une de ces lois, à sortir avec escorte.</Text></Section><Section><MarginalNote>Libération d'office : pénitencier</MarginalNote><Label>26.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La date de libération d'office du délinquant canadien transféré qui est détenu dans un pénitencier est celle à laquelle il a purgé, à compter de la date de transfèrement, les deux tiers de la période d'emprisonnement déterminée selon le paragraphe 22(2).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Libération : prison</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La date de libération du délinquant canadien transféré qui est détenu dans une prison est celle à laquelle il a purgé, à compter de la date de transfèrement, la période d'emprisonnement déterminée selon le paragraphe 22(2), moins la réduction méritée en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prisons et les maisons de correction</XRefExternal> à l'égard de cette peine.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Admissibilité antérieure à la date du transfèrement</MarginalNote><Label>27.</Label><Text>Si, en raison de l'application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal> ou du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, la date à laquelle le délinquant canadien devient admissible à la permission de sortir, à la semi-liberté ou à la libération conditionnelle totale est antérieure à la date de son transfèrement au Canada, cette dernière date est réputée être la date d'admissibilité.</Text></Section><Section><MarginalNote>Examen</MarginalNote><Label>28.</Label><Text>Par dérogation aux articles 122 et 123 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>, la Commission nationale des libérations conditionnelles n'est pas tenue d'examiner le dossier du délinquant canadien avant l'expiration d'un délai de six mois suivant la date de son transfèrement au Canada.</Text></Section><Section><MarginalNote>Lois applicables</MarginalNote><Label>29.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente loi, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les prisons et les maisons de correction</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> s'appliquent au délinquant canadien transféré comme si la condamnation et la peine avaient été prononcées au Canada.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Peine d'emprisonnement au Canada</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le délinquant canadien qui, au moment du transfèrement, est assujetti à une peine d'emprisonnement au Canada :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>est admissible à la libération conditionnelle totale à celle des dates suivantes qui est postérieure à l'autre :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la date déterminée selon les articles 19, 23 ou 24, selon le cas,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la date d'admissibilité à la libération conditionnelle totale déterminée en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>a droit à la libération d'office à celle des dates suivantes qui est postérieure à l'autre :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la date déterminée selon l'article 26,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la date de libération d'office déterminée en vertu de cette loi.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>MESURES D'ORDRE HUMANITAIRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Délinquant canadien</MarginalNote><Label>30.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le délinquant canadien transféré bénéficie de toute mesure d'ordre humanitaire — notamment l'atténuation de sa peine ou l'annulation de sa déclaration de culpabilité — prononcée par l'entité étrangère après le transfèrement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Délinquant étranger</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre prend les mesures voulues pour que toute mesure d'ordre humanitaire prononcée par le Canada en faveur d'un délinquant étranger transféré soit portée à la connaissance de ce dernier et de l'entité étrangère.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>ENTENTES ADMINISTRATIVES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Ententes administratives : délinquants</MarginalNote><Label>31.</Label><Text>Si aucun traité entre le Canada et une entité étrangère donnée portant sur le transfèrement de délinquants n'est applicable, le ministre des Affaires étrangères peut, avec l'agrément du ministre, conclure avec cette entité une entente administrative sur le transfèrement d'un délinquant en conformité avec la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Ententes administratives : personnes atteintes de troubles mentaux</MarginalNote><Label>32.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le ministre des Affaires étrangères peut, avec l'agrément du ministre, conclure avec toute entité étrangère une entente administrative sur le transfèrement, en conformité avec la présente loi, de toute personne déclarée, dans une décision qui ne peut plus faire l'objet d'un appel, non responsable criminellement pour cause de troubles mentaux ou inapte à subir son procès, à la condition que l'autorité provinciale compétente consente au transfèrement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Consentement provincial</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le consentement de l'autorité provinciale compétente au transfèrement prévu par le présent article est donné, compte tenu de l'objet et des principes de la présente loi :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit par le procureur général de la province concernée ou, s'agissant d'un territoire, le procureur général du Canada, sur la recommandation de la commission d'examen compétente constituée en conformité avec l'article 672.38 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, dans le cas de la personne déclarée non responsable criminellement pour cause de troubles mentaux ou dans le cas de l'étranger qui, au Canada, a été déclaré inapte à subir son procès;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit par l'autorité compétente de la province concernée, dans le cas du citoyen canadien qui, dans l'entité étrangère, a été déclaré inapte à subir son procès.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en compte</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Avant de présenter sa recommandation au procureur général concernant le transfèrement de toute personne sous le régime du présent article, la commission d'examen tient compte de l'intérêt de la personne, notamment de son état mental, de la probabilité de sa réinsertion sociale et de ses besoins en matière de traitement, ainsi que de la nécessité de protéger la société contre les personnes dangereuses; l'autorité provinciale compétente tient compte des mêmes facteurs pour rendre une décision en application de l'alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteur supplémentaire</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Avant de consentir au transfèrement vers une entité étrangère d'une personne qui a été déclarée inapte à subir son procès, le procureur général examine sa capacité d'assumer la poursuite de l'affaire si la personne devenait apte à subir son procès.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>entité étrangère</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>33.</Label><Text>Aux articles 31 et 32, <DefinedTermFr>entité étrangère</DefinedTermFr> s'entend de tout État étranger, de ses provinces, États ou autres subdivisions politiques, de ses colonies, de ses dépendances, de ses possessions ou de ses territoires gérés en condominium, des territoires placés sous son protectorat, sa tutelle ou, d'une façon générale, sa dépendance, ou de tout territoire ou toute autre entité, notamment un tribunal pénal international.</Text></Section><Section><MarginalNote>Partie XX.1 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal></MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des autres dispositions de la présente loi et, dans le cas d'un adolescent, de l'article 141 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal>, la partie XX.1 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> s'applique à la personne qui, sur le fondement d'une entente administrative conclue en vertu de l'article 32, est transférée au Canada, la décision de la juridiction étrangère étant assimilée à un verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux rendu le jour du transfèrement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La personne est réputée faire l'objet d'une décision rendue en application de l'alinéa 672.54<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> et d'un mandat de dépôt décerné en application de l'article 672.57 de cette loi jusqu'à ce que la commission d'examen de la province d'arrivée rende à son égard une décision en application de l'article 672.47 de la même loi; la commission d'examen doit tenir une audience et rendre sa décision dans les quarante-cinq jours suivant la date du transfèrement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prolongation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La commission d'examen, si elle est d'avis qu'il existe des circonstances exceptionnelles le justifiant, peut prendre jusqu'à quatre-vingt-dix jours pour tenir l'audience et rendre sa décision.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Transport en vue du transfèrement</MarginalNote><Label>35.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La personne qui fait l'objet d'une décision portant libération prévue à l'alinéa 672.54<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou qui est détenue en conformité avec une décision rendue en vertu de l'alinéa 672.54<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de cette loi peut être transportée, en vue de son transfèrement vers une entité étrangère, dans tout autre lieu au Canada, à la condition que le procureur général de la province d'origine et, s'il y a lieu, celui de la province d'arrivée y consentent.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le transport de l'intéressé en vue du transfèrement est subordonné à la signature d'un mandat par le fonctionnaire désigné à cette fin par le procureur général de la province d'origine; le mandat énonce les modalités du transfèrement et indique le lieu au Canada où l'intéressé est transporté et, s'il y a lieu, le lieu de détention.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Territoire</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l'application du présent article, s'agissant d'un territoire, le procureur général compétent est le procureur général du Canada.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Transport</MarginalNote><Label>36.</Label><Text>Le mandat visé au paragraphe 35(2) constitue une autorisation suffisante pour permettre :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>au responsable de la garde et du transport de l'intéressé de le faire amener au lieu au Canada où il doit être transporté et, s'il y a lieu, de le remettre à la garde du responsable du lieu de détention;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à la personne responsable du lieu de détention de détenir l'intéressé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>au responsable de la garde et du transport de l'intéressé de le remettre au représentant de l'entité étrangère responsable de son transfèrement.</Text></Paragraph></Section><Heading level="1"><TitleText>DISPOSITION GÉNÉRALE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Transfèrement au Canada non valide</MarginalNote><Label>37.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La peine imposée par l'entité étrangère à la personne transférée au Canada en vertu de la présente loi est exécutoire au Canada à moins qu'un tribunal ne déclare le transfèrement invalide pour le motif que la personne n'a pas la citoyenneté canadienne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si le tribunal déclare le transfèrement invalide, le ministre en avise l'entité étrangère concernée, le ministre chargé de l'application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l'immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal> et celui chargé de l'application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l'extradition</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Transfèrement à l'étranger non valide</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si l'entité étrangère déclare que le transfèrement d'un délinquant étranger est invalide, la peine imposée par la juridiction canadienne qu'il purgeait avant le transfèrement est exécutoire au Canada.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITION TRANSITOIRE</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>La présente loi s'applique à l'égard de toutes les demandes de transfèrement en instance à la date d'entrée en vigueur du présent article.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATION CORRÉLATIVE</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 20</MarginalNote><TitleText>Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2002, ch. 1, art. 171</MarginalNote><Label>39.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>peine</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>peine d'emprisonnement</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>peine</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>peine d'emprisonnement</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>sentence</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>peine</DefinedTermFr> ou <DefinedTermFr>peine d'emprisonnement</DefinedTermFr> S'entend notamment d'une peine spécifique imposée en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> et d'une peine d'emprisonnement imposée par une entité étrangère à un Canadien qui a été transféré au Canada sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement international des délinquants</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>NOUVELLE TERMINOLOGIE</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Remplacement de <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement des délinquants</XRefExternal> par <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement international des délinquants</XRefExternal></MarginalNote><Label>40.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Sauf indication contraire du con¡texte, dans les autres lois fédérales, notamment dans les passages ci-après, « Loi sur le transfèrement des délinquants » est remplacé par « Loi sur le transfèrement international des délinquants » :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 107(1) et 138(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l'article 3 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Mention dans les textes d'application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sauf indication contraire du contexte, « Loi sur le transfèrement des délinquants » est remplacé par « Loi sur le transfèrement international des délinquants » dans les règlements, au sens de l'article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les textes réglementaires</XRefExternal>, et dans les autres textes pris soit dans l'exercice d'un pouvoir conféré sous le régime d'une loi fédérale, soit par le gouverneur en conseil ou sous son autorité, notamment à l'alinéa 136(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement sur le système correctionnel et la mise en liberté sous condition</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITION DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-18</MarginalNote><Label>41.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) et (3) s'appliquent en cas de sanction du projet de loi C-18, déposé au cours de la 2e session de la 37e législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la citoyenneté au Canada</XRefExternal> (appelé « autre loi » au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si l'article 71 de l'autre loi entre en vigueur avant l'article 42 de la présente loi ou au même moment, à l'entrée en vigueur de cet article 42, la définition de <DefinedTermFr>délinquant canadien</DefinedTermFr>, à l'article 2 de la présente loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>délinquant canadien</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Canadian offender</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>délinquant canadien</DefinedTermFr> Citoyen canadien au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la citoyenneté au Canada</XRefExternal> qui a été reconnu coupable d'une infraction et qui, en application d'une décision qui ne peut plus faire l'objet d'un appel, est soit détenu, soit sous surveillance en raison d'une ordonnance de probation ou d'une mise en liberté sous condition, soit assujetti à une autre forme de liberté surveillée, dans une entité étrangère.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l'article 42 de la présente loi entre en vigueur avant l'article 71 de l'autre loi, à l'entrée en vigueur de cet article 42, l'alinéa 71<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de l'autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText><SectionPiece><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la définition de <DefinedTermFr>délinquant canadien</DefinedTermFr>, à l'article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement international des délinquants</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ABROGATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Abrogation</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le transfèrement des délinquants</XRefExternal>, chapitre T-15 des Lois révisées du Canada (1985), et ses règlements sont abrogés.</Text></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>43.</Label><Text>La présente loi, à l'exception de l'article 41, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>