<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>C-26</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>55-56</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2006-2007</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Code criminel (taux d’intérêt criminel)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Code criminel (taux d’intérêt criminel)</ShortTitle><RunningHead>Code criminel (taux d’intérêt criminel)</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2007</YYYY><MM>5</MM><DD>3</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>9</AnnualStatuteNumber><YYYY>2007</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2006-9-29">90382</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> afin de soustraire à l’application de l’article 347 les personnes qui offrent des conventions de prêt sur salaire, lorsque les sommes en cause sont modestes et prêtées à court terme. Sont visées les personnes qui exercent cette activité en vertu d’une licence ou d’une autre forme d’autorisation délivrée par toute province désignée, à condition que celle-ci ait adopté des mesures législatives qui protègent les bénéficiaires de prêts sur salaire et qui fixent un plafond au coût total de ce type de prêt.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le paragraphe 347(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Taux d’intérêt criminel</MarginalNote><Label>347.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Malgré toute autre loi fédérale, quiconque conclut une convention ou une entente pour percevoir des intérêts à un taux criminel ou perçoit, même partiellement, des intérêts à un taux criminel est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable sur déclaration de culpabilité par procédure sommaire et passible d’une amende maximale de 25 000 $ et d’un emprisonnement maximal de six mois, ou de l’une de ces peines.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 347, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>347.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au paragraphe (2).</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>intérêts</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>interest</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>intérêts</DefinedTermFr> S’entend au sens du paragraphe 347(2).</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>prêt sur salaire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>payday loan</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>prêt sur salaire</DefinedTermFr> Opération par laquelle une somme d’argent est prêtée en échange d’un chèque postdaté, d’une autorisation de prélèvement automatique ou de paiement futur de même nature et à l’égard de laquelle ne sont fournis aucun cautionnement ni autre sûreté sur des biens ou autorisation pour découvert de compte; sont toutefois exclus les prêts sur gage ou sur marge, les lignes de crédit et les cartes de crédit. </Text></Definition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’article 347 et l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’intérêt</XRefExternal> ne s’appliquent pas à la personne — autre qu’une institution financière au sens des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>institution financière</DefinedTermFr> à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les banques</XRefExternal> — qui a conclu une convention de prêt sur salaire pour percevoir des intérêts ou qui a perçu des intérêts au titre de cette convention, si les conditions suivantes sont réunies :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la somme d’argent prêtée en vertu de la convention est d’au plus 1 500 $ et la durée de celle-ci est d’au plus soixante-deux jours;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la personne est titulaire d’une licence ou de toute autre forme d’autorisation expresse délivrée sous le régime des lois de la province lui permettant de conclure cette convention;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la province est désignée en vertu du paragraphe (3).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Désignation d’une province</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le gouverneur en conseil, à la demande du lieutenant-gouverneur en conseil de toute province, désigne par décret cette dernière pour l’application du présent article, à condition que celle-ci ait adopté des mesures législatives qui protègent les bénéficiaires de prêts sur salaire et qui fixent un plafond au coût total des prêts.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Révocation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le gouverneur en conseil révoque par décret la désignation faite en vertu du paragraphe (3) à la demande du lieutenant-gouverneur en conseil de la province en cause ou lorsque les mesures législatives visées à ce paragraphe ne sont plus en vigueur.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section></Body></Bill>