<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret?><Identification><BillNumber>C-18</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>55-56</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2006-2007</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant certaines lois en matière d’identification par les empreintes génétiques</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant certaines lois en matière d’identification par les empreintes génétiques</ShortTitle><RunningHead>Identification par les empreintes génétiques</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2007</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>22</AnnualStatuteNumber><YYYY>2007</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2006-6-2">90347</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal> et la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> afin de faciliter la mise en oeuvre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant le Code criminel, la Loi sur l’identification par les empreintes génétiques et la Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, chapitre 25 des Lois du Canada (2005). Il apporte des modifications de nature technique et vise également :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à prévoir que les dispositions relatives aux ordonnances de prélèvement de substances corporelles pour analyse génétique à l’article 487.051 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> s’appliquent aux personnes à qui une peine est infligée, à celles qui sont absoutes en vertu de l’article 730 ou à celles qui font l’objet d’un verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux, à l’égard d’une infraction désignée qui a été commise même avant le 30 juin 2000, et à apporter des modifications similaires à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à permettre que ces ordonnances puissent être rendues à une audience dont la date est fixée dans les quatre-vingt-dix jours suivant le prononcé de la peine, de l’absolution en vertu de l’article 730 ou du verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux et à apporter des modifications similaires à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">c</Emphasis>) à ajouter aux infractions visées à l’article 487.055 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> la tentative de meurtre et le complot en vue de commettre un meurtre ou faire assassiner une personne;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">d</Emphasis>) à permettre la présentation d’une demande en vertu de l’article 487.055 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> lorsque l’intéressé purge, au moment de celle-ci, une peine d’emprisonnement pour une des infractions qui y sont mentionnées, plutôt que d’exiger de celui-ci qu’il purge une peine d’emprisonnement de deux ans ou plus pour cette infraction;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">e</Emphasis>) à habiliter le tribunal, dans certaines circonstances, à ordonner à toute personne qui souhaite comparaître à l’audience relative à une ordonnance ou une autorisation de prélèvement de substances corporelles pour analyse génétique au titre du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, de comparaître par système de télévision en circuit fermé ou par tout moyen de communication semblable;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>à permettre, sous le régime du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, le prélèvement d’échantillons de substances corporelles aux date, heure et lieu fixés dans une ordonnance ou une sommation ou dès que possible par la suite;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>à ériger en infraction, en vertu du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> et de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, l’omission de se conformer à l’ordonnance ou à la sommation;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">h</Emphasis>) à exiger du commissaire de la Gendarmerie royale du Canada la destruction des substances corporelles prélevées en vertu d’une ordonnance ou d’une autorisation, ainsi que des renseignements qui l’accompagnent si, de l’avis du procureur général ou du directeur des poursuites militaires, selon le cas, l’infraction en cause n’est pas une infraction désignée;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">i</Emphasis>) à autoriser le commissaire à communiquer à l’étranger l’information qu’il peut communiquer au Canada en vertu du paragraphe 6(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Text><Emphasis style="italic">j</Emphasis>) à autoriser le commissaire à communiquer de l’information pour les besoins de toute enquête relative à une infraction criminelle et autoriser la communication subséquente de cette information pour les besoins d’une enquête ou d’une poursuite relative à une infraction criminelle.</Text></Provision></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DÉFINITION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>1.</Label><Text>Dans la présente loi, <DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> s’entend de la <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant le Code criminel, la Loi sur l’identification par les empreintes génétiques et la Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, chapitre 25 des Lois du Canada (2005).</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25</MarginalNote><TitleText>MODIFICATIONS À L’AUTRE LOI</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>2.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 1(5.1) de l’autre loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 1(6.1) de l’autre loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 4 de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 37, art. 17; 2000, ch. 10, art. 14; 2002, ch. 1, art. 177</MarginalNote><Label>4.</Label><Text>Les articles 487.052 et 487.053 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Prononcé de l’ordonnance</MarginalNote><Label>487.053</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le tribunal peut rendre l’ordonnance visée à l’article 487.051 autorisant le prélèvement d’échantillons de substances corporelles lors du prononcé de la peine, du verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux ou de l’absolution en vertu de l’article 730.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il ne décide pas de l’affaire à ce moment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il doit fixer la date de l’audience pour ce faire dans les quatre-vingt-dix jours suivant le prononcé de la peine, du verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux ou de l’absolution;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il reste saisi de l’affaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il peut ordonner à l’intéressé de comparaître à l’audience par un système de télévision en circuit fermé ou tout autre moyen leur permettant de se voir et de communiquer simultanément, pourvu que l’intéressé ait la possibilité, s’il est représenté par un avocat, de communiquer en privé avec lui.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>L’article 7 de l’autre loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>L’article 25 de l’autre loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 1</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>Les articles 196.15 et 196.16 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Prononcé de l’ordonnance</MarginalNote><Label>196.16</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La cour martiale peut rendre l’ordonnance visée à l’article 196.14 autorisant le prélèvement d’échantillons de substances corporelles soit lors du prononcé de la peine ou du verdict de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux, soit à une date ultérieure, si elle ajourne l’instance après avoir prononcé la peine ou le verdict.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Audience devant une autre cour martiale</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si elle ne décide pas de l’affaire à ce moment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le juge militaire en chef fait convoquer une cour martiale par l’administrateur de la cour martiale afin que celle-ci se saisisse de l’affaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’administrateur de la cour martiale doit la convoquer dans les quatre-vingt-dix jours suivant le prononcé de la peine ou du verdict de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il est entendu que l’intéressé continue d’être justiciable du code de discipline militaire à cette fin.</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Défaut de comparution</MarginalNote><Label>196.161</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si l’intéressé omet de se présenter aux date, heure et lieu fixés dans l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 196.14(4) ou 196.24(4), le juge militaire peut délivrer un mandat d’arrestation — rédigé selon le formulaire réglementaire — afin de permettre que soit effectué le prélèvement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Validité du mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat peut être exécuté en tout lieu au Canada ou à l’étranger par tout agent de la paix ayant compétence à l’égard de l’intéressé ou dans le lieu en cause et il demeure en vigueur tant qu’il n’a pas été exécuté.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’article 30.1 de l’autre loi est abrogé.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-46</MarginalNote><TitleText>CODE CRIMINEL</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 13</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le paragraphe 487.03(2) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 37, par. 15(1)</MarginalNote><Label>8.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>analyse génétique</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>analyse, à des fins médicolégales, de l’ADN d’une substance corporelle, soit visée à l’alinéa 487.05(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), soit fournie, à titre volontaire, dans le cadre d’une enquête relative à une infraction désignée, soit prélevée au titre de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 ou de l’autorisation délivrée en vertu des articles 487.055 ou 487.091.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(xiii) de la définition de <DefinedTermFr>infraction primaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 de la même loi, édicté par le paragraphe 1(4) de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(xiii)</Label><Text>paragraphe 431.2(2) (engin explosif ou autre engin meurtrier),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xiv)</Label><Text>article 467.11 (participation aux activités d’une organisation criminelle),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xv)</Label><Text>article 467.12 (infraction au profit d’une organisation criminelle),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(xvi)</Label><Text>article 467.13 (charger une personne de commettre une infraction au profit d’une organisation criminelle);</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Les alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction secondaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 de la même loi, édictés par le paragraphe 1(7) de l’autre loi, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit constitue une infraction à la présente loi pouvant être poursuivie par voie de mise en accusation — ou, pour l’application de l’article 487.051, qui est ainsi poursuivie — et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans ou plus;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit constitue une infraction à l’une des dispositions ci-après de la <XRefExternal reference-type="act"><XRefExternal reference-type="act">Loi réglementant certaines drogues et autres substances</XRefExternal></XRefExternal> pouvant être poursuivie par voie de mise en accusation — ou, pour l’application de l’article 487.051, qui est ainsi poursuivie — et passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans ou plus :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>article 5 (trafic de substances et possession en vue du trafic),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>article 6 (importation et exportation),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>article 7 (production);</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le sous-alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(i) de la définition de <DefinedTermFr>infraction secondaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 de la même loi, édicté par le paragraphe 1(7) de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>article 145 (s’évader ou être en liberté sans excuse),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(i.1)</Label><Text>article 146 (permettre ou faciliter une évasion),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(i.2)</Label><Text>article 147 (délivrance illégale),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(i.3)</Label><Text>article 148 (aider un prisonnier de guerre à s’évader),</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(i.4)</Label><Text>paragraphe 160(3) (bestialité en présence d’enfants ou incitation à cet égard),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction secondaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 de la même loi, édicté par le paragraphe 1(7) de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>soit est constituée par la tentative ou — sauf pour l’application du paragraphe 487.05(1) — le complot en vue de perpétrer :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>une infraction visée aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) — ou, pour l’application de l’article 487.051, une telle infraction si la tentative ou le complot en vue de la perpétrer est poursuivi par voie de mise en accusation,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>une infraction visée aux alinéas <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>L’article 487.051 de la même loi, édicté par l’article 3 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ordonnance : infractions primaires</MarginalNote><Label>487.051</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En cas de déclaration de culpabilité sous le régime de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les jeunes contrevenants</XRefExternal>, ou d’absolution en vertu de l’article 730, à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine ou de l’absolution, était une infraction primaire au sens de l’alinéa <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) de la définition de ce terme à l’article 487.04, le tribunal doit rendre une ordonnance — rédigée selon la formule 5.03 — autorisant le prélèvement du nombre d’échantillons de substances corporelles de l’intéressé jugé nécessaire pour analyse génétique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance : infractions primaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas de déclaration de culpabilité sous le régime de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les jeunes contrevenants</XRefExternal>, ou d’absolution en vertu de l’article 730, à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine ou de l’absolution, était une infraction primaire au sens de l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou de l’un des alinéas <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de ce terme à l’article 487.04, le tribunal doit rendre une ordonnance — rédigée selon la formule 5.03 — au même effet. Toutefois, il n’est pas tenu de le faire s’il est convaincu que l’intéressé a établi que l’ordonnance aurait, sur sa vie privée et la sécurité de sa personne, un effet nettement démesuré par rapport à l’intérêt public en ce qui touche la protection de la société et la bonne administration de la justice, que visent à assurer la découverte, l’arrestation et la condamnation rapides des contrevenants.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance : verdicts de non-responsabilité criminelle et infractions secondaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas de verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé du verdict, était une infraction désignée ou en cas de déclaration de culpabilité sous le régime de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les jeunes contrevenants</XRefExternal>, ou d’absolution en vertu de l’article 730, à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine ou de l’absolution, était une infraction secondaire, le tribunal peut rendre, sur demande du poursuivant, une ordonnance — rédigée selon la formule 5.04 — au même effet, s’il est convaincu que cela servirait au mieux l’administration de la justice. Pour décider s’il rend ou non l’ordonnance, il prend en compte l’effet que celle-ci aurait sur la vie privée de l’intéressé et la sécurité de sa personne, son casier judiciaire, le fait que l’intéressé a ou non déjà fait l’objet d’un verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux à l’égard d’une infraction désignée, la nature de l’infraction et les circonstances de sa perpétration et il est tenu de motiver sa décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autre ordonnance</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si le tribunal rend une ordonnance autorisant le prélèvement d’échantillons de substances corporelles, il peut également rendre une ordonnance — rédigée selon la formule 5.041 — intimant à l’intéressé de se présenter aux date, heure et lieu fixés et de se soumettre au prélèvement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 37, art. 17</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>L’article 487.054 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>487.054</Label><Text>Le contrevenant et le poursuivant peuvent interjeter appel de la décision du tribunal prise au titre de l’un des paragraphes 487.051(1) à (3).</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25, par. 5(1)</MarginalNote><Label>11.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 487.055(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>coupable d’une tentative de meurtre ou d’un complot pour commettre un meurtre ou faire assassiner une autre personne, pour lequel, à la date de la demande, elle purgeait une peine d’emprisonnement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>coupable d’une infraction sexuelle au sens du paragraphe (3) pour laquelle, à la date de la demande, elle purgeait une peine d’emprisonnement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>coupable d’un homicide involontaire coupable pour lequel, à la date de la demande, elle purgeait une peine d’emprisonnement.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 487.055 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Mode de comparution</MarginalNote><Label>(3.01)</Label><Text>Le tribunal peut ordonner que la personne ayant reçu avis de la demande présentée en vertu du paragraphe (1) et souhaitant comparaître à l’audience le fasse par système de télévision en circuit fermé ou tout autre moyen leur permettant de se voir et de communiquer simultanément, pourvu que la personne ait la possibilité, si elle est représentée par un avocat, de communiquer en privé avec lui.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 37, art. 17</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 487.055(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Ordonnance</MarginalNote><Label>(3.11)</Label><Text>Si le tribunal autorise le prélèvement d’échantillons de substances corporelles sur une personne qui est libérée sous conditions et qui a comparu à l’audience, il rend une ordonnance — rédigée selon la formule 5.041 — lui intimant de se présenter aux date, heure et lieu fixés et de se soumettre au prélèvement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sommation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Toutefois, si la personne n’a pas comparu à l’audience, elle doit faire l’objet d’une sommation — rédigée selon la formule 5.061 — énonçant les renseignements prévus aux alinéas 487.07(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et lui intimant de se présenter aux date, heure et lieu fixés et de se soumettre au prélèvement.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 37, art. 17</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les paragraphes 487.055(7) à (10) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>12.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 487.055, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Défaut de comparaître</MarginalNote><Label>487.0551</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si l’intéressé omet de se présenter aux date, heure et lieu fixés dans l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 487.051(4) ou 487.055(3.11) ou dans la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3), un juge de paix peut délivrer un mandat d’arrestation — rédigé selon la formule 5.062 — afin de permettre que soit effectué le prélèvement d’échantillons de substances corporelles.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Validité du mandat</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat peut être exécuté en tout lieu au Canada par tout agent de la paix ayant compétence à l’égard de l’intéressé ou dans le lieu en cause et il demeure en vigueur tant qu’il n’a pas été exécuté.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Omission de se conformer à une ordonnance ou sommation</MarginalNote><Label>487.0552</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque, sans excuse raisonnable, omet de se conformer à l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 487.051(4) ou 487.055(3.11) de la présente loi ou des paragraphes 196.14(4) ou 196.24(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> ou à la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3) de la présente loi est coupable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de deux ans;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable par procédure sommaire.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que l’ordre légitime ayant pour effet d’empêcher le justiciable du code de discipline militaire, au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, de se conformer à une ordonnance ou à une sommation constitue une excuse raisonnable.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 487.056(1) de la même loi, édicté par l’article 6 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Moment du prélèvement</MarginalNote><Label>487.056</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le prélèvement d’échantillons de substances corporelles autorisé au titre de l’article 487.051 est effectué :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux date, heure et lieu fixés dans une ordonnance rendue en vertu du paragraphe 487.051(4) ou dès que possible par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les autres cas, le jour où l’ordonnance autorisant le prélèvement est rendue ou dès que possible par la suite.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 37, art. 17; 2000, ch. 10, par. 16(1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 487.056(2) et (3) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Moment du prélèvement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le prélèvement d’échantillons de substances corporelles autorisé au titre des articles 487.055 ou 487.091 est effectué :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux date, heure et lieu fixés dans l’ordonnance rendue en vertu du paragraphe 487.055(3.11) ou dans la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3) ou dès que possible par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les autres cas, dès que possible après la délivrance de l’autorisation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Moment du prélèvement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si l’intéressé omet de se présenter comme l’exige l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 487.051(4) ou 487.055(3.11) ou la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3), le prélèvement d’échantillons de substances corporelles est effectué :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dès l’arrestation de l’intéressé au titre d’un mandat délivré en vertu du paragraphe 487.0551(1) ou dès que possible par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dès que possible après qu’il s’est présenté au lieu prévu par l’ordonnance ou la sommation, si aucun mandat d’arrestation n’est délivré.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appels</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les paragraphes (1) à (3) s’appliquent même lorsque l’ordonnance ou l’autorisation fait l’objet d’un appel.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prélèvement</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’agent de la paix autorisé à prélever des échantillons de substances corporelles en vertu des articles 487.051, 487.055 ou 487.091 peut les faire prélever en tout lieu au Canada où se trouve l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne effectuant les prélèvements</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le prélèvement est effectué par un agent de la paix ayant compétence à l’égard de l’intéressé ou dans le lieu en cause — ou toute autre personne agissant sous son autorité — capable d’y procéder du fait de sa formation ou de son expérience.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 17</MarginalNote><Label>14.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 487.057(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>487.057</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’agent de la paix qui effectue le prélèvement d’échantillons de substances corporelles ou le fait effectuer sous son autorité par une personne qui n’est pas un agent de la paix doit, dès que possible après le prélèvement, en dresser un rapport selon la formule 5.07 et le faire déposer :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit auprès du juge de la cour provinciale qui a délivré le mandat en vertu de l’article 487.05 ou l’autorisation en vertu des articles 487.055 ou 487.091 ou auprès d’un autre juge de la même cour;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit auprès du tribunal qui a rendu l’ordonnance en vertu de l’article 487.051.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 487.057 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Copie du rapport</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’agent de la paix qui effectue le prélèvement ou le fait effectuer sous son autorité à la demande d’un autre agent de la paix est tenu de faire parvenir une copie du rapport à celui-ci, sauf si ce dernier avait compétence pour l’effectuer lui-même.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 18</MarginalNote><Label>15.</Label><Text>L’article 487.058 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Immunité</MarginalNote><Label>487.058</Label><Text>L’agent de la paix ou toute personne agissant sous son autorité qui prélève des échantillons de substances corporelles au titre du mandat délivré en vertu de l’article 487.05, de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 ou de l’autorisation délivrée en vertu des articles 487.055 ou 487.091 ne peut être poursuivi, ni au civil ni au criminel, pour les actes nécessaires qu’il accomplit à cette fin en prenant les précautions voulues.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, par. 19(1)</MarginalNote><Label>16.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 487.06(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Prélèvements</MarginalNote><Label>487.06</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le mandat délivré en vertu de l’article 487.05, l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 ou l’autorisation délivrée en vertu des articles 487.055 ou 487.091 autorise l’agent de la paix — ou toute personne agissant sous son autorité — à obtenir des échantillons de substances corporelles de l’intéressé par prélèvement :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, par. 19(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 487.06(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Prise des empreintes digitales</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 ou de l’autorisation délivrée en vertu des articles 487.055 ou 487.091, l’agent de la paix — ou toute personne agissant sous son autorité — peut également, pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>, prendre les empreintes digitales de l’intéressé.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, par. 20(1)</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>Le passage du paragraphe 487.07(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Obligation d’informer l’intéressé</MarginalNote><Label>487.07</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Avant de procéder ou de faire procéder sous son autorité au prélèvement d’échantillons de substances corporelles au titre du mandat délivré en vertu de l’article 487.05, de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 ou de l’autorisation délivrée en vertu des articles 487.055 ou 487.091, l’agent de la paix est tenu d’informer l’intéressé :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 487.071(1) de la même loi, édicté par l’article 8 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Vérification</MarginalNote><Label>487.071</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’agent de la paix ou la personne agissant sous son autorité doit, avant de prélever des échantillons de substances corporelles au titre de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 ou de l’autorisation délivrée en vertu des articles 487.055 ou 487.091, vérifier si le fichier des condamnés de la banque nationale de données génétiques, établie sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>, renferme déjà le profil d’identification génétique de l’intéressé.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 487.071(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi, édicté par l’article 8 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>transmit a copy of the order or authorization containing that confirmation and any other information prescribed by regulations made under the <XRefExternal reference-type="act">DNA Identification Act</XRefExternal> to the Commissioner of the Royal Canadian Mounted Police.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>19.</Label><Text>Le paragraphe 487.08(1.1) de la même loi, édicté par le paragraphe 9(1) de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Utilisation des substances — ordonnances ou autorisations</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Il est interdit d’utiliser les substances corporelles prélevées au titre de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 de la présente loi ou de l’article 196.14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> ou de l’autorisation délivrée en vertu des articles 487.055 ou 487.091 de la présente loi ou de l’article 196.24 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, sauf pour transmission au commissaire de la Gendarmerie royale du Canada, pour analyse génétique, en conformité avec la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 487.091(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi, édicté par l’article 10 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un profil d’identification génétique ne peut être établi à partir des échantillons de substances corporelles déjà prélevés au titre d’une ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 ou d’une autorisation délivrée en vertu de l’article 487.055;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 487.091(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi, édicté par l’article 10 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>the information or bodily substances required by regulations made under the <XRefExternal reference-type="act">DNA Identification Act</XRefExternal> were not transmitted in accordance with the requirements of the regulations or were lost.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 487.091(2) de la version anglaise de la même loi, édicté par l’article 10 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Reasons</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>The application shall state the reasons why a DNA profile cannot be derived from the bodily substances or why the information or bodily substances were not transmitted in accordance with the regulations or were lost.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 23</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 487.091(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Personnes non détenues</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le tribunal autorise le prélèvement d’échantillons de substances corporelles sur une personne qui n’est pas sous garde, celle-ci doit faire l’objet d’une sommation — rédigée selon la formule 5.061 — énonçant les renseignements prévus aux alinéas 487.07(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) et lui intimant de se présenter aux date, heure et lieu fixés et de se soumettre au prélèvement. Les paragraphes 487.055(5) et (6) s’appliquent alors, avec les adaptations nécessaires.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 487.0911(1) de la même loi, édicté par l’article 11 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Examen par le procureur général</MarginalNote><Label>487.0911</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il reçoit du commissaire de la Gendarmerie royale du Canada l’avis prévu au paragraphe 5.2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal> l’informant que l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 ou l’autorisation délivrée en vertu de l’article 487.091 semble comporter une erreur, le procureur général procède à l’examen de l’ordonnance ou de l’autorisation et du dossier du tribunal.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 487.0911(2) de la version anglaise de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), édicté par l’article 11 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Clerical error</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>If the Attorney General is of the opinion that the defect is due to a clerical error, the Attorney General shall</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 487.0911(3) de la même loi, édicté par l’article 11 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Erreur de fond</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il estime que l’infraction mentionnée dans l’ordonnance ou l’autorisation n’est pas une infraction désignée, le procureur général en fait part au commissaire.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 27 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 149</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Le paragraphe 703(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Mandat valable partout dans la province</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Malgré toute autre disposition de la présente loi, mais sous réserve des paragraphes 487.0551(2) et 705(3), un mandat d’arrestation ou de dépôt décerné par un juge de paix ou un juge de la cour provinciale peut être exécuté en tout lieu dans la province où il est décerné.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>Les formules 5.03 à 5.06 de la partie XXVIII de la même loi, édictées par l’article 12 de l’autre loi, sont remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.03</Label><OriginatingRef>(paragraphes 487.051(1) et (2))</OriginatingRef><TitleText>ORDONNANCE DE PRÉLÈVEMENT DE SUBSTANCES CORPORELLES POUR ANALYSE GÉNÉTIQUE</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Aux agents de la paix de (<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>) :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) a été déclaré coupable sous le régime du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, absous en vertu de l’article 730 de cette loi ou, s’il s’agit d’un adolescent, déclaré coupable sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les jeunes contrevenants</XRefExternal>, chapitre Y-1 des Lois révisées du Canada (1985), ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> à l’égard de (<Emphasis style="italic">infraction</Emphasis>), qui, à la date du prononcé de la peine ou de l’absolution, était une infraction primaire au sens de l’article 487.04 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Vous êtes autorisés à procéder — ou à faire procéder —, pour analyse génétique, au prélèvement, en conformité avec le paragraphe 487.06(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, du nombre d’échantillons de substances corporelles sur (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) jugé nécessaire à cette fin, pourvu que la personne effectuant le prélèvement soit capable d’y procéder du fait de sa formation ou de son expérience et, si elle n’est pas un agent de la paix, qu’elle agisse sous l’autorité d’un tel agent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Je rends cette ordonnance sous réserve des modalités ci-après que j’estime indiquées pour assurer le caractère raisonnable du prélèvement dans les circonstances :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le ................ jour de ................ en l’an de grâce ......, à ................ .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>.......................................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>(<Emphasis style="italic">Signature du juge du tribunal</Emphasis>)</Text></Provision></FormGroup><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.04</Label><OriginatingRef>(paragraphe 487.051(3))</OriginatingRef><TitleText>ORDONNANCE DE PRÉLÈVEMENT DE SUBSTANCES CORPORELLES POUR ANALYSE GÉNÉTIQUE</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ..................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Aux agents de la paix de (<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>) :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>a fait l’objet d’un verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux à l’égard de (<Emphasis style="italic">infraction</Emphasis>), qui, à la date où le verdict a été rendu, était une infraction primaire au sens de l’article 487.04 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>a été déclaré coupable sous le régime du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, absous en vertu de l’article 730 de cette loi ou, s’il s’agit d’un adolescent, déclaré coupable sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les jeunes contrevenants</XRefExternal>, chapitre Y-1 des Lois révisées du Canada (1985), ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> de (<Emphasis style="italic">infraction</Emphasis>), ou a fait l’objet d’un verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux à l’égard de (<Emphasis style="italic">infraction</Emphasis>), et que cette infraction, à la date du prononcé de la peine, de l’absolution ou du verdict, était une infraction secondaire au sens de l’article 487.04 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, à savoir (<Emphasis style="italic">cocher la mention qui s’applique</Emphasis>) :</Text><TableGroup><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec align="center" colname="col1" colwidth="0.28*" /><colspec colname="col2" colwidth="1.72*" /><tbody><row><entry colsep="0" rowsep="0">[ ]</entry><entry colsep="0" rowsep="0">(i) une infraction au <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans ou plus qui est poursuivie par voie de mise en accusation,</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">[ ]</entry><entry colsep="0" rowsep="0">(ii) une infraction à l’un des articles 5 à 7 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi réglementant certaines drogues et autres substances</XRefExternal> passible d’un emprisonnement maximal de cinq ans ou plus qui est poursuivie par voie de mise en accusation,</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">[ ]</entry><entry colsep="0" rowsep="0">(iii) une infraction créée par l’une des dispositions suivantes : les articles 145 à 148, le paragraphe 160(3), les articles 170, 173, 252, 264, 264.1, 266 et 270, l’alinéa 348(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) et les articles 349 et 423 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>,</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">[ ]</entry><entry colsep="0" rowsep="0">(iv) une infraction créée par les articles 433 ou 434 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, dans leur version antérieure au 1<Sup>er</Sup> juillet 1990,</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">[ ]</entry><entry colsep="0" rowsep="0">(v) la tentative ou le complot en vue de perpétrer l’une des infractions visées aux sous-alinéas (i) ou (ii), dans le cas où cette tentative ou ce complot a été poursuivi par voie de mise en accusation (<Emphasis style="italic">ou, le cas échéant</Emphasis>, la tentative ou le complot en vue de perpétrer l’une des infractions visées aux sous-alinéas (iii) ou (iv));</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que j’ai pris en compte le casier judiciaire de l’intéressé, la nature de l’infraction, les circonstances de sa perpétration, le fait que l’intéressé a ou non déjà fait l’objet d’un verdict de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux à l’égard d’une infraction désignée ainsi que l’effet que la présente ordonnance aurait sur sa vie privée et la sécurité de sa personne;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que je suis convaincu que l’administration de la justice sera mieux servie si je rends l’ordonnance,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Vous êtes autorisés à procéder — ou à faire procéder —, pour analyse génétique, au prélèvement, en conformité avec le paragraphe 487.06(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, du nombre d’échantillons de substances corporelles sur (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) jugé nécessaire à cette fin, pourvu que la personne effectuant le prélèvement soit capable d’y procéder du fait de sa formation ou de son expérience et, si elle n’est pas un agent de la paix, qu’elle agisse sous l’autorité d’un tel agent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Je rends cette ordonnance sous réserve des modalités ci-après que j’estime indiquées pour assurer le caractère raisonnable du prélèvement dans les circonstances :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le ......... jour de ......... en l’an de grâce........., à ......... .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>............................................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>(<Emphasis style="italic">Signature du juge du tribunal</Emphasis>)</Text></Provision></FormGroup><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.041</Label><OriginatingRef>(paragraphes 487.051(4) et 487.055(3.11))</OriginatingRef><TitleText>ORDONNANCE À L’ÉGARD DE LA PERSONNE ASSUJETTIE AU PRÉLÈVEMENT DE SUBSTANCES CORPORELLES POUR ANALYSE GÉNÉTIQUE</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>À A.B., de ................ :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que vous avez fait l’objet d’une ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> autorisant, pour analyse génétique, le prélèvement sur votre personne du nombre d’échantillons de substances corporelles jugé nécessaire à cette fin ou d’une autorisation au même effet délivrée en vertu de l’article 487.055 de cette loi,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>À ces causes, les présentes vous enjoignent, au nom de Sa Majesté, de vous présenter le ................, ................ jour de ................ en l’an de grâce ........, à ............ heures, à ................, pour que soit effectué le prélèvement en conformité avec le paragraphe 487.06(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Sachez que l’omission de vous présenter en conformité avec la présente ordonnance peut entraîner la délivrance d’un mandat d’arrestation en vertu du paragraphe 487.0551(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>. Sachez également que cette omission, sans excuse raisonnable, constitue un acte criminel ou une infraction prévu au paragraphe 487.0552(1) de la même loi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Le paragraphe 487.0551(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est rédigé ainsi :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0"><Label><Emphasis style="bold">487.0551</Emphasis> (1)</Label><Text>Si l’intéressé omet de se présenter aux date, heure et lieu fixés dans l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 487.051(4) ou 487.055(3.11) ou dans la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3), un juge de paix peut délivrer un mandat d’arrestation — rédigé selon la formule 5.062 — afin de permettre que soit effectué le prélèvement d’échantillons de substances corporelles.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0"><Text>Le paragraphe 487.0552(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est rédigé ainsi :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="bold">487.0552</Emphasis> (1)</Label><Text>Quiconque, sans excuse raisonnable, omet de se conformer à l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 487.051(4) ou 487.055(3.11) de la présente loi ou des paragraphes 196.14(4) ou 196.24(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> ou à la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3) de la présente loi est coupable :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de deux ans;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable par procédure sommaire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le ................ jour de ................ en l’an de grâce ......, à ................ .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>.......................................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>(<Emphasis style="italic">Signature du juge du tribunal</Emphasis>)</Text></Provision></FormGroup><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.05</Label><OriginatingRef>(paragraphe 487.055(1))</OriginatingRef><TitleText>DEMANDE D’AUTORISATION DE PRÉLÈVEMENT DE SUBSTANCES CORPORELLES POUR ANALYSE GÉNÉTIQUE</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ..................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Moi, (<Emphasis style="italic">nom de l’agent de la paix</Emphasis>) (<Emphasis style="italic">profession</Emphasis>) de ........ dans (<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>), je présente une demande d’autorisation de prélèvement de substances corporelles pour analyse génétique. Le certificat visé à l’alinéa 667(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est joint à la demande.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>), avant le 30 juin 2000, selon le cas :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré délinquant dangereux au sens de la partie XXIV du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré délinquant dangereux ou délinquant sexuel dangereux au sens de la partie XXI du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, chapitre C-34 des Statuts revisés du Canada de 1970, dans ses versions antérieures au 1<Sup>er</Sup> janvier 1988;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré coupable de meurtre;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré coupable de tentative de meurtre ou de complot pour commettre un meurtre ou faire assassiner une autre personne, pour lequel il purge actuellement une peine d’emprisonnement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré coupable d’une infraction sexuelle au sens du paragraphe 487.055(3) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> pour laquelle il purge actuellement une peine d’emprisonnement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré coupable d’un homicide involontaire coupable pour lequel il purge actuellement une peine d’emprisonnement,</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Je demande, au titre du paragraphe 487.055(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, que soit autorisé, pour analyse génétique, le prélèvement sur (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) — en conformité avec le paragraphe 487.06(1) de cette loi — du nombre d’échantillons de substances corporelles jugé nécessaire à cette fin, pourvu que la personne effectuant le prélèvement soit capable d’y procéder du fait de sa formation ou de son expérience et, si elle n’est pas un agent de la paix, qu’elle agisse sous l’autorité d’un tel agent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le .......... jour de.......... en l’an de grâce......., à............. .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>................................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>(<Emphasis style="italic">Signature du demandeur</Emphasis>)</Text></Provision></FormGroup><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.06</Label><OriginatingRef>(paragraphe 487.055(1))</OriginatingRef><TitleText>AUTORISATION DE PRÉLÈVEMENT DE SUBSTANCES CORPORELLES POUR ANALYSE GÉNÉTIQUE</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ...................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Aux agents de la paix de (<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>) :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que (<Emphasis style="italic">nom de l’agent de la paix</Emphasis>), agent de la paix dans (<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>), a demandé que soit autorisé, pour analyse génétique, le prélèvement sur (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) — en conformité avec le paragraphe 487.06(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> — du nombre d’échantillons de substances corporelles jugé nécessaire à cette fin;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>), avant le 30 juin 2000, selon le cas :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré délinquant dangereux au sens de la partie XXIV du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré délinquant dangereux ou délinquant sexuel dangereux au sens de la partie XXI du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, chapitre C-34 des Statuts revisés du Canada de 1970, dans ses versions antérieures au 1<Sup>er</Sup> janvier 1988;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré coupable de meurtre;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré coupable de tentative de meurtre ou de complot pour commettre un meurtre ou faire assassiner une autre personne, pour lequel, à la date de la demande, il purgeait une peine d’emprisonnement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré coupable d’une infraction sexuelle au sens du paragraphe 487.055(3) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> pour laquelle, à la date de la demande, il purgeait une peine d’emprisonnement;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>avait été déclaré coupable d’un homicide involontaire coupable pour lequel, à la date de la demande, il purgeait une peine d’emprisonnement;</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que j’ai pris en compte le casier judiciaire de l’intéressé, la nature de l’infraction, les circonstances de sa perpétration ainsi que l’effet que la présente autorisation aurait sur sa vie privée et la sécurité de sa personne,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Vous êtes autorisés à procéder — ou à faire procéder — au prélèvement en question, pourvu que la personne effectuant celui-ci soit capable d’y procéder du fait de sa formation ou de son expérience et, si elle n’est pas un agent de la paix, qu’elle agisse sous l’autorité d’un tel agent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Je donne cette autorisation sous réserve des modalités ci-après que j’estime indiquées pour assurer le caractère raisonnable du prélèvement dans les circonstances :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le .......... jour de ........... en l’an de grâce........, à............. .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>............................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>(<Emphasis style="italic">Signature du juge de la cour provinciale</Emphasis>)</Text></Provision></FormGroup><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.061</Label><OriginatingRef>(paragraphes 487.055(4) et 487.091(3))</OriginatingRef><TitleText>SOMMATION À L’ÉGARD DE LA PERSONNE ASSUJETTIE AU PRÉLÈVEMENT DE SUBSTANCES CORPORELLES POUR ANALYSE GÉNÉTIQUE</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>À A.B., de ................ :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que, aux termes d’une autorisation délivrée en vertu des articles 487.055 ou 487.091 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, le prélèvement sur votre personne, pour analyse génétique, du nombre d’échantillons de substances corporelles jugé nécessaire à cette fin a été autorisé,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>À ces causes, les présentes vous enjoignent, au nom de Sa Majesté, de vous présenter le ................, ................ jour de ................ en l’an de grâce ........, à ............ heures, à ................, pour que soit effectué le prélèvement en conformité avec le paragraphe 487.06(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>. L’agent de la paix — ou toute personne agissant sous son autorité — qui effectue le prélèvement peut employer la force nécessaire pour ce faire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Sachez que l’omission de vous présenter en conformité avec la présente sommation peut entraîner la délivrance d’un mandat d’arrestation en vertu du paragraphe 487.0551(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>. Sachez également que cette omission, sans excuse raisonnable, constitue un acte criminel ou une infraction prévu au paragraphe 487.0552(1) de la même loi.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Le paragraphe 487.0551(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est rédigé ainsi :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="bold">487.0551</Emphasis> (1)</Label><Text>Si l’intéressé omet de se présenter aux date, heure et lieu fixés dans l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 487.051(4) ou 487.055(3.11) ou dans la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3), un juge de paix peut délivrer un mandat d’arrestation — rédigé selon la formule 5.062 — afin de permettre que soit effectué le prélèvement d’échantillons de substances corporelles.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Le paragraphe 487.0552(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> est rédigé ainsi :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="bold">487.0552</Emphasis> (1)</Label><Text>Quiconque, sans excuse raisonnable, omet de se conformer à l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 487.051(4) ou 487.055(3.11) de la présente loi ou des paragraphes 196.14(4) ou 196.24(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> ou à la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3) de la présente loi est coupable :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit d’un acte criminel passible d’un emprisonnement maximal de deux ans;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit d’une infraction punissable par procédure sommaire.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le ................ jour de ................ en l’an de grâce ......, à ................ .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>.......................................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>(<Emphasis style="italic">Signature du juge du tribunal</Emphasis>)</Text></Provision></FormGroup><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.062</Label><OriginatingRef>(paragraphe 487.0551(1))</OriginatingRef><TitleText>MANDAT D’ARRESTATION</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Aux agents de la paix de (<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>) :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Le présent mandat est délivré pour l’arrestation de A.B., de ................, (<Emphasis style="italic">profession ou occupation</Emphasis>), ci-après appelé le contrevenant.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que le contrevenant ne s’est pas présenté aux date, heure et lieu fixés dans l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 487.051(4) ou 487.055(3.11) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou dans la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3) de cette loi afin que soit effectué sur lui le prélèvement d’échantillons de substances corporelles,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>À ces causes, les présentes ont pour objet de vous enjoindre, au nom de Sa Majesté, d’arrêter immédiatement le contrevenant afin que soient prélevés sur lui les échantillons de substances corporelles.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le ................ jour de ................ en l’an de grâce ........, à ................ .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>.......................................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" keep-with-previous="yes" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>Juge de paix dans et</Text><Provision format-ref="centered" keep-with-previous="yes" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>pour ........................</Text></Provision></Provision></FormGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 37, art. 24</MarginalNote><Label>24.</Label><Text>La formule 5.07 de la partie XXVIII de la même loi est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.07</Label><OriginatingRef>(paragraphe 487.057(1))</OriginatingRef><TitleText>RAPPORT À UN JUGE DE LA COUR PROVINCIALE OU AU TRIBUNAL</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ............................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[ ] À (<Emphasis style="italic">nom du juge</Emphasis>), juge de la cour provinciale qui a délivré un mandat en vertu de l’article 487.05 — ou une autorisation en vertu des articles 487.055 ou 487.091 — du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, ou à un autre juge de cette cour :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>[ ] Au tribunal qui a rendu une ordonnance en vertu de l’article 487.051 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Moi, (<Emphasis style="italic">nom de l’agent de la paix</Emphasis>), je déclare que (<Emphasis style="italic">préciser si les prélèvements ont été effectués au titre d’un mandat délivré en vertu de l’article 487.05, d’une ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 ou d’une autorisation délivrée en vertu des articles 487.055 ou 487.091 du</Emphasis> <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>).</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>J’ai (<Emphasis style="italic">préciser si on a procédé ou fait procéder sous son autorité</Emphasis>) au prélèvement, pour analyse génétique, du nombre d’échantillons de substances corporelles de (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) que je juge nécessaire à cette fin, en conformité avec (<Emphasis style="italic">préciser si le prélèvement a été effectué au titre du mandat — ou de l’autorisation — délivré par le juge ou un autre juge de la cour ou de l’ordonnance rendue par le tribunal</Emphasis>).</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Le prélèvement a été effectué à....... heures, le ...... jour de ........ en l’an de grâce.......... .</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>J’ai (<Emphasis style="italic">ou préciser le nom de la personne qui a effectué le prélèvement</Emphasis>) procédé, en conformité avec le paragraphe 487.06(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, au prélèvement des substances corporelles ci-après de (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>), ayant la capacité de le faire du fait de (<Emphasis style="italic">ma/sa</Emphasis>) formation ou de (<Emphasis style="italic">mon/son</Emphasis>) expérience (<Emphasis style="italic">cocher la mention qui s’applique</Emphasis>) :</Text><TableGroup><table frame="none"><tgroup cols="2"><colspec align="center" colname="col1" colwidth="0.28*" /><colspec colname="col2" colwidth="1.72*" /><tbody><row><entry colsep="0" rowsep="0">[ ]</entry><entry colsep="0" rowsep="0">cheveux ou poils comportant la gaine épithéliale</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">[ ]</entry><entry colsep="0" rowsep="0">cellules épithéliales prélevées par écouvillonnage des lèvres, de la langue ou de l’intérieur des joues</entry></row><row><entry colsep="0" rowsep="0">[ ]</entry><entry colsep="0" rowsep="0">sang prélevé au moyen d’une piqûre à la surface de la peau avec une lancette stérilisée</entry></row></tbody></tgroup></table></TableGroup></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Les modalités énoncées dans (<Emphasis style="italic">le mandat, l’ordonnance ou l’autorisation</Emphasis>) ont été respectées.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le ........... jour de .......... en l’an de grâce........., à .................. .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>.........................................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>(<Emphasis style="italic">Signature de l’agent de la paix</Emphasis>)</Text></Provision></FormGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>25.</Label><Text>Les formules 5.08 et 5.09 de la partie XXVIII de la même loi, édictées par l’article 13 de l’autre loi, sont remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.08</Label><OriginatingRef>(paragraphe 487.091(1))</OriginatingRef><TitleText>DEMANDE D’AUTORISATION DE PRÉLÈVEMENT D’ÉCHANTILLONS SUPPLÉMENTAIRES DE SUBSTANCES CORPORELLES POUR ANALYSE GÉNÉTIQUE</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ..................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Moi, (<Emphasis style="italic">nom de l’agent de la paix</Emphasis>) (<Emphasis style="italic">profession</Emphasis>) de ........ dans (<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>), je présente une demande d’autorisation de prélèvement d’échantillons supplémentaires de substances corporelles pour analyse génétique.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que des échantillons de substances corporelles de (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) ont été prélevés au titre de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou de l’autorisation délivrée en vertu de l’article 487.055 de cette loi (<Emphasis style="italic">joindre une copie de l’ordonnance ou de l’autorisation</Emphasis>);</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que, le (<Emphasis style="italic">jour/mois/année</Emphasis>), il a été établi :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>qu’un profil d’identification génétique n’a pu être établi, pour les raisons ci-après, à partir des échantillons :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>que, pour les raisons ci-après, la transmission des échantillons ou des renseignements exigés par les règlements pris sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal> n’a pas été faite conformément à ces règlements ou que les échantillons ou renseignements ont été perdus :</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Je demande, au titre du paragraphe 487.091(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, que soit autorisé, pour analyse génétique, le prélèvement — en conformité avec le paragraphe 487.06(1) de cette loi — du nombre d’échantillons supplémentaires de substances corporelles de (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) jugé nécessaire à cette fin, étant entendu que la personne effectuant le prélèvement doit être capable d’y procéder du fait de sa formation ou de son expérience et, si elle n’est pas un agent de la paix, qu’elle doit agir sous l’autorité d’un tel agent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le .......... jour de.......... en l’an de grâce......, à............. .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>.............................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>(<Emphasis style="italic">Signature du demandeur</Emphasis>)</Text></Provision></FormGroup><FormGroup><ScheduleFormHeading><Label>FORMULE 5.09</Label><OriginatingRef>(paragraphe 487.091(1))</OriginatingRef><TitleText>AUTORISATION DE PRÉLÈVEMENT D’ÉCHANTILLONS SUPPLÉMENTAIRES DE SUBSTANCES CORPORELLES POUR ANALYSE GÉNÉTIQUE</TitleText></ScheduleFormHeading><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Canada</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Province de ...................</Text></Provision><Provision format-ref="indent-0-0" language-align="no" list-item="no"><Text>(<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>)</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Aux agents de la paix de (<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>) :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que des échantillons de substances corporelles de (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) ont été prélevés au titre de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou de l’autorisation délivrée en vertu de l’article 487.055 de cette loi;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que, le (<Emphasis style="italic">jour/mois/année</Emphasis>), il a été établi :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>qu’un profil d’identification génétique n’a pu être établi, pour les raisons ci-après, à partir des échantillons :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>que, pour les raisons ci-après, la transmission des échantillons ou des renseignements exigés par les règlements pris sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal> n’a pas été faite conformément à ces règlements ou que les échantillons ou les renseignements ont été perdus :</Text></Provision></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Attendu que (<Emphasis style="italic">nom de l’agent de la paix</Emphasis>), agent de la paix dans (<Emphasis style="italic">circonscription territoriale</Emphasis>), a demandé que soit autorisé, pour analyse génétique, le prélèvement — en conformité avec le paragraphe 487.06(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> — du nombre d’échantillons supplémentaires de substances corporelles de (<Emphasis style="italic">nom du contrevenant</Emphasis>) jugé nécessaire à cette fin,</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Vous êtes autorisés à procéder — ou à faire procéder — au prélèvement en question en conformité avec le paragraphe 487.06(1) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, pourvu que la personne effectuant celui-ci soit capable d’y procéder du fait de sa formation ou de son expérience et, si elle n’est pas un agent de la paix, qu’elle agisse sous l’autorité d’un tel agent.</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Je donne cette autorisation sous réserve des modalités ci-après que j’estime indiquées pour assurer le caractère raisonnable du prélèvement dans les circonstances :</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no"><Text>Fait le .......... jour de ........... en l’an de grâce........, à............. .</Text></Provision><Provision format-ref="centered" keep-with-next="yes" language-align="no" list-item="no"><Text>............................</Text></Provision><Provision format-ref="centered" language-align="no" list-item="no" topmarginspacing="0"><Text>(<Emphasis style="italic">Signature du juge de la cour provinciale</Emphasis>)</Text></Provision></FormGroup></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 24</MarginalNote><Label>26.</Label><Text>La formule 28.1 de la partie XXVIII de la même loi est abrogée.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 37</MarginalNote><TitleText>LOI SUR L’IDENTIFICATION PAR LES EMPREINTES GÉNÉTIQUES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>ordonnance</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>, édictée par le paragraphe 14(2) de l’autre loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ordonnance</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>order</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ordonnance</DefinedTermFr> Ordonnance rendue en vertu de l’article 487.051 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou de l’article 196.14 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>28.</Label><Text>Le paragraphe 5(4) de la même loi, édicté par l’article 15 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Fichier des condamnés</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le fichier des condamnés contient les profils d’identification génétique établis à partir des substances corporelles prélevées en vertu de toute ordonnance ou autorisation.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25, art. 16</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>Le paragraphe 5.1(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Conservation de l’ordonnance ou de l’autorisation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il conserve le double de l’ordonnance ou de l’autorisation transmis au titre du paragraphe 487.071(2) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou du paragraphe 196.22(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25, art. 16</MarginalNote><Label>30.</Label><Text>Le paragraphe 5.2(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Erreur de fond</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le procureur général ou le directeur des poursuites militaires, selon le cas, avise le commissaire que l’infraction mentionnée dans l’ordonnance ou l’autorisation n’est pas une infraction désignée, ce dernier détruit sans délai les substances corporelles prélevées en vertu de l’ordonnance ou de l’autorisation et les renseignements qui l’accompagnent.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25, par. 17(1)</MarginalNote><Label>31.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 6(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Communication de renseignements</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le commissaire compare le profil d’identification génétique déposé au fichier des condamnés ou au fichier de criminalistique avec les profils qui sont déjà dans la banque de données et peut communiquer, pour les besoins de toute enquête relative à une infraction criminelle, l’information ci-après à tout laboratoire ou organisme canadien chargé du contrôle d’application de la loi à qui il estime indiqué de le faire :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25, par. 17(1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>if the DNA profile is already contained in the data bank, the information contained in the data bank in relation to that DNA profile;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25, par. 17(1)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 6(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>si un laboratoire ou un organisme chargé du contrôle d’application de la loi avise le commissaire que le profil communiqué en vertu de l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) n’a pas été écarté après avoir été comparé avec le profil d’identification génétique lié à la perpétration d’une infraction criminelle, les renseignements afférents au profil qui sont contenus dans la banque de données.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25, par. 17(2)</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 6(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Organisme d’un État étranger</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Lorsqu’il reçoit un profil d’identification génétique du gouvernement d’un État étranger, d’une organisation internationale de gouvernements, ou d’un de leurs organismes, le commissaire peut le comparer avec les profils enregistrés dans la banque de données afin de vérifier s’il s’y trouve déjà; il peut ensuite communiquer au gouvernement, à l’organisation ou à l’organisme, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements visés à l’un des alinéas (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) dans les circonstances qui y sont prévues;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si le gouvernement, l’organisation ou l’organisme, selon le cas, l’avise que le profil qui lui a été communiqué dans les circonstances visées à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) n’a pas été écarté après avoir été comparé avec le profil d’identification génétique lié à la perpétration d’une infraction criminelle, les renseignements afférents au profil contenus dans la banque de données.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25, par. 17(3)</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 6(6.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Communication subséquente</MarginalNote><Label>(6.1)</Label><Text>L’information communiquée en vertu du paragraphe (1) peut l’être subséquemment à toute personne à qui la communication est nécessaire pour les besoins d’une enquête ou d’une poursuite relative à une infraction criminelle.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>32.</Label><Text>Le paragraphe 9(2) de la même loi, édicté par l’article 18 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Radiation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il doit être rendu inaccessible une fois pour toutes dans les délais suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sans délai après l’annulation de façon définitive de toutes les ordonnances ou autorisations de prélèvement de substances corporelles sur l’intéressé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic"><Emphasis style="italic">b</Emphasis></Emphasis>)</Label><Text>sans délai après le verdict d’acquittement définitif de l’intéressé à l’égard de toutes les infractions désignées ayant fait l’objet d’une ordonnance ou d’une autorisation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un an après l’absolution inconditionnelle ou trois ans après l’absolution sous conditions, en vertu de l’article 730 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, si l’intéressé, ne faisant pas l’objet d’une ordonnance ou d’une autorisation à l’égard d’une autre infraction désignée, n’a pas, au cours de la période en cause, fait l’objet d’un verdict de culpabilité ou de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux à l’égard d’une infraction désignée.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>33.</Label><Text>Le paragraphe 10(7) de la même loi, édicté par le paragraphe 20(3) de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Destruction obligatoire dans certaines circonstances</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Il est cependant tenu de les détruire dans les délais suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>sans délai après l’annulation de façon définitive de toutes les ordonnances ou autorisations de prélèvement de substances corporelles sur l’intéressé;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sans délai après le verdict d’acquittement définitif de l’intéressé à l’égard de toutes les infractions désignées qui ont fait l’objet d’une ordonnance ou d’une autorisation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un an après l’absolution inconditionnelle ou trois ans après l’absolution sous conditions, en vertu de l’article 730 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, si l’intéressé, ne faisant pas l’objet d’une ordonnance ou d’une autorisation à l’égard d’une autre infraction désignée, n’a pas, au cours de la période en cause, fait l’objet d’un verdict de culpabilité ou de non-responsabilité criminelle pour cause de troubles mentaux à l’égard d’une infraction désignée.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. N-5</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA DÉFENSE NATIONALE</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>34.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 119, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="3"><TitleText>Infraction relative à l’identification par les empreintes génétiques</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Omission de se conformer à une ordonnance ou sommation</MarginalNote><Label>119.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Quiconque, sans excuse raisonnable, omet de se conformer à l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 196.14(4) ou 196.24(4) de la présente loi ou des paragraphes 487.051(4) ou 487.055(3.11) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> ou à la sommation délivrée en vertu des paragraphes 487.055(4) ou 487.091(3) de cette loi, commet une infraction et encourt comme peine maximale, sur déclaration de culpabilité, un emprisonnement de moins de deux ans.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il est entendu que l’ordre légitime ayant pour effet d’empêcher le justiciable de se conformer à une ordonnance ou à une sommation constitue une excuse raisonnable.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 1</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>analyse génétique</DefinedTermFr>, à l’article 196.11 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>analyse, à des fins médicolégales, de l’ADN d’une substance corporelle, soit visée à l’alinéa 196.12(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), soit fournie, à titre volontaire, dans le cadre d’une enquête relative à une infraction désignée, soit prélevée au titre de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 196.14 ou de l’autorisation délivrée en vertu de l’article 196.24.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>36.</Label><Text>L’article 196.14 de la même loi, édicté par l’article 24 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ordonnance : infractions primaires</MarginalNote><Label>196.14</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En cas de déclaration de culpabilité à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine, était une infraction primaire au sens de l’alinéa <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) de la définition de ce terme à l’article 196.11, la cour martiale doit rendre une ordonnance — rédigée selon le formulaire réglementaire — autorisant le prélèvement sur l’intéressé du nombre d’échantillons de substances corporelles jugé nécessaire pour analyse génétique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance : infractions primaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas de déclaration de culpabilité à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine, était une infraction primaire au sens des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de ce terme à l’article 196.11, la cour martiale doit rendre une ordonnance — rédigée selon le formulaire réglementaire — au même effet. Toutefois, elle n’est pas tenue de le faire si elle est convaincue que l’intéressé a établi que l’ordonnance aurait, sur sa vie privée et la sécurité de sa personne, un effet nettement démesuré par rapport à l’intérêt public en ce qui touche la protection de la société et la bonne administration de la justice militaire que visent à assurer la découverte, l’arrestation et la condamnation rapides des contrevenants.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance : verdicts de non-responsabilité et infractions secondaires</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas de verdict de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé du verdict, était une infraction désignée ou en cas de déclaration de culpabilité à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine, était une infraction secondaire, la cour martiale peut rendre, sur demande du poursuivant, une ordonnance — rédigée selon le formulaire réglementaire — au même effet, si elle est convaincue que cela servirait au mieux l’administration de la justice militaire. Pour décider si elle rend ou non l’ordonnance, la cour martiale prend en compte l’effet que celle-ci aurait sur la vie privée de l’intéressé et la sécurité de sa personne, toute condamnation antérieure par un tribunal militaire ou civil, le fait que l’intéressé a ou non déjà fait l’objet d’un verdict de non-responsabilité pour cause de troubles mentaux à l’égard d’une infraction désignée, la nature de l’infraction et les circonstances de sa perpétration et elle est tenue de motiver sa décision.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autre ordonnance</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si la cour martiale rend une ordonnance autorisant le prélèvement d’échantillons de substances corporelles, elle peut également rendre une ordonnance — rédigée selon le formulaire réglementaire — intimant à l’intéressé de se présenter aux date, heure et lieu fixés et de se soumettre au prélèvement.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>37.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 196.17(1) de la même loi, édicté par le paragraphe 26(1) de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Moment du prélèvement</MarginalNote><Label>196.17</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le prélèvement d’échantillons de substances corporelles autorisé au titre de l’article 196.14 est effectué :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux date, heure et lieu fixés dans l’ordonnance rendue en vertu du paragraphe 196.14(4) ou dès que possible par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les autres cas, le jour où l’ordonnance autorisant le prélèvement est rendue ou dès que possible par la suite.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Moment du prélèvement</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le prélèvement d’échantillons de substances corporelles autorisé au titre de l’article 196.24 est effectué :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>aux date, heure et lieu fixés dans l’ordonnance rendue en vertu du paragraphe 196.24(4) ou dès que possible par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans les autres cas, dès que possible après la délivrance de l’autorisation.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Moment du prélèvement</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Si l’intéressé omet de se présenter comme l’exige l’ordonnance rendue en vertu des paragraphes 196.14(4) ou 196.24(4), le prélèvement d’échantillons de substances corporelles est effectué :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>dès l’arrestation de l’intéressé au titre d’un mandat délivré en vertu du paragraphe 196.161(1) ou dès que possible par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dès que possible après qu’il s’est présenté au lieu prévu par l’ordonnance, si aucun mandat d’arrestation n’est délivré.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Appel</MarginalNote><Label>(1.3)</Label><Text>Les paragraphes (1) à (1.2) s’appliquent même lorsque l’ordonnance ou l’autorisation fait l’objet d’un appel.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 1</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 196.17(2) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Les paragraphes 196.17(3) à (5) de la même loi, édictés par le paragraphe 26(2) de l’autre loi, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Prélèvement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’agent de la paix autorisé à prélever des échantillons de substances corporelles en vertu des articles 196.14 ou 196.24 peut les faire prélever en tout lieu au Canada ou à l’étranger où se trouve l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne effectuant les prélèvements</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le prélèvement est effectué par un agent de la paix ayant compétence à l’égard de l’intéressé ou dans le lieu en cause — ou toute autre personne agissant sous son autorité — capable d’y procéder du fait de sa formation ou de son expérience.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 1</MarginalNote><Label>38.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 196.18(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Rapport</MarginalNote><Label>196.18</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’agent de la paix qui effectue le prélèvement d’échantillons de substances corporelles ou le fait effectuer sous son autorité par une personne qui n’est pas un agent de la paix doit, dès que possible après le prélèvement, en dresser un rapport selon le formulaire réglementaire et le faire déposer :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit auprès du juge militaire qui a délivré le mandat en vertu des articles 196.12 ou 196.13 ou l’autorisation en vertu de l’article 196.24, ou auprès d’un autre juge militaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit auprès de l’administrateur de la cour martiale, dans le cas où l’ordonnance a été rendue par la cour martiale en vertu de l’article 196.14.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 196.18 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Copie du rapport</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>L’agent de la paix qui effectue le prélèvement ou le fait effectuer sous son autorité à la demande d’un autre agent de la paix est tenu de faire parvenir une copie du rapport à celui-ci, sauf si ce dernier avait compétence pour l’effectuer lui-même.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 1</MarginalNote><Label>39.</Label><Text>L’article 196.19 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Immunité</MarginalNote><Label>196.19</Label><Text>L’agent de la paix — ou toute personne agissant sous son autorité — qui prélève des échantillons de substances corporelles au titre du mandat délivré en vertu des articles 196.12 ou 196.13, de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 196.14 ou de l’autorisation délivrée en vertu de l’article 196.24 ne peut être poursuivi devant une juridiction disciplinaire, criminelle ou civile pour les actes nécessaires qu’il accomplit à cette fin en prenant les précautions voulues.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 1</MarginalNote><Label>40.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 196.2(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Prélèvements</MarginalNote><Label>196.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le mandat délivré en vertu des articles 196.12 ou 196.13, l’ordonnance rendue en vertu de l’article 196.14 et l’autorisation délivrée en vertu de l’article 196.24 autorisent l’agent de la paix — ou toute personne agissant sous son autorité — à obtenir des échantillons de substances corporelles de l’intéressé par prélèvement :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 1</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 196.2(2) et (3) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Modalités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le mandat ou l’ordonnance énonce les modalités que le juge militaire ou la cour martiale estime indiquées pour assurer le caractère raisonnable du prélèvement dans les circonstances.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prise des empreintes digitales</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans le cas de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 196.14 ou de l’autorisation délivrée en vertu de l’article 196.24, l’agent de la paix — ou toute personne agissant sous son autorité — peut également, pour l’application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>, prendre les empreintes digitales de l’intéressé.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 1</MarginalNote><Label>41.</Label><Text>Le passage du paragraphe 196.21(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Obligation d’informer l’intéressé</MarginalNote><Label>196.21</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Avant de procéder ou de faire procéder sous son autorité au prélèvement d’échantillons de substances corporelles au titre du mandat délivré en vertu des articles 196.12 ou 196.13, de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 196.14 ou de l’autorisation délivrée en vertu de l’article 196.24, l’agent de la paix est tenu d’informer l’intéressé :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>42.</Label><Text>L’article 196.22 de la même loi, édicté par l’article 27 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Vérification</MarginalNote><Label>196.22</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>L’agent de la paix ou la personne agissant sous son autorité doit, avant de prélever des échantillons de substances corporelles au titre de l’ordonnance rendue en vertu de l’article 196.14 ou de l’autorisation délivrée en vertu de l’article 196.24, vérifier si le fichier des condamnés de la banque nationale de données génétiques, établie sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>, renferme déjà le profil d’identification génétique de l’intéressé.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Profil présent dans le fichier des condamnés</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si le profil d’identification génétique de l’intéressé se trouve déjà dans le fichier des condamnés de la banque nationale de données génétiques, l’agent de la paix ou la personne agissant sous son autorité ne procède pas au prélèvement et :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, inscrit sur l’ordonnance ou l’autorisation qu’il a été informé de la présence du profil génétique de l’intéressé dans la banque de données;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, transmet au commissaire un double de l’ordonnance ou de l’autorisation avec l’inscription et tout autre renseignement prévu par les règlements pris en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Profil non présent dans le fichier des condamnés</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le profil d’identification génétique de l’intéressé ne se trouve pas dans le fichier des condamnés de la banque nationale de données génétiques, l’agent de la paix ou la personne agissant sous son autorité procède au prélèvement et transmet au commissaire les substances corporelles prélevées et un double de l’ordonnance ou de l’autorisation et tout autre renseignement prévu par les règlements pris en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal>.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>43.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 196.24(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi, édicté par l’article 28 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un profil d’identification génétique ne peut être établi à partir des échantillons de substances corporelles déjà prélevés au titre d’une ordonnance rendue en vertu de l’article 196.14;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 196.24(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi, édicté par l’article 28 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>the information or bodily substances required by regulations made under the <XRefExternal reference-type="act">DNA Identification Act</XRefExternal> were not transmitted in accordance with the requirements of the regulations or were lost.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 196.24(2) de la version anglaise de la même loi, édicté par l’article 28 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Reasons</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>The application shall state the reasons why a DNA profile cannot be derived from the bodily substances or why the information or bodily substances were not transmitted in accordance with the regulations or were lost.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 1</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 196.24(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est entendu que l’intéressé continue d’être justiciable du code de discipline militaire à cette fin.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnes non détenues</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si le juge militaire autorise le prélèvement d’échantillons de substances corporelles sur une personne qui n’est pas sous garde, il doit rendre une ordonnance — rédigée selon le formulaire réglementaire — lui intimant de se présenter aux date, heure et lieu fixés et de se soumettre au prélèvement.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>44.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 196.241(1) de la même loi, édicté par l’article 29 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Examen par le directeur des poursuites militaires</MarginalNote><Label>196.241</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il reçoit du commissaire l’avis prévu au paragraphe 5.2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’identification par les empreintes génétiques</XRefExternal> l’informant que l’ordonnance rendue en vertu de l’article 196.14 ou l’autorisation délivrée en vertu de l’article 196.24 semble comporter une erreur, le directeur des poursuites militaires procède à l’examen de l’ordonnance ou de l’autorisation et du dossier de la cour.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 196.241(2) de la version anglaise de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), édicté par l’article 29 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Clerical error</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>If the Director of Military Prosecutions is of the opinion that the defect is due to a clerical error, the Director shall</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 196.241(3) de la même loi, édicté par l’article 29 de l’autre loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Erreur de fond</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’il estime que l’infraction mentionnée dans l’ordonnance ou l’autorisation n’est pas une infraction désignée, le directeur des poursuites militaires en fait part au commissaire.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 2</MarginalNote><Label>45.</Label><Text>L’alinéa 230<Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>la légalité de la décision prévue à l’un des paragraphes 196.14(1) à (3).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 10, art. 3</MarginalNote><Label>46.</Label><Text>L’alinéa 230.1<Emphasis style="italic">g</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>la légalité de la décision prévue à l’un des paragraphes 196.14(1) à (3).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25</MarginalNote><Label>47.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>À la date d’entrée en vigueur des paragraphes 1(2) à (5) de l’autre loi, les alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction primaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, deviennent respectivement les alinéas <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de cette définition et sont déplacés en conséquence.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>À la date d’entrée en vigueur de l’article 3 de l’autre loi ou à celle, si elle est postérieure, où le paragraphe (1) produit ses effets, les paragraphes 487.051(1) et (2) du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ordonnance : infractions primaires</MarginalNote><Label>487.051</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En cas de déclaration de culpabilité sous le régime de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les jeunes contrevenants</XRefExternal>, ou d’absolution en vertu de l’article 730, à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine ou de l’absolution, était une infraction primaire au sens de l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de ce terme à l’article 487.04, le tribunal doit rendre une ordonnance — rédigée selon la formule 5.03 — autorisant le prélèvement du nombre d’échantillons de substances corporelles de l’intéressé jugé nécessaire pour analyse génétique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance : infractions primaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas de déclaration de culpabilité sous le régime de la présente loi, de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le système de justice pénale pour les adolescents</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les jeunes contrevenants</XRefExternal>, ou d’absolution en vertu de l’article 730, à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine ou de l’absolution, était une infraction primaire au sens de l’un des alinéas <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la définition de ce terme à l’article 487.04, le tribunal doit rendre une ordonnance — rédigée selon la formule 5.03 — au même effet. Toutefois, il n’est pas tenu de le faire s’il est convaincu que l’intéressé a établi que l’ordonnance aurait, sur sa vie privée et la sécurité de sa personne, un effet nettement démesuré par rapport à l’intérêt public en ce qui touche la protection de la société et la bonne administration de la justice, que visent à assurer la découverte, l’arrestation et la condamnation rapides des contrevenants.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 25</MarginalNote><Label>48.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>À la date d’entrée en vigueur du paragraphe 23(1) de l’autre loi, les alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction primaire</DefinedTermFr>, à l’article 196.11 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Infraction visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction primaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, qui est punissable en application de l’article 130;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>)</Label><Text>infraction visée à l’un des alinéas <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermFr>infraction primaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 du <XRefExternal reference-type="act">Code criminel</XRefExternal>, qui est punissable en application de l’article 130;</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>À la date d’entrée en vigueur de l’article 24 de l’autre loi ou à celle, si elle est postérieure, où le paragraphe (1) produit ses effets, les paragraphes 196.14(1) et (2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ordonnance : infractions primaires</MarginalNote><Label>196.14</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>En cas de déclaration de culpabilité à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine, était une infraction primaire au sens de l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la définition de ce terme à l’article 196.11, la cour martiale doit rendre une ordonnance — rédigée selon le formulaire réglementaire — autorisant le prélèvement sur l’intéressé du nombre d’échantillons de substances corporelles jugé nécessaire pour analyse génétique.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnance : infractions primaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>En cas de déclaration de culpabilité à l’égard d’une infraction qui a été commise même avant le 30 juin 2000 et qui, à la date du prononcé de la peine, était une infraction primaire au sens des alinéas <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de ce terme à l’article 196.11, la cour martiale doit rendre une ordonnance — rédigée selon le formulaire réglementaire — au même effet. Toutefois, elle n’est pas tenue de le faire si elle est convaincue que l’intéressé a établi que l’ordonnance aurait, sur sa vie privée et la sécurité de sa personne, un effet nettement démesuré par rapport à l’intérêt public en ce qui touche la protection de la société et la bonne administration de la justice militaire que visent à assurer la découverte, l’arrestation et la condamnation rapides des contrevenants.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi S-3</MarginalNote><Label>49.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi S-3, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 39<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur la défense nationale, le Code criminel, la Loi sur l’enregistrement de renseignements sur les délinquants sexuels et la Loi sur le casier judiciaire</XRefExternal>, à la date d’entrée en vigueur de l’article 2 de cette loi ou à celle, si elle est postérieure, de l’article <XRefInternal>34</XRefInternal> de la présente loi, l’article 119.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>, édicté par cet article <XRefInternal>34</XRefInternal>, devient l’article 119.2. Au besoin, cet article 119.2 et l’intertitre le précédant sont déplacés en conséquence.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-7</MarginalNote><Label>50.</Label><Text>Les alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-7, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 39<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant la Loi sur la défense nationale</XRefExternal> (appelé « C-7 » au présent article) :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si les articles 57 et 58 de C-7 entrent en vigueur avant l’article <XRefInternal>36</XRefInternal> de la présente loi, l’article 126 de C-7 est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si l’article <XRefInternal>36</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant les articles 57 et 58 de C-7, les articles 57, 58 et 126 de C-7 sont abrogés;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>si l’entrée en vigueur de l’article <XRefInternal>36</XRefInternal> de la présente loi et celle des articles 57 et 58 de C-7 sont concomitantes, les articles 57 et 58 de C-7 sont réputés, pour l’application de l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), être entrés en vigueur avant l’article <XRefInternal>36</XRefInternal> de la présente loi.</Text></Paragraph></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-10</MarginalNote><Label>51.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-10, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 39<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi modifiant le Code criminel (peines minimales pour les infractions mettant en jeu des armes à feu) et une autre loi en conséquence</XRefExternal> (appelé « C-10 » au présent article) et si le paragraphe <XRefInternal>47</XRefInternal>(1) de la présente loi produit ses effets avant l’entrée en vigueur de l’article 26 de C-10, l’article 26 de C-10, édicté par le paragraphe 30(1) de C-10, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>Le sous-alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(v) de la définition de <DefinedTermFr>infraction primaire</DefinedTermFr>, à l’article 487.04 de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>article 244 (décharger une arme à feu avec une intention particulière),</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>52.</Label><Text>L’article <XRefInternal>7</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>8</XRefInternal>(1), l’article <XRefInternal>10</XRefInternal>, les paragraphes <XRefInternal>11</XRefInternal>(2) à (4), l’article <XRefInternal>12</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>13</XRefInternal>(2), les articles <XRefInternal>14</XRefInternal> à <XRefInternal>17</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>20</XRefInternal>(4), les articles <XRefInternal>22</XRefInternal>, <XRefInternal>24</XRefInternal>, <XRefInternal>26</XRefInternal>, <XRefInternal>29</XRefInternal>, <XRefInternal>30</XRefInternal>, <XRefInternal>34</XRefInternal> et <XRefInternal>35</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>37</XRefInternal>(2), les articles <XRefInternal>38</XRefInternal> à <XRefInternal>41</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>43</XRefInternal>(4) et les articles <XRefInternal>45</XRefInternal> et <XRefInternal>46</XRefInternal> de la présente loi entrent en vigueur à la date fixée par décret, mais cette date doit être la même que celle fixée pour l’entrée en vigueur de l’article 1 de l’autre loi.</Text></Section></Body></Bill>