<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>C-12</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>55-56</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2006-2007</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi concernant la gestion des urgences et modifiant et abrogeant certaines lois</LongTitle><ShortTitle status="official">Loi sur la gestion des urgences</ShortTitle><RunningHead>Gestion des urgences</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2007</YYYY><MM>6</MM><DD>22</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><?Pub Caret1?><AnnualStatuteNumber>15</AnnualStatuteNumber><YYYY>2007</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2006-4-27">90357</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision first-line-indent="1" format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no" subsequent-line-indent="0"><Text>Le texte prévoit un système national de gestion des urgences qui renforce la capacité de l’État canadien de protéger les Canadiens.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1"><TitleText>TITRE ABRÉGÉ</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Titre abrégé</MarginalNote><Label>1.</Label><Text><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des urgences</XRefExternal>.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉFINITIONS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>2.</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent à la présente loi.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>gestion</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>emergency management</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>gestion</DefinedTermFr> En ce qui touche les urgences, les activités en matière de prévention, d’atténuation, de préparation, d’intervention et de rétablissement.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>institution fédérale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>government institution</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>institution fédérale</DefinedTermFr> Ministère, direction, bureau, conseil, commission, office, service, personne morale ou autre organisme dont un ministre est responsable devant le Parlement.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>Minister</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>ministre</DefinedTermFr> Le ministre de la Sécurité publique et de la Protection civile.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>plan de gestion des urgences</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>emergency management plan</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>plan de gestion des urgences</DefinedTermFr> Programme, disposition ou autre mesure à mettre en oeuvre :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit par la population civile pour faire face à une urgence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit par les Forces canadiennes pour faire face à une urgence civile conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal>.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>urgence provinciale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>provincial emergency</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>urgence provinciale</DefinedTermFr> Urgence survenant dans une province et à laquelle la province ou une autorité locale est chargée de faire face en premier lieu.</Text></Definition></Section><Heading level="1"><TitleText>RESPONSABILITÉS MINISTÉRIELLES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Responsabilités ministérielles</MarginalNote><Label>3.</Label><Text>Le ministre est chargé d’assumer un rôle de premier plan en matière de gestion des urgences au Canada en coordonnant, au sein des institutions fédérales et en collaboration avec les gouvernements provinciaux et d’autres entités, les activités de gestion des urgences.</Text></Section><Section><MarginalNote>Responsabilités — Canada</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cadre de la mission que lui confère l’article <XRefInternal>3</XRefInternal>, le ministre est chargé :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’établir des principes, programmes et autres mesures relativement à l’élaboration, la mise à jour, la mise à l’essai et la mise en oeuvre des plans de gestion des urgences par les institutions fédérales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de conseiller les institutions fédérales relativement à l’élaboration, la mise à jour, la mise à l’essai et la mise en oeuvre de leurs plans de gestion des urgences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’analyser et d’évaluer les plans de gestion des urgences des institutions fédérales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de suivre l’évolution de toute urgence — réelle, imminente ou potentielle —, et de conseiller les autres ministres en conséquence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de coordonner les activités d’intervention des autorités fédérales relativement à toute urgence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>de coordonner les activités des institutions fédérales en matière de gestion des urgences avec celles des provinces et, par leur intermédiaire, avec celles des autorités locales, et d’appuyer les activités des provinces et, par leur intermédiaire, celles des autorités locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>de conclure avec chaque province des ententes relatives aux consultations à engager, dans les meilleures conditions d’efficacité, avec le lieutenant-gouverneur en conseil de la province en cas de déclaration de situation de crise dans le cadre d’une loi fédérale;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>en cas d’urgence provinciale, de coordonner les mesures d’aide — autre que financière ou consistant dans l’intervention des Forces canadiennes visant à prêter main-forte au pouvoir civil au titre de la partie VI de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la défense nationale</XRefExternal> — à la province intéressée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>de fournir une aide autre que financière à une province à la demande de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>de fournir une aide financière à une province dans le cas suivant :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>l’urgence provinciale visant celle-ci a fait l’objet d’une déclaration en vertu de l’article <XRefInternal>7</XRefInternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>il est autorisé à fournir cette aide au titre de cet article,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>la province a présenté une demande à cet effet;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>de participer, conformément à la politique étrangère du Canada, aux activités internationales concernant la gestion des urgences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l</Emphasis>)</Label><Text>de conclure des arrangements pour garantir la continuité de l’État constitutionnel advenant une urgence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">m</Emphasis>)</Label><Text>d’établir des principes et programmes concernant la gestion des urgences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">n</Emphasis>)</Label><Text>d’organiser des exercices et d’assurer l’éducation et la formation en matière de gestion des urgences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>de promouvoir une démarche commune en matière de gestion des urgences, notamment par l’adoption de normes et de pratiques exemplaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">p</Emphasis>)</Label><Text>de mener des recherches en matière de gestion des urgences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">q</Emphasis>)</Label><Text>de sensibiliser le public aux questions liées à la gestion des urgences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">r</Emphasis>)</Label><Text>de faciliter le partage de l’information — s’il est autorisé — en vue d’améliorer la gestion des urgences.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres responsabilités</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le ministre assume, en matière de gestion des urgences, les autres responsabilités que lui attribue le gouverneur en conseil.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Responsabilités — États-Unis</MarginalNote><Label>5.</Label><Text>En consultation avec le ministre des Affaires étrangères, le ministre peut élaborer, avec les autorités compétentes des États-Unis, des plans conjoints de gestion des urgences et, conformément à ceux-ci, coordonner l’intervention du Canada en cas d’urgence survenant aux États-Unis et fournir son aide à cet égard.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>RESPONSABILITÉS DES MINISTRES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Responsabilités</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il incombe à chaque ministre responsable d’une institution fédérale devant le Parlement de déterminer les risques qui sont propres à son secteur de responsabilité ou qui y sont liés, notamment les risques concernant les infrastructures essentielles; il est aussi chargé de mener les activités ci-après conformément aux principes, programmes et autres mesures établis par le ministre :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>élaborer les plans de gestion des urgences à l’égard de ces risques;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les mettre à jour, à l’essai et en oeuvre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>tenir des exercices et assurer la formation à leur égard.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contenu des plans de gestion des urgences</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Tout plan de gestion des urgences prévoit les éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les programmes, dispositions et autres mesures visant à aider les provinces et, par leur intermédiaire, les autorités locales;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les plans régionaux fédéro-provinciaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les programmes, dispositions et autres mesures visant à assurer la continuité des activités de l’institution fédérale advenant une urgence;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>en cas de guerre ou de toute autre forme de conflit armé, les programmes, dispositions et autres mesures dont la mise en oeuvre :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>appuierait l’effort de défense global,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>appuierait les Forces canadiennes et les forces armées alliées dans la conduite des opérations militaires,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>contribuerait à l’acquittement envers ses alliés des obligations militaires et civiles du Canada en temps de guerre,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>atténuerait les effets sur le Canada de conflits armés survenant à l’étranger.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>S’agissant d’une urgence provinciale, une institution fédérale ne peut intervenir dans la province visée qu’en réponse à une demande d’aide de la part de celle-ci ou que dans le cadre d’un accord conclu avec elle en matière d’aide.</Text></Subsection></Section><Heading level="1"><TitleText>DÉCRETS OU RÈGLEMENTS</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoirs du gouverneur en conseil</MarginalNote><Label>7.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, sur recommandation du ministre, par décret ou règlement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>régir l’élaboration, la mise à jour, la mise à l’essai et la mise en oeuvre des plans de gestion des urgences;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>régir l’utilisation des moyens d’action civils fédéraux en cas d’urgence civile;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>déclarer qu’une urgence provinciale constitue un sujet de préoccupation pour le gouvernement fédéral;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>autoriser le ministre à fournir à une province une aide financière au titre de l’alinéa <XRefInternal>4</XRefInternal>(1)<Emphasis style="italic">j</Emphasis>).</Text></Paragraph></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>MODIFICATIONS CONNEXES</TitleText></Heading><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. A-1</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>8.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 20(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>)</Label><Text>des renseignements qui, d’une part, sont fournis à titre confidentiel à une institution fédérale par un tiers en vue de l’élaboration, de la mise à jour, de la mise à l’essai ou de la mise en oeuvre par celle-ci de plans de gestion des urgences au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des urgences</XRefExternal> et, d’autre part, portent sur la vulnérabilité des bâtiments ou autres ouvrages de ce tiers, ou de ses réseaux ou systèmes, y compris ses réseaux ou systèmes informatiques ou de communication, ou sur les méthodes employées pour leur protection;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 20(6) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Communication dans l’intérêt public</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le responsable d’une institution fédérale peut communiquer, en tout ou en partie, tout document qui contient les renseignements visés à l’un ou l’autre des alinéas (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) pour des raisons d’intérêt public concernant la santé ou la sécurité publiques ou la protection de l’environnement; ces raisons doivent de plus justifier nettement les conséquences éventuelles de la communication pour un tiers : pertes ou profits financiers, atteintes à la sécurité de ses ouvrages, réseaux ou systèmes, atteintes à sa compétitivité ou entraves aux négociations — contractuelles ou autres — qu’il mène.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>Le paragraphe 27(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Avis aux tiers</MarginalNote><Label>27.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le responsable d’une institution fédérale qui a l’intention de communiquer un document fait tous les efforts raisonnables pour donner au tiers intéressé, dans les trente jours suivant la réception de la demande, avis écrit de celle-ci ainsi que de son intention, si le document contient ou s’il est, selon lui, susceptible de contenir des secrets industriels du tiers, des renseignements visés aux alinéas 20(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>) qui ont été fournis par le tiers ou des renseignements dont la communication risquerait vraisemblablement, selon lui, d’entraîner pour le tiers les conséquences visées aux alinéas 20(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>L’alinéa 35(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un tiers, s’il est possible de le joindre sans difficultés, dans le cas où le Commissaire à l’information a l’intention de recommander, aux termes du paragraphe 37(1), la communication de tout ou partie d’un document qui contient ou est, selon lui, susceptible de contenir des secrets industriels du tiers, des renseignements visés aux alinéas 20(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>) qui ont été fournis par le tiers ou des renseignements dont la communication risquerait, selon lui, d’entraîner pour le tiers les conséquences visées aux alinéas 20(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 10</MarginalNote><TitleText><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile</XRefExternal></TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 4(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Rôle de premier plan</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>À l’échelon national, le ministre est chargé d’assumer un rôle de premier plan en matière de sécurité publique et de protection civile.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITION DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-2</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>En cas de sanction du projet de loi C-2, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 39<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi fédérale sur l’imputabilité</XRefExternal> (l’« autre loi »), à la date d’entrée en vigueur de l’article 1 de la présente loi ou à celle, si elle est postérieure, de l’article 154 de l’autre loi, l’alinéa 35(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version française de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’accès à l’information</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un tiers, s’il est possible de le joindre sans difficultés, dans le cas où le Commissaire à l’information a l’intention de recommander, aux termes du paragraphe 37(1), la communication de tout ou partie d’un document qui contient ou est, selon lui, susceptible de contenir des secrets industriels du tiers, des renseignements visés aux alinéas 20(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>) qui ont été fournis par le tiers ou des renseignements dont la communication risquerait, selon lui, d’entraîner pour le tiers les conséquences visées aux alinéas 20(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ABROGATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Abrogation</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection civile</XRefExternal>, chapitre 6 du 4<Sup>e</Sup> supplément des Lois révisées du Canada (1985), est abrogée.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>La présente loi, à l’exception de l’article 12, entre en vigueur à la date fixée par décret.</Text></Section></Body></Bill>