<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>C-12</BillNumber><Parliament><Session>2</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>56</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2007</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur la faillite et l’insolvabilité, la Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies, la Loi sur le Programme de protection des salariés et le chapitre 47 des Lois du Canada (2005)</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur la faillite et l’insolvabilité, la Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies, la Loi sur le Programme de protection des salariés et le chapitre 47 des Lois du Canada (2005)</ShortTitle><RunningHead>Modifications</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2007</YYYY><MM>12</MM><DD>14</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>36</AnnualStatuteNumber><YYYY>2007</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2007-6-12">90388</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Programme de protection des salariés</XRefExternal> et le chapitre 47 des Lois du Canada (2005) pour assurer l’application efficace de ce chapitre.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. B-3; 1992, ch. 27, art. 2</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA FAILLITE ET L’INSOLVABILITÉ</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>1999, ch. 28, par. 146(2)</MarginalNote><Label>1.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>personne morale</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>personne morale</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>corporation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>personne morale</DefinedTermFr> Personne morale qui est autorisée à exercer des activités au Canada ou qui y a un établissement ou y possède des biens, ainsi que toute fiducie de revenu. Sont toutefois exclues les banques, banques étrangères autorisées au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les banques</XRefExternal>, compagnies d’assurance, sociétés de fiducie, sociétés de prêt ou compagnies de chemin de fer constituées en personnes morales.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, édictées par le paragraphe 2(3) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>person</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>personne</DefinedTermFr></Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>Sont assimilés aux personnes les sociétés de personnes, associations non constituées en personne morale, personnes morales, sociétés et organisations coopératives, ainsi que leurs successeurs;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>sont par ailleurs assimilés aux personnes leurs héritiers, liquidateurs de succession, exécuteurs testamentaires, administrateurs et autres représentants légaux.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>court</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>tribunal</DefinedTermFr> Sauf aux alinéas 178(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">a.1</Emphasis>) et aux articles 204.1 à 204.3, tout tribunal mentionné aux paragraphes 183(1) ou (1.1). Y est assimilé tout juge de ce tribunal ainsi que le greffier ou le registraire de celui-ci, lorsqu’il exerce les pouvoirs du tribunal qui lui sont conférés au titre de la présente loi.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>actif à court terme</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>administrateur</DefinedTermFr>, <DefinedTermFr>fiducie de revenu</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>opération sous-évaluée</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, édictées par le paragraphe 2(5) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>actif à court terme</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>current assets</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>actif à court terme</DefinedTermFr> Sommes en espèces, équivalents de trésorerie — notamment les effets négociables et dépôts à vue —, inventaire, comptes à recevoir ou produit de toute opération relative à ces actifs.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>administrateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>director</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>administrateur</DefinedTermFr> S’agissant d’une personne morale autre qu’une fiducie de revenu, toute personne exerçant les fonctions d’administrateur, indépendamment de son titre, et, s’agissant d’une fiducie de revenu, toute personne exerçant les fonctions de fiduciaire, indépendamment de son titre.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>fiducie de revenu</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>income trust</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>fiducie de revenu</DefinedTermFr> Fiducie qui possède un actif au Canada et dont les parts sont inscrites à une bourse de valeurs mobilières visée par les Règles générales à la date de l’ouverture de la faillite, ou sont détenues en majorité par une fiducie dont les parts sont inscrites à une telle bourse à cette date.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>opération sous-évaluée</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>transfer at undervalue</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>opération sous-évaluée</DefinedTermFr> Toute disposition de biens ou fourniture de services pour laquelle le débiteur ne reçoit aucune contrepartie ou en reçoit une qui est manifestement inférieure à la juste valeur marchande de celle qu’il a lui-même donnée.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la définition de <DefinedTermEn>date of the bankruptcy</DefinedTermEn>, à l’article 2 de la version anglaise de la même loi, édicté par le paragraphe 2(5) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>the filing of an assignment in respect of the person, or</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 12, par. 1(5)</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le passage de la définition de <DefinedTermEn>date of the initial bankruptcy event</DefinedTermEn> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), à l’article 2 de la version anglaise de la même loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>date of the initial bankruptcy event</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>ouverture de la faillite</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>date of the initial bankruptcy event</DefinedTermEn>, in respect of a person, means the earliest of the day on which any one of the following is made, filed or commenced, as the case may be :</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>ouverture de la faillite</DefinedTermFr>, à l’article 2 de la même loi, est modifiée par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">e</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>l’introduction d’une procédure sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>L’article 2 de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>actionnaire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>shareholder</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>actionnaire</DefinedTermFr> S’agissant d’une personne morale ou d’une fiducie de revenu assujetties à la présente loi, est assimilée à l’actionnaire la personne ayant un intérêt dans cette personne morale ou détenant des parts de cette fiducie.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>intérêt relatif à des capitaux propres</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>equity interest</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>intérêt relatif à des capitaux propres</DefinedTermFr> </Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>S’agissant d’une personne morale autre qu’une fiducie de revenu, action de celle-ci ou bon de souscription, option ou autre droit permettant d’acquérir une telle action et ne provenant pas de la conversion d’une dette convertible;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’une fiducie de revenu, part de celle-ci ou bon de souscription, option ou autre droit permettant d’acquérir une telle part et ne provenant pas de la conversion d’une dette convertible.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>réclamation relative à des capitaux propres</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>equity claim</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>réclamation relative à des capitaux propres</DefinedTermFr> Réclamation portant sur un intérêt relatif à des capitaux propres et visant notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un dividende ou un paiement similaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un remboursement de capital;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>tout droit de rachat d’actions au gré de l’actionnaire ou de remboursement anticipé d’actions au gré de l’émetteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>des pertes pécuniaires associées à la propriété, à l’achat ou à la vente d’un intérêt relatif à des capitaux propres ou à l’annulation de cet achat ou de cette vente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>une contribution ou une indemnité relative à toute réclamation visée à l’un des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>Le paragraphe 4(5) de la même loi, édicté par le paragraphe 5(4) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les personnes liées entre elles sont réputées avoir un lien de dépendance tant qu’elles sont ainsi liées et il en va de même, sauf preuve contraire, pour l’application des alinéas 95(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou 96(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>L’article 11.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Accord visant la fourniture d’une compilation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Enfin, il peut conclure un accord visant la fourniture d’une compilation de tout ou partie des renseignements figurant au registre public.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 13.3(1.1) de la version française de la même loi, édicté par le paragraphe 11(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Avis au surintendant</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>S’il demande l’autorisation visée au paragraphe (1), le syndic envoie sans délai une copie de sa demande au surintendant.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>Le paragraphe 13.4(1) de la même loi, édicté par l’article 12 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Possibilité pour le syndic d’agir pour un créancier garanti</MarginalNote><Label>13.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le syndic d’un actif ne peut, pendant qu’il exerce ses fonctions, agir pour le compte d’un créancier garanti ni lui prêter son concours dans le but de faire valoir une réclamation contre l’actif ou d’exercer un droit afférent à la garantie détenue par ce créancier, notamment celui de la réaliser, à moins d’avoir obtenu l’avis écrit d’un conseiller juridique indépendant attestant que cette garantie est valide et exécutoire.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 12, art. 12</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>Le passage du paragraphe 14.01(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Décision relative à la licence</MarginalNote><Label>14.01</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Après avoir tenu ou fait tenir une investigation ou une enquête sur la conduite du syndic, le surintendant peut prendre l’une ou plusieurs des mesures énumérées ci-après, soit lorsque le syndic ne remplit pas adéquatement ses fonctions ou a été reconnu coupable de mauvaise administration de l’actif, soit lorsqu’il n’a pas observé la présente loi, les Règles générales, les instructions du surintendant ou toute autre règle de droit relative à la bonne administration de l’actif, soit lorsqu’il est dans l’intérêt public de le faire :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Text>Les paragraphes 14.02(1.1) et (1.2) de la même loi, édictés par l’article 15 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Convocation de témoins</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Il peut, aux fins d’audition, convoquer des témoins par assignation leur enjoignant :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de comparaître aux date, heure et lieu indiqués;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de témoigner sur tous faits connus d’eux se rapportant à l’investigation ou à l’enquête sur la conduite du syndic;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de produire tous livres, registres, données, documents ou papiers, sur support électronique ou autre, qui se rapportent à l’investigation ou à l’enquête et dont ils ont la possession ou la responsabilité.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Les assignations visées au paragraphe (1.1) ont effet sur tout le territoire canadien.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>L’alinéa 14.03(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version française de la même loi, édicté par le paragraphe 16(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la tenue des investigations ou des enquêtes prévues à l’alinéa 5(3)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 14.06(1.1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la version française de la même loi, édicté par l’article 17 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les autres personnes qui sont nommément habilitées à prendre — ou ont pris légalement — la possession ou la responsabilité d’un bien acquis ou utilisé par une personne insolvable ou un failli dans le cadre de ses affaires.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 14.06(1.2) de la même loi, édicté par l’article 17 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Immunité</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Par dérogation au droit fédéral et provincial, le syndic qui, en cette qualité, continue l’exploitation de l’entreprise du débiteur ou lui succède comme employeur est dégagé de toute responsabilité personnelle découlant de quelque obligation du débiteur, notamment à titre d’employeur successeur, si celle-ci, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’oblige envers des employés ou anciens employés du débiteur, ou de l’un de ses prédécesseurs, ou découle d’un régime de pension pour le bénéfice de ces employés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>existait avant sa nomination ou est calculée sur la base d’une période la précédant.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 12, par. 15(1)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 14.06(1.3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Obligation exclue des frais</MarginalNote><Label>(1.3)</Label><Text>L’obligation visée au paragraphe (1.2) ne peut être imputée à l’actif au titre des frais d’administration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Responsabilité de l’employeur successeur</MarginalNote><Label>(1.4)</Label><Text>Le paragraphe (1.2) ne dégage aucun employeur successeur, autre que le syndic, de sa responsabilité.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Text>Les paragraphes 30(5) et (6) de la même loi, édictés par l’article 23 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Personnes liées</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (4), les personnes ci-après sont considérées comme liées au failli qui n’est pas une personne physique :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le dirigeant ou l’administrateur de celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la personne qui, directement ou indirectement, en a ou en a eu le contrôle de fait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la personne liée à toute personne visée aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Pour décider s’il accorde l’autorisation, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la justification des circonstances ayant mené au projet de disposition;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la suffisance des consultations menées auprès des créanciers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les effets du projet de disposition sur les droits de tout intéressé, notamment les créanciers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>le caractère juste et raisonnable de la contrepartie reçue pour les biens compte tenu de leur valeur marchande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la suffisance et l’authenticité des efforts déployés pour disposer des biens en faveur d’une personne qui n’est pas liée au failli;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le caractère plus avantageux de la contrepartie offerte pour les biens par rapport à celle qui découlerait de toute autre offre reçue dans le cadre du projet de disposition.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 36(1) de la version française de la même loi, édicté par l’article 28 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Devoirs de l’ancien syndic en cas de substitution</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À la nomination d’un syndic substitué, le syndic qui l’a précédé soumet immédiatement ses comptes au tribunal et remet au syndic substitué tous les biens de l’actif, avec tous les livres, registres et documents du failli et ceux qui sont relatifs à l’administration de l’actif. Il lui remet également un état complet des recettes provenant des biens du failli ou d’autres sources, intérêts y compris, et de ses débours et dépenses, ainsi que de la rémunération qu’il réclame. L’état est accompagné d’un document contenant la description détaillée de tous les biens du failli qui n’ont pas été vendus ou réalisés, où sont indiqués, en plus de leur valeur, le motif pour lequel ils ne l’ont pas été, ainsi que la façon dont il en a été disposé.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 12, par. 25(2)</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Le paragraphe 41(8.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>(8.1)</Label><Text>Le paragraphe (8) n’a pas pour effet d’empêcher la tenue de l’investigation ou de l’enquête ou la prise des mesures visées au paragraphe 14.01(1).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>13.</Label><Text>L’article 46 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Lieu du dépôt</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La demande visant l’obtention de l’ordonnance prévue au paragraphe (1) est déposée auprès du tribunal compétent dans le district judiciaire de la localité du débiteur.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>14.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 47(1) de la même loi, édicté par le paragraphe 30(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Nomination d’un séquestre intérimaire</MarginalNote><Label>47.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il est convaincu qu’un préavis a été envoyé ou est sur le point de l’être aux termes du paragraphe 244(1), le tribunal peut, sous réserve du paragraphe (3), nommer un syndic à titre de séquestre intérimaire de tout ou partie des biens du débiteur faisant l’objet de la garantie sur laquelle porte le préavis. Ce séquestre intérimaire demeure en fonctions jusqu’à celui des événements ci-après qui se produit le premier :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la prise de possession par un séquestre, au sens du paragraphe 243(2), des biens du débiteur placés sous la responsabilité du séquestre intérimaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la prise de possession par un syndic des biens du débiteur placés sous la responsabilité du séquestre intérimaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’expiration de la période de trente jours suivant la date de la nomination du séquestre intérimaire ou de la période précisée par le tribunal.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, par. 16(1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 47(2)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de prendre des mesures conservatoires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de disposer sommairement des biens périssables ou susceptibles de perdre rapidement de leur valeur.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 47 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Lieu du dépôt</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La demande visant l’obtention de l’ordonnance prévue au paragraphe (1) est déposée auprès du tribunal compétent dans le district judiciaire de la localité du débiteur.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>15.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 47.1(1.1) de la même loi, édicté par le paragraphe 31(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Durée des fonctions</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Le séquestre intérimaire demeure en fonctions jusqu’à celui des événements ci-après qui se produit le premier :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la prise de possession par un séquestre, au sens du paragraphe 243(2), des biens du débiteur placés sous la responsabilité du séquestre intérimaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la prise de possession par un syndic des biens du débiteur placés sous la responsabilité du séquestre intérimaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’approbation de la proposition par le tribunal.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, par. 16(1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 47.1(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de prendre des mesures conservatoires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de disposer sommairement des biens périssables ou susceptibles de perdre rapidement de leur valeur.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’article 47.1 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Lieu du dépôt</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La demande visant l’obtention de l’ordonnance prévue au paragraphe (1) est déposée auprès du tribunal compétent dans le district judiciaire de la localité du débiteur.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>16.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 50(6)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi, édicté par le paragraphe 34(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un état établi par l’auteur de la proposition — ou une version révisée d’un tel état lorsqu’on en a déjà déposé un à l’égard de la même personne insolvable aux termes du paragraphe 50.4(2) —, appelé « l’état » au présent article, portant, projections au moins mensuelles à l’appui, sur l’évolution de l’encaisse de la personne insolvable, et signé par lui et par le syndic après que celui-ci en a vérifié le caractère raisonnable;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, par. 18(4)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 50(10)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(ii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>auprès du tribunal aux moments déterminés par ordonnance de celui-ci;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, par. 18(4)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 50(10)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’envoyer aux créanciers et au séquestre officiel, de la manière prescrite et au moins dix jours avant la date de la tenue de l’assemblée des créanciers prévue au paragraphe 51(1), un rapport portant sur l’état des affaires et des finances de la personne insolvable et contenant notamment, en plus des renseignements prescrits, son opinion sur le caractère raisonnable de la décision d’inclure une disposition dans la proposition prévoyant la non-application à celle-ci des articles 95 à 101.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 50.4(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi, édicté par le paragraphe 35(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un état établi par la personne insolvable — appelé « l’état » au présent article — portant, projections au moins mensuelles à l’appui, sur l’évolution de son encaisse, et signé par elle et par le syndic désigné dans l’avis d’intention après que celui-ci en a vérifié le caractère raisonnable;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, art. 19</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 50.4(7)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Paragraph><Label>(<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>shall file a report on the state of the insolvent person’s business and financial affairs — containing the prescribed information, if any —</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>with the official receiver without delay after ascertaining a material adverse change in the insolvent person’s projected cash-flow or financial circumstances, and</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>with the court at or before the hearing by the court of any application under subsection (9) and at any other time that the court may order; and</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>18.</Label><Text>L’article 50.6 de la même loi, édicté par l’article 36 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Financement temporaire</MarginalNote><Label>50.6</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du débiteur à l’égard duquel a été déposé un avis d’intention aux termes de l’article 50.4 ou une proposition aux termes du paragraphe 62(1), le tribunal peut par ordonnance, sur préavis de la demande aux créanciers garantis qui seront vraisemblablement touchés par la charge ou sûreté, déclarer que tout ou partie des biens du débiteur sont grevés d’une charge ou sûreté — d’un montant qu’il estime indiqué — en faveur de la personne nommée dans l’ordonnance qui accepte de prêter au débiteur la somme qu’il approuve compte tenu de l’état — visé à l’alinéa 50(6)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou 50.4(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), selon le cas — portant sur l’évolution de l’encaisse et des besoins de celui-ci. La charge ou sûreté ne peut garantir qu’une obligation postérieure au prononcé de l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne physique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, lorsque le débiteur est une personne physique, il ne peut présenter la demande que s’il exploite une entreprise et, le cas échéant, seuls les biens acquis ou utilisés dans le cadre de l’exploitation de l’entreprise peuvent être grevés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité — créanciers garantis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le tribunal peut préciser, dans l’ordonnance, que la charge ou sûreté a priorité sur toute réclamation des créanciers garantis du débiteur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité — autres ordonnances</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il peut également y préciser que la charge ou sûreté n’a priorité sur toute autre charge ou sûreté grevant les biens du débiteur au titre d’une ordonnance déjà rendue en vertu du paragraphe (1) que sur consentement de la personne en faveur de qui cette ordonnance a été rendue.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour décider s’il rend l’ordonnance, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la durée prévue des procédures intentées à l’égard du débiteur sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la façon dont les affaires financières et autres du débiteur seront gérées au cours de ces procédures;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la question de savoir si ses dirigeants ont la confiance de ses créanciers les plus importants;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la question de savoir si le prêt favorisera la présentation d’une proposition viable à l’égard du débiteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la nature et la valeur des biens du débiteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>la question de savoir si la charge ou sûreté causera un préjudice sérieux à l’un ou l’autre des créanciers du débiteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le rapport du syndic visé aux alinéas 50(6)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ou 50.4(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), selon le cas.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, art. 22</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>L’alinéa 54(2)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la proposition est réputée acceptée par les créanciers seulement si toutes les catégories de créanciers non garantis — mis à part, sauf ordonnance contraire du tribunal, toute catégorie de créanciers ayant des réclamations relatives à des capitaux propres — votent en faveur de son acceptation par une majorité en nombre et une majorité des deux tiers en valeur des créanciers non garantis de chaque catégorie présents personnellement ou représentés par fondé de pouvoir à l’assemblée et votant sur la résolution.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>20.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 54, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Catégorie de créanciers ayant des réclamations relatives à des capitaux propres</MarginalNote><Label>54.1</Label><Text>Malgré les alinéas 54(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), les créanciers qui ont des réclamations relatives à des capitaux propres font partie d’une même catégorie de créanciers relativement à ces réclamations, sauf ordonnance contraire du tribunal, et ne peuvent à ce titre voter à aucune assemblée, sauf ordonnance contraire du tribunal.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>L’article 59 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (3), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Modification des statuts constitutifs</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le tribunal qui approuve une proposition peut ordonner la modification des statuts constitutifs du débiteur conformément à ce qui est prévu dans la proposition, pourvu que la modification soit légale au regard du droit fédéral ou provincial.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, par. 24(2)</MarginalNote><Label>22.</Label><Text>Le paragraphe 60(5) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du tribunal</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (1) à (1.7), le tribunal peut approuver ou refuser la proposition.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>Le paragraphe 62(2.1) de la même loi, édicté par le paragraphe 41(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Cas où la personne insolvable est libérée d’une dette</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Toutefois, l’acceptation d’une proposition par les créanciers et son approbation par le tribunal ne libèrent la personne insolvable d’une dette ou obligation visée au paragraphe 178(1) que si la proposition prévoit expressément la possibilité de transiger sur cette dette ou obligation et que le créancier intéressé a voté en faveur de l’acceptation de la proposition.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>24.</Label><Text>Les articles 64.1 et 64.2 de la même loi, édictés par l’article 42 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Biens grevés d’une charge ou sûreté en faveur d’administrateurs ou de dirigeants</MarginalNote><Label>64.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande de la personne à l’égard de laquelle a été déposé un avis d’intention aux termes de l’article 50.4 ou une proposition aux termes du paragraphe 62(1), le tribunal peut par ordonnance, sur préavis de la demande aux créanciers garantis qui seront vraisemblablement touchés par la charge ou sûreté, déclarer que tout ou partie des biens de la personne sont grevés d’une charge ou sûreté, d’un montant qu’il estime indiqué, en faveur d’un ou de plusieurs de ses administrateurs ou dirigeants pour l’exécution des obligations qu’ils peuvent contracter en cette qualité après le dépôt de l’avis d’intention ou de la proposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut préciser, dans l’ordonnance, que la charge ou sûreté a priorité sur toute réclamation des créanciers garantis de la personne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction — assurance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il ne peut toutefois rendre une telle ordonnance s’il estime que la personne peut souscrire, à un coût qu’il estime juste, une assurance permettant d’indemniser adéquatement les administrateurs ou dirigeants.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Négligence, inconduite ou faute</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il déclare, dans l’ordonnance, que la charge ou sûreté ne vise pas les obligations que l’administrateur ou le dirigeant assume, selon lui, par suite de sa négligence grave ou de son inconduite délibérée ou, au Québec, par sa faute lourde ou intentionnelle.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Biens grevés d’une charge ou sûreté pour couvrir certains frais</MarginalNote><Label>64.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le tribunal peut par ordonnance, sur préavis aux créanciers garantis qui seront vraisemblablement touchés par la charge ou sûreté, déclarer que tout ou partie des biens de la personne à l’égard de laquelle a été déposé un avis d’intention aux termes de l’article 50.4 ou une proposition aux termes du paragraphe 62(1) sont grevés d’une charge ou sûreté, d’un montant qu’il estime indiqué, pour couvrir :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les dépenses et honoraires du syndic, ainsi que ceux des experts — notamment en finance et en droit — dont il retient les services dans le cadre de ses fonctions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ceux des experts dont la personne retient les services dans le cadre de procédures intentées sous le régime de la présente section;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>ceux des experts dont tout autre intéressé retient les services, si, à son avis, la charge ou sûreté était nécessaire pour assurer sa participation efficace aux procédures intentées sous le régime de la présente section.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut préciser, dans l’ordonnance, que la charge ou sûreté a priorité sur toute réclamation des créanciers garantis de la personne.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne physique</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Toutefois, s’agissant d’une personne physique, il ne peut faire la déclaration que si la personne exploite une entreprise et, le cas échéant, seuls les biens acquis ou utilisés dans le cadre de l’exploitation de l’entreprise peuvent être grevés.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, art. 30; 1997, ch. 12, par. 41(2)</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>contrat financier admissible</DefinedTermFr>, au paragraphe 65.1(8) de la même loi, est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>contrat financier admissible</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>eligible financial contract</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>contrat financier admissible</DefinedTermFr> Contrat d’une catégorie prescrite.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Text>L’article 65.11 de la même loi, édicté par l’article 44 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Résiliation de contrats</MarginalNote><Label>65.11</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (3) et (4), le débiteur à l’égard duquel a été déposé un avis d’intention aux termes de l’article 50.4 ou une proposition aux termes du paragraphe 62(1) peut — sur préavis donné en la forme et de la manière prescrites aux autres parties au contrat et au syndic et après avoir obtenu l’acquiescement de celui-ci relativement au projet de résiliation — résilier tout contrat auquel il est partie à la date du dépôt de l’avis ou de la proposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne physique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, lorsque le débiteur est une personne physique, il ne peut effectuer la résiliation que s’il exploite une entreprise et, le cas échéant, seuls les contrats relatifs à l’entreprise peuvent être résiliés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contestation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Dans les quinze jours suivant la date à laquelle le débiteur donne le préavis mentionné au paragraphe (1), toute partie au contrat peut, sur préavis aux autres parties au contrat et au syndic, demander au tribunal d’ordonner que le contrat ne soit pas résilié.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Absence d’acquiescement du syndic</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si le syndic n’acquiesce pas au projet de résiliation, le débiteur peut, sur préavis aux autres parties au contrat et au syndic, demander au tribunal d’ordonner la résiliation du contrat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour décider s’il rend l’ordonnance, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’acquiescement du syndic au projet de résiliation, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la question de savoir si la résiliation favorisera la présentation d’une proposition viable à l’égard du débiteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le risque que la résiliation puisse vraisemblablement causer de sérieuses difficultés financières à une partie au contrat.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Résiliation</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le contrat est résilié :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>trente jours après la date à laquelle le débiteur donne le préavis mentionné au paragraphe (1), si aucune demande n’est présentée en vertu du paragraphe (3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>trente jours après la date à laquelle le débiteur donne le préavis mentionné au paragraphe (1) ou à la date postérieure fixée par le tribunal, si ce dernier rejette la demande présentée en vertu du paragraphe (3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>trente jours après la date à laquelle le débiteur donne le préavis mentionné au paragraphe (4) ou à la date postérieure fixée par le tribunal, si ce dernier ordonne la résiliation du contrat en vertu de ce paragraphe.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Propriété intellectuelle</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Si le débiteur a autorisé par contrat une personne à utiliser un droit de propriété intellectuelle, la résiliation n’empêche pas la personne de l’utiliser ni d’en faire respecter l’utilisation exclusive, à condition qu’elle respecte ses obligations contractuelles à l’égard de l’utilisation de ce droit, et ce pour la période prévue au contrat et pour toute période additionnelle dont elle peut et décide de se prévaloir de son propre gré.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pertes découlant de la résiliation</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>En cas de résiliation du contrat, toute partie à celui-ci qui subit des pertes découlant de la résiliation est réputée avoir une réclamation prouvable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Motifs de la résiliation</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Dans les cinq jours qui suivent la date à laquelle une partie au contrat le lui demande, le débiteur lui expose par écrit les motifs de son projet de résiliation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Le présent article ne s’applique pas aux contrats suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les contrats financiers admissibles au sens du paragraphe 65.1(8);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les baux visés au paragraphe 65.2(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les conventions collectives;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les accords de financement au titre desquels le débiteur est l’emprunteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les baux d’immeubles ou de biens réels au titre desquels le débiteur est le locateur.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>L’article 65.13 de la même loi, édicté par l’article 44 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Restriction à la disposition d’actifs</MarginalNote><Label>65.13</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à la personne insolvable à l’égard de laquelle a été déposé un avis d’intention aux termes de l’article 50.4 ou une proposition aux termes du paragraphe 62(1) de disposer, notamment par vente, d’actifs hors du cours ordinaire de ses affaires sans l’autorisation du tribunal. Le tribunal peut accorder l’autorisation sans qu’il soit nécessaire d’obtenir l’acquiescement des actionnaires, et ce malgré toute exigence à cet effet, notamment en vertu d’une règle de droit fédérale ou provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne physique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, lorsque l’autorisation est demandée par une personne physique qui exploite une entreprise, elle ne peut viser que les actifs acquis ou utilisés dans le cadre de l’exploitation de celle-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis aux créanciers</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La personne insolvable qui demande l’autorisation au tribunal en avise les créanciers garantis qui peuvent vraisemblablement être touchés par le projet de disposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour décider s’il accorde l’autorisation, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la justification des circonstances ayant mené au projet de disposition;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’acquiescement du syndic au processus ayant mené au projet de disposition, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le dépôt par celui-ci d’un rapport précisant que, à son avis, la disposition sera plus avantageuse pour les créanciers que si elle était faite dans le cadre de la faillite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la suffisance des consultations menées auprès des créanciers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les effets du projet de disposition sur les droits de tout intéressé, notamment les créanciers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le caractère juste et raisonnable de la contrepartie reçue pour les actifs compte tenu de leur valeur marchande.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres facteurs</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si la personne insolvable projette de disposer d’actifs en faveur d’une personne à laquelle elle est liée, le tribunal, après avoir pris ces facteurs en considération, ne peut accorder l’autorisation que s’il est convaincu :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, que les efforts voulus ont été faits pour disposer des actifs en faveur d’une personne qui n’est pas liée à la personne insolvable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, que la contrepartie offerte pour les actifs est plus avantageuse que celle qui découlerait de toute autre offre reçue dans le cadre du projet de disposition.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnes liées</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (5), les personnes ci-après sont considérées comme liées à la personne insolvable :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le dirigeant ou l’administrateur de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la personne qui, directement ou indirectement, en a ou en a eu le contrôle de fait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la personne liée à toute personne visée aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autorisation de disposer des actifs en les libérant de restrictions</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le tribunal peut autoriser la disposition d’actifs de la personne insolvable, purgés de toute charge, sûreté ou autre restriction, et, le cas échéant, est tenu d’assujettir le produit de la disposition ou d’autres de ses actifs à une charge, sûreté ou autre restriction en faveur des créanciers touchés par la purge.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction à l’égard des employeurs</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Il ne peut autoriser la disposition que s’il est convaincu que la personne insolvable est en mesure d’effectuer et effectuera les paiements qui auraient été exigés en vertu des alinéas 60(1.3)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et (1.5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) s’il avait approuvé la proposition.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>28.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 66(1.1) de la même loi, édicté par l’article 45 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Cession</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), le tribunal, pour décider s’il rend l’ordonnance visée au paragraphe 84.1(1), prend en considération, en plus des facteurs visés au paragraphe 84.1(3), l’acquiescement du syndic au projet de cession, le cas échéant.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 66(1.3) de la même loi, édicté par l’article 45 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Interrogatoire par le séquestre officiel</MarginalNote><Label>(1.3)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), l’interrogatoire prévu au paragraphe 161(1) a lieu lorsque la personne à l’égard de laquelle a été déposé un avis d’intention aux termes de l’article 50.4 ou une proposition aux termes du paragraphe 62(1) se présente devant le séquestre officiel, avant l’approbation de la proposition par le tribunal ou sa mise en faillite.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application concurrente</MarginalNote><Label>(1.4)</Label><Text>Les dispositions de la présente section peuvent être appliquées conjointement avec celles de toute loi fédérale ou provinciale autorisant ou prévoyant l’homologation de transactions ou d’arrangements entre une personne morale et ses actionnaires ou une catégorie de ceux-ci.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>Le paragraphe 66.28(2.1) de la même loi, édicté par l’article 51 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Cas où la personne insolvable est libérée d’une dette</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Toutefois, l’acceptation effective ou présumée d’une proposition par les créanciers et son approbation effective ou présumée par le tribunal ne libèrent la personne insolvable d’une dette ou obligation visée au paragraphe 178(1) que si la proposition prévoit expressément la possibilité de transiger sur cette dette ou obligation et que le créancier intéressé a voté en faveur de l’acceptation de la proposition.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>30.</Label><Text>Les paragraphes 66.31(2) à (10) de la même loi, édictés par l’article 52 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Annulation présumée — retrait ou rejet d’une modification</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La proposition est réputée annulée dès le retrait ou le rejet, par les créanciers ou le tribunal, de toute modification qui lui est apportée et dont le texte est déposé avant l’annulation présumée visée au paragraphe (1).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis et rapport</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas d’annulation présumée de la proposition, l’administrateur doit, sans délai, en informer par écrit les créanciers et en faire rapport, en la forme prescrite, au séquestre officiel.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effets de l’annulation présumée de la proposition faite par un failli</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Dès l’annulation présumée de la proposition faite par un failli :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le débiteur consommateur est réputé avoir fait cession de ses biens à la date de l’annulation présumée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le syndic agissant dans le cadre de la proposition convoque, dans les cinq jours qui suivent la date de l’annulation présumée, l’assemblée des créanciers prévue à l’article 102, à laquelle les créanciers peuvent, par résolution ordinaire et malgré l’article 14, confirmer sa nomination ou lui substituer un autre syndic;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le syndic en fait rapport sans délai, en la forme prescrite, au séquestre officiel, qui doit alors délivrer, en la forme prescrite, un certificat de cession ayant, pour l’application de la présente loi, le même effet que la cession faite au titre de l’article 49.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Validité des mesures prises avant l’annulation présumée</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’annulation présumée est sans effet sur la validité des mesures — paiement, vente ou autre forme de disposition — prises en vertu de la proposition ou conformément à celle-ci, et toute garantie donnée sous son régime conserve son plein effet conformément à ses conditions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis du rétablissement d’office de la proposition</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>S’il l’estime indiqué dans les circonstances, l’administrateur peut, sur avis au séquestre officiel et dans les trente jours suivant la date de l’annulation présumée de la proposition faite par un débiteur consommateur autre qu’un failli — ou dans tout autre délai prescrit —, envoyer aux créanciers un avis en la forme prescrite les informant que la proposition sera rétablie d’office soixante jours après la date d’annulation — ou dans tout autre délai prescrit — à moins que l’un d’eux ne l’avise, de la manière prescrite, qu’il s’y oppose.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rétablissement d’office</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Si l’administrateur envoie l’avis prévu au paragraphe (6) et si, dans le délai prévu à ce paragraphe, aucun avis d’opposition n’a été déposé, la proposition est rétablie d’office à l’expiration de ce délai.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis : non-rétablissement d’office</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Toutefois, si un avis d’opposition est déposé dans le délai prévu au paragraphe (6), l’administrateur envoie sans délai au séquestre officiel et à chaque créancier un avis en la forme prescrite les informant que la proposition ne sera pas rétablie d’office à l’expiration de ce délai.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoir du tribunal de rétablir la proposition</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>L’administrateur peut, en tout temps, demander au tribunal, sur préavis aux créanciers et au séquestre officiel, d’ordonner le rétablissement de la proposition présumée annulée d’un débiteur consommateur qui n’est pas en faillite; le cas échéant, le tribunal peut faire droit à la demande, s’il l’estime opportun dans les circonstances, aux conditions qu’il juge indiquées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis et rapport</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>En cas de rétablissement de la proposition, l’administrateur doit, sans délai, en informer par écrit les créanciers et en faire rapport, en la forme prescrite, au séquestre officiel.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>31.</Label><Text>L’article 66.34 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (6), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Contrats financiers admissibles</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux contrats financiers admissibles.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Précision</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Il demeure entendu que, si un contrat financier admissible conclu avant le dépôt d’une proposition de consommateur est résilié lors de ce dépôt ou par suite de celui-ci, il est permis d’effectuer la compensation entre les obligations du débiteur consommateur et celles des autres parties au contrat en conformité avec les stipulations de celui-ci. Si, après détermination des valeurs nettes dues à la date de résiliation conformément aux conditions du contrat, le débiteur consommateur est débiteur d’une autre partie au contrat, celle-ci est réputée, pour l’application du paragraphe 69.2(1), être créancière du débiteur consommateur et a une réclamation prouvable en matière de faillite relativement à ces valeurs nettes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Pour l’application du présent article, <DefinedTermFr>contrat financier admissible</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>valeurs nettes dues à la date de résiliation</DefinedTermFr> s’entendent au sens du paragraphe 65.1(8).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>32.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les alinéas 67(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">b.3</Emphasis>) de la même loi, édictés par le paragraphe 57(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les biens qui, selon le droit applicable dans la province dans laquelle ils sont situés et où réside le failli, ne peuvent faire l’objet d’une mesure d’exécution ou de saisie contre celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>)</Label><Text>dans les circonstances prescrites, les paiements qui sont faits au failli au titre de crédits de taxe sur les produits et services et qui ne sont pas des biens visés aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.2</Emphasis>)</Label><Text>dans les circonstances prescrites, les paiements prescrits qui sont faits au failli relativement aux besoins essentiels de personnes physiques et qui ne sont pas des biens visés aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.3</Emphasis>)</Label><Text>sans restreindre la portée générale de l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), les biens détenus dans un régime enregistré d’épargne-retraite ou un fonds enregistré de revenu de retraite, au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, ou dans tout régime prescrit, à l’exception des cotisations au régime ou au fonds effectuées au cours des douze mois précédant la date de la faillite,</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 67(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi, édicté par le paragraphe 57(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>tous les biens, où qu’ils soient situés, qui appartiennent au failli à la date de la faillite, ou qu’il peut acquérir ou qui peuvent lui être dévolus avant sa libération, y compris les remboursements qui lui sont dus au titre de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> relativement à l’année civile — ou à l’exercice lorsque celui-ci diffère de l’année civile — au cours de laquelle il a fait faillite, mais à l’exclusion de la partie de ces remboursements qui :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit sont des sommes soustraites à l’application de la présente loi,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit sont des sommes qui lui sont dues et qui sont saisissables en vertu d’un bref de saisie-arrêt signifié à Sa Majesté en application de la <XRefExternal reference-type="regulation">Loi d’aide à l’exécution des ordonnances et des ententes familiales</XRefExternal> dans lequel il est nommé comme débiteur;</Text></Subparagraph></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>33.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>revenu total</DefinedTermFr>, au paragraphe 68(2) de la même loi, édictée par le paragraphe 58(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>revenu total</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>total income</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>revenu total</DefinedTermFr> Malgré les alinéas 67(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">b.3</Emphasis>), revenus de toute nature ou source gagnés ou reçus par le failli entre la date de sa faillite et celle de sa libération, y compris les sommes reçues entre ces dates à titre de dommages-intérêts pour congédiement abusif ou de règlement en matière de parité salariale, ou en vertu d’une loi fédérale ou provinciale relative aux accidents du travail. Ne sont pas visées par la présente définition les sommes inattendues que le failli reçoit entre ces dates, notamment par donation, legs ou succession.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermEn>surplus income</DefinedTermEn>, au paragraphe 68(2) de la version anglaise de la même loi, édictée par le paragraphe 58(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>surplus income</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>revenu excédentaire</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>surplus income</DefinedTermEn> means the portion of a bankrupt individual’s total income that exceeds that which is necessary to enable the bankrupt individual to maintain a reasonable standard of living, having regard to the applicable standards established under subsection (1).</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 68(4) de la version française de la même loi, édicté par le paragraphe 58(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Obligations du syndic par suite de la décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il avise, de la manière prescrite, le séquestre officiel et les créanciers qui en font la demande de sa conclusion et, s’il conclut que le failli a un revenu excédentaire, il fixe, conformément aux normes applicables, la somme que celui-ci doit verser à l’actif de la faillite et prend les mesures indiquées pour qu’il s’exécute.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 68(7) de la version anglaise de la même loi, édicté par le paragraphe 58(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Creditor may request mediation</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>On a creditor’s request made within 30 days after the day on which the trustee informed the creditor of the amount fixed under subsection (4) or (5.1), the trustee shall, within five days after the day on which the 30-day period ends, send to the official receiver a request, in the prescribed form, that the matter of the amount that the bankrupt is required to pay be determined by mediation and send a copy of the request to the bankrupt and the creditor.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Les paragraphes 68(14) et (15) de la même loi, édictés par le paragraphe 58(4) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Présomption</MarginalNote><Label>(14)</Label><Text>La demande présentée au tribunal au titre du paragraphe (10) constitue, pour l’application de l’article 38, une procédure à l’avantage de l’actif de la faillite.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Biens pouvant faire l’objet d’une exécution</MarginalNote><Label>(15)</Label><Text>Pour l’application du présent article, la somme à verser à l’actif de la faillite peut être recouvrée par voie d’exécution contre le revenu total du failli.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cessation des versements</MarginalNote><Label>(16)</Label><Text>L’obligation du failli qui est une personne physique de faire des versements à l’actif de la faillite au titre du présent article cesse, en cas d’opposition à sa libération d’office, le jour où il aurait été libéré n’eût été l’avis d’opposition, rien n’empêchant toutefois le tribunal de reconduire l’obligation pour la somme qu’il estime indiquée.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, par. 36(1)</MarginalNote><Label>34.</Label><Text>Le passage du paragraphe 69(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Suspension des procédures en cas d’avis d’intention</MarginalNote><Label>69.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) et (3) et des articles 69.4, 69.5 et 69.6, entre la date du dépôt par une personne insolvable d’un avis d’intention aux termes de l’article 50.4 et la date du dépôt, aux termes du paragraphe 62(1), d’une proposition relative à cette personne ou la date à laquelle celle-ci devient un failli :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, par. 36(1); 1997, ch. 12, par. 63(1)</MarginalNote><Label>35.</Label><Text>Le passage du paragraphe 69.1(1) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Suspension des procédures en cas de dépôt d’une proposition</MarginalNote><Label>69.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) à (6) et des articles 69.4, 69.5 et 69.6, entre la date du dépôt d’une proposition visant une personne insolvable et :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>36.</Label><Text>Le paragraphe 69.3(1) de la version française de la même loi, édicté par le paragraphe 62(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Suspension des procédures en cas de faillite</MarginalNote><Label>69.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (1.1) et (2) et des articles 69.4 et 69.5, à compter de la faillite du débiteur, ses créanciers n’ont aucun recours contre lui ou contre ses biens et ils ne peuvent intenter ou continuer aucune action, mesure d’exécution ou autre procédure en vue du recouvrement de réclamations prouvables en matière de faillite.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>37.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 69.5, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>organisme administratif</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>69.6</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>organisme administratif</DefinedTermFr> s’entend de toute personne ou de tout organisme chargé de l’application d’une loi fédérale ou provinciale; y est assimilé toute personne ou tout organisme désigné à ce titre par les Règles générales.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Organisme administratif — suspensions prévues aux articles 69 ou 69.1</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), les suspensions prévues aux articles 69 ou 69.1 ne portent aucunement atteinte aux mesures — action, poursuite ou autre procédure — prises à l’égard de la personne insolvable par ou devant un organisme administratif, ni aux investigations auxquelles il procède à son sujet. Elles n’ont d’effet que sur l’exécution d’un paiement ordonné par lui ou le tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le tribunal peut par ordonnance, sur demande de la personne insolvable et sur préavis à l’organisme administratif et à toute personne qui sera vraisemblablement touchée par l’ordonnance, déclarer que le paragraphe (2) ne s’applique pas à l’une ou plusieurs des mesures prises par ou devant celui-ci, s’il est convaincu que, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il ne pourrait être fait de proposition viable à l’égard de la personne insolvable si ce paragraphe s’appliquait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la suspension demandée au titre des articles 69 ou 69.1 n’est pas contraire à l’intérêt public.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration : organisme agissant à titre de créancier</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En cas de différend sur la question de savoir si l’organisme administratif cherche à faire valoir ses droits à titre de créancier dans le cadre de la mesure prise, le tribunal peut déclarer par ordonnance, sur demande de la personne insolvable et sur préavis à l’organisme, que celui-ci agit effectivement à ce titre et que la mesure est suspendue.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>38.</Label><Text>Les articles 81.3 et 81.4 de la même loi, édictés par l’article 67 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Sûreté relative aux salaires non payés — faillite</MarginalNote><Label>81.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La réclamation de tout commis, préposé, voyageur de commerce, journalier ou ouvrier à qui le failli doit des gages, salaires, commissions ou autre rémunération pour services rendus au cours de la période commençant à la date précédant de six mois la date de l’ouverture de la faillite et se terminant à la date de la faillite est garantie, à compter de cette date et jusqu’à concurrence de deux mille dollars, moins toute somme que le syndic ou un séquestre peut lui avoir versée pour ces services, par une sûreté portant sur les actifs à court terme appartenant au failli à la date de la faillite.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Commissions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), les commissions payables sur expédition, livraison ou paiement de marchandises sont réputées, dans le cas où celles-ci ont été expédiées, livrées ou payées pendant la période visée à ce paragraphe, avoir été gagnées pendant cette période.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sûreté relative aux déboursés non payés</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La réclamation de tout voyageur de commerce à qui le failli est redevable des sommes qu’il a régulièrement déboursées pour son entreprise ou relativement à celle-ci au cours de la période visée au paragraphe (1) est garantie, à compter de la date de la faillite et jusqu’à concurrence de mille dollars, moins toute somme que le syndic ou un séquestre peut lui avoir versée à ce titre, par une sûreté portant sur les actifs à court terme appartenant au failli à cette date.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La sûreté visée au présent article a priorité sur tout autre droit, sûreté, charge ou réclamation — quelle que soit la date à laquelle ils ont pris naissance — grevant les actifs à court terme en cause, à l’exception des droits prévus aux articles 81.1 et 81.2 et des sommes mentionnées au paragraphe 67(3) qui sont réputées être détenues en fiducie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Responsabilité du syndic</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le syndic qui dispose d’actifs à court terme grevés par la sûreté est responsable de la réclamation du commis, du préposé, du voyageur de commerce, du journalier ou de l’ouvrier jusqu’à concurrence du produit de la disposition, et est subrogé dans tous leurs droits jusqu’à concurrence des sommes ainsi payées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réclamations des dirigeants et administrateurs</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Aucun dirigeant ou administrateur du failli n’a droit à la garantie prévue au présent article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Lien de dépendance</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>La personne qui, alors qu’elle avait avec lui un lien de dépendance, a conclu une transaction avec un failli n’a pas droit à la garantie prévue au présent article pour toute réclamation découlant de cette transaction, sauf si, compte tenu des circonstances, notamment la rétribution, les conditions de la prestation, ainsi que la durée, la nature et l’importance des services rendus, le syndic peut raisonnablement conclure que la transaction en cause est en substance pareille à celle qu’elle aurait conclue si elle n’avait pas eu de lien de dépendance avec le failli.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remise de preuve</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Toute réclamation visée au présent article est prouvée par la remise, au syndic, d’une preuve de la réclamation établie en la forme prescrite.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>rémunération</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>compensation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>rémunération</DefinedTermFr> S’entend notamment de l’indemnité de vacances, mais non de l’indemnité de départ ou de cessation d’emploi.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>receiver</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr> Séquestre au sens du paragraphe 243(2) ou séquestre intérimaire nommé en vertu des paragraphes 46(1), 47(1) ou 47.1(1).</Text></Definition></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Sûreté relative aux salaires non payés — mise sous séquestre</MarginalNote><Label>81.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La réclamation de tout commis, préposé, voyageur de commerce, journalier ou ouvrier à qui la personne faisant l’objet d’une mise sous séquestre doit des gages, salaires, commissions ou autre rémunération pour services rendus au cours des six mois précédant la date à laquelle le séquestre entre en fonctions est garantie, à compter de cette date et jusqu’à concurrence de deux mille dollars, moins toute somme qu’un séquestre ou syndic peut lui avoir versée pour ces services, par une sûreté portant sur les actifs à court terme en cause qui sont en la possession ou sous la responsabilité du séquestre en fonctions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Commissions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), les commissions payables sur expédition, livraison ou paiement de marchandises sont réputées, dans le cas où celles-ci ont été expédiées, livrées ou payées pendant la période visée à ce paragraphe, avoir été gagnées pendant cette période.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sûreté relative aux débours non payés</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La réclamation de tout voyageur de commerce à qui la personne faisant l’objet d’une mise sous séquestre est redevable des sommes qu’il a régulièrement déboursées pour son entreprise ou relativement à celle-ci au cours des six mois précédant la date à laquelle le séquestre entre en fonctions est garantie, à compter de cette date et jusqu’à concurrence de mille dollars, moins toute somme qu’un séquestre ou syndic peut lui avoir versée à ce titre, par une sûreté portant sur les actifs à court terme en cause qui sont en la possession ou sous la responsabilité du séquestre en fonctions.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La sûreté visée au présent article a priorité sur tout autre droit, sûreté, charge ou réclamation — quelle que soit la date à laquelle ils ont pris naissance — grevant les actifs à court terme en cause, à l’exception des droits prévus aux articles 81.1 et 81.2.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Responsabilité du séquestre</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le séquestre qui prend possession ou dispose des actifs à court terme grevés par la sûreté est responsable de la réclamation du commis, du préposé, du voyageur de commerce, du journalier ou de l’ouvrier jusqu’à concurrence du produit de la disposition, et est subrogé dans tous leurs droits jusqu’à concurrence des sommes ainsi payées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Réclamations des dirigeants et administrateurs</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Aucun dirigeant ou administrateur de la personne faisant l’objet d’une mise sous séquestre n’a droit à la garantie prévue au présent article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Lien de dépendance</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>La personne qui, alors qu’elle avait avec elle un lien de dépendance, a conclu une transaction avec une personne faisant l’objet d’une mise sous séquestre n’a pas droit à la garantie prévue au présent article pour toute réclamation découlant de cette transaction, sauf si, compte tenu des circonstances, notamment la rétribution, les conditions de la prestation, ainsi que la durée, la nature et l’importance des services rendus, le syndic peut raisonnablement conclure que la transaction en cause est en substance pareille à celle qu’elle aurait conclue si elle n’avait pas eu de lien de dépendance avec la personne mise sous séquestre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remise de preuve</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Toute réclamation visée au présent article est prouvée par la remise, au séquestre, d’une preuve de la réclamation établie en la forme prescrite.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définitions</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Les définitions qui suivent s’appliquent au présent article.</Text><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>personne faisant l’objet d’une mise sous séquestre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>person who is subject to a receivership</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>personne faisant l’objet d’une mise sous séquestre</DefinedTermFr> Personne dont un bien quelconque est en la possession ou sous la responsabilité d’un séquestre.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>rémunération</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>compensation</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>rémunération</DefinedTermFr> S’entend notamment de l’indemnité de vacances, mais non de l’indemnité de départ ou de cessation d’emploi.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>receiver</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr> Séquestre au sens du paragraphe 243(2) ou séquestre intérimaire nommé en vertu des paragraphes 46(1), 47(1) ou 47.1(1).</Text></Definition></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>39.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr>, au paragraphe 81.6(4) de la même loi, édictée par l’article 67 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>receiver</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr> Séquestre au sens du paragraphe 243(2) ou séquestre intérimaire nommé en vertu des paragraphes 46(1), 47(1) ou 47.1(1).</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermEn>person who is subject to a receivership</DefinedTermEn>, au paragraphe 81.6(4) de la version anglaise de la même loi, édictée par l’article 67 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermEn>person who is subject to a receivership</DefinedTermEn></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermFr>personne faisant l’objet d’une mise sous séquestre</DefinedTermFr></MarginalNote><Text><DefinedTermEn>person who is subject to a receivership</DefinedTermEn> means a person any of whose property is in the possession or under the control of a receiver.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>40.</Label><Text>Les articles 84.1 et 84.2 de la même loi, édictés par l’article 68 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Cessions</MarginalNote><Label>84.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du syndic et sur préavis à toutes les parties à un contrat, le tribunal peut, par ordonnance, céder à toute personne qu’il précise et qui y a consenti les droits et obligations du failli découlant du contrat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne physique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, lorsque le failli est une personne physique, la demande de cession ne peut être présentée que si celui-ci exploite une entreprise et, le cas échéant, seuls les droits et obligations découlant de contrats relatifs à l’entreprise peuvent être cédés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux droits et obligations qui, de par leur nature, ne peuvent être cédés ou qui découlent soit d’un contrat conclu à la date de la faillite ou par la suite, soit d’un contrat financier admissible au sens du paragraphe 65.1(8), soit d’une convention collective.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour décider s’il rend l’ordonnance, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la capacité de la personne à qui les droits et obligations seraient cédés d’exécuter les obligations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’opportunité de lui céder les droits et obligations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il ne peut rendre l’ordonnance que s’il est convaincu qu’il sera remédié, au plus tard à la date qu’il fixe, à tous les manquements d’ordre pécuniaire relatifs au contrat, autres que ceux découlant du seul fait que la personne a fait faillite, est insolvable ou ne s’est pas conformée à une obligation non pécuniaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Copie de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le demandeur envoie une copie de l’ordonnance à toutes les parties au contrat.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Limitation de certains droits</MarginalNote><Label>84.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit de résilier ou de modifier un contrat — notamment un contrat de garantie — conclu avec un failli qui est une personne physique, ou de se prévaloir d’une clause de déchéance du terme figurant dans un tel contrat, au seul motif qu’il a fait faillite ou est insolvable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Baux</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le contrat visé au paragraphe (1) est un bail, l’interdiction prévue à ce paragraphe vaut également dans le cas où le failli n’a pas payé son loyer à l’égard d’une période antérieure au moment de la faillite.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Entreprise de service public</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est interdit à toute entreprise de service public d’interrompre la prestation de ses services auprès d’un failli qui est une personne physique au seul motif qu’il a fait faillite, qu’il est insolvable ou qu’il n’a pas payé certains services ou du matériel fournis avant le moment de la faillite.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le présent article n’a pas pour effet :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’empêcher une personne d’exiger que soient effectués des paiements en espèces pour toute contrepartie de valeur — marchandises, services, biens loués ou autres — fournie après le moment de la faillite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’exiger la prestation de nouvelles avances de fonds ou de nouveaux crédits.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incompatibilité</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le présent article l’emporte sur les dispositions incompatibles de tout contrat, celles-ci étant sans effet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du tribunal</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>À la demande de l’une des parties à un contrat ou d’une entreprise de service public, le tribunal peut déclarer le présent article inapplicable, ou applicable uniquement dans la mesure qu’il précise, s’il est établi par le demandeur que son application lui causerait vraisemblablement de sérieuses difficultés financières.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contrats financiers admissibles</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe (1) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ne s’applique pas aux contrats financiers admissibles au sens du paragraphe 65.1(8);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>n’a pas pour effet d’empêcher un membre de l’Association canadienne des paiements de cesser d’agir, pour une personne insolvable, à titre d’agent de compensation ou d’adhérent correspondant de groupe conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les paiements</XRefExternal> et aux règles et règlements administratifs de l’Association.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>41.</Label><Text>L’intertitre « <Emphasis style="smallcaps">Traitement préférentiel</Emphasis> » de la même loi, édicté par l’article 71 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><TitleText>Traitements préférentiels et opérations sous-évaluées</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 12, par. 78(2); 2004, ch. 25, art. 56</MarginalNote><Label>42.</Label><Text>Les paragraphes 95(1) à (2.1) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Traitements préférentiels</MarginalNote><Label>95.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sont inopposables au syndic tout transfert de biens, toute affectation de ceux-ci à une charge et tout paiement faits par une personne insolvable de même que toute obligation contractée ou tout service rendu par une telle personne et toute instance judiciaire intentée par ou contre elle :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>en faveur d’un créancier avec qui elle n’a aucun lien de dépendance ou en faveur d’une personne en fiducie pour ce créancier, en vue de procurer à celui-ci une préférence sur un autre créancier, s’ils surviennent au cours de la période commençant à la date précédant de trois mois la date de l’ouverture de la faillite et se terminant à la date de la faillite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>en faveur d’un créancier avec qui elle a un lien de dépendance ou d’une personne en fiducie pour ce créancier, et ayant eu pour effet de procurer à celui-ci une préférence sur un autre créancier, s’ils surviennent au cours de la période commençant à la date précédant de douze mois la date de l’ouverture de la faillite et se terminant à la date de la faillite.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Préférence — présomption</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le transfert, l’affectation, le paiement, l’obligation ou l’instance judiciaire visé à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) a pour effet de procurer une préférence, il est réputé, sauf preuve contraire, avoir été fait, contracté ou intenté, selon le cas, en vue d’en procurer une, et ce même s’il l’a été sous la contrainte, la preuve de celle-ci n’étant pas admissible en l’occurrence.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>S’agissant d’un dépôt de couverture effectué auprès d’une chambre de compensation par un membre d’une telle chambre, le membre et la chambre sont réputés n’avoir aucun lien de dépendance et le paragraphe (2) ne s’applique pas.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>43.</Label><Text>Les articles 96 et 96.1 de la même loi, édictés par l’article 73 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Opération sous-évaluée</MarginalNote><Label>96.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du syndic, le tribunal peut, s’il estime que le débiteur a conclu une opération sous-évaluée, déclarer cette opération inopposable au syndic ou ordonner que le débiteur verse à l’actif, seul ou avec l’ensemble ou certaines des parties ou personnes intéressées par l’opération, la différence entre la valeur de la contrepartie qu’il a reçue et la valeur de celle qu’il a donnée, dans l’un ou l’autre des cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’opération a été effectuée avec une personne sans lien de dépendance avec le débiteur et les conditions suivantes sont réunies :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>l’opération a eu lieu au cours de la période commençant à la date précédant d’un an la date de l’ouverture de la faillite et se terminant à la date de la faillite,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le débiteur était insolvable au moment de l’opération, ou l’est devenu en raison de celle-ci,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>le débiteur avait l’intention de frauder ou de frustrer un créancier ou d’en retarder le désintéressement;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’opération a été effectuée avec une personne qui a un lien de dépendance avec le débiteur et elle a eu lieu au cours de la période :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit commençant à la date précédant d’un an la date de l’ouverture de la faillite et se terminant à la date de la faillite,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit commençant à la date précédant de cinq ans la date de l’ouverture de la faillite et se terminant à la date qui précède d’un jour la date du début de la période visée au sous-alinéa (i) dans le cas où le débiteur :</Text><Clause><Label>(A)</Label><Text>ou bien était insolvable au moment de l’opération, ou l’est devenu en raison de celle-ci,</Text></Clause><Clause><Label>(B)</Label><Text>ou bien avait l’intention de frauder ou de frustrer un créancier ou d’en retarder le désintéressement.</Text></Clause></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Établissement des valeurs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsqu’il présente la demande prévue au présent article, le syndic doit déclarer quelle était à son avis la juste valeur marchande des biens ou services ainsi que la valeur de la contrepartie réellement donnée ou reçue par le débiteur, et l’évaluation faite par le syndic est, sauf preuve contraire, celle sur laquelle le tribunal se fonde pour rendre une décision en conformité avec le présent article.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>personne intéressée</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>personne intéressée</DefinedTermFr> s’entend de toute personne qui est liée à une partie à l’opération et qui, de façon directe ou indirecte, soit en bénéficie elle-même, soit en fait bénéficier autrui.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, par. 42(1); 2004, ch. 25, art. 62</MarginalNote><Label>44.</Label><Text>Les articles 101.1 et 101.2 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Application des articles 95 à 101</MarginalNote><Label>101.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les articles 95 à 101 s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à la proposition faite au titre de la section I de la partie III, sauf disposition contraire de la proposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), la mention aux articles 95 à 101, de la date de la faillite vaut mention de la date du dépôt de l’avis d’intention ou, si un tel avis n’est pas déposé, de la date du dépôt de la proposition, et la mention, à ces articles, du failli, de la personne insolvable ou du débiteur vaut mention du débiteur à l’égard de qui une proposition a été déposée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application des articles 95 à 101 en cas d’annulation de la proposition</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les articles 95 à 101 s’appliquent en cas d’annulation de la proposition par le tribunal au titre du paragraphe 63(1) ou à la suite d’une ordonnance de faillite ou d’une cession comme si la faillite du débiteur était survenue à la date de l’ouverture de la faillite.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>45.</Label><Text>Le paragraphe 109(6) de la même loi, édicté par le paragraphe 80(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Votes du créancier ayant un lien de dépendance</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>S’il estime que le vote d’un créancier ayant eu, à tout moment au cours de la période commençant à la date précédant d’un an la date de l’ouverture de la faillite et se terminant à la date de la faillite, un lien de dépendance avec le débiteur a influé sur le résultat du vote, le président établit un nouveau résultat en excluant ce vote; ce nouveau résultat est définitif, à moins que le tribunal ne soit saisi de la question dans les dix jours, qu’il juge indiqué de compter le vote et qu’il ne substitue au résultat du vote un nouveau résultat.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>46.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 115, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ordonnance du tribunal — provisoire ou non</MarginalNote><Label>115.1</Label><Text>Lorsqu’il est saisi d’une demande visant l’annulation ou la modification d’une décision ayant ou pouvant avoir une incidence sur le résultat du vote, le tribunal peut, par ordonnance, prendre toute mesure qu’il estime indiquée, notamment suspendre les effets du vote jusqu’à ce qu’il se prononce sur la demande ou établisse un nouveau résultat.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 12, art. 15</MarginalNote><Label>47.</Label><Text>Le paragraphe 137(2) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 12, art. 16</MarginalNote><Label>48.</Label><Text>L’article 138 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>49.</Label><Text>L’article 140.1 de la même loi, édicté par l’article 90 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Réclamations relatives à des capitaux propres</MarginalNote><Label>140.1</Label><Text>Le créancier qui a une réclamation relative à des capitaux propres n’a pas droit à un dividende à cet égard avant que toutes les réclamations qui ne sont pas des réclamations relatives à des capitaux propres aient été satisfaites.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2004, ch. 25, art. 72(A)</MarginalNote><Label>50.</Label><Text>L’article 146 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Application de la loi provinciale aux droits des propriétaires d’immeubles</MarginalNote><Label>146.</Label><Text>Sauf quant à la priorité de rang que prévoit l’article 136 et sous réserve du paragraphe 73(4) et de l’article 84.1, les droits des propriétaires sont déterminés conformément au droit de la province où sont situés les lieux loués.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 12, art. 91</MarginalNote><Label>51.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 149(3) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 149(4) et (5) de la même loi, édictés par le paragraphe 92(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Certaines réclamations fédérales</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe (2), une réclamation peut être présentée pour une somme exigible au titre de l’un des textes législatifs ci-après dans les délais visés à ce paragraphe ou dans les trois mois suivant le moment où la déclaration du revenu ou une preuve des faits sur laquelle est fondée la réclamation est déposée auprès du ministre du Revenu national ou est signalée à son attention ou, dans le cas d’une réclamation pour une somme exigible au titre d’une loi visée à l’alinéa <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), auprès du ministre provincial chargé de l’application du texte en cause :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute disposition du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal> qui renvoie à la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> et qui prévoit la perception d’une cotisation, au sens du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, ou d’une cotisation ouvrière ou d’une cotisation patronale, au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal>, ainsi que des intérêts, pénalités et autres charges afférents;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>toute loi provinciale dont l’objet est semblable à celui de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, ou qui renvoie à cette loi, et qui prévoit la perception d’une somme, ainsi que des intérêts, pénalités et autres charges afférents, laquelle somme :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit a été retenue par une personne sur un paiement effectué à une autre personne, ou déduite d’un tel paiement, et se rapporte à un impôt semblable, de par sa nature, à l’impôt sur le revenu auquel les particuliers sont assujettis en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit est de même nature qu’une cotisation prévue par le <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, si la province est une province instituant un régime général de pensions au sens du paragraphe 3(1) de cette loi et si la loi provinciale a institué un régime provincial de pensions au sens de ce paragraphe;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la taxe d’accise</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 2001 sur l’accise</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les douanes</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le droit pour la sécurité des passagers du transport aérien.</XRefExternal></Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Aucun dividende</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>À moins que le syndic ne retienne des fonds suffisants pour pourvoir au paiement de toute réclamation qui peut être produite sous l’autorité des textes législatifs visés au paragraphe (3), aucun dividende ne peut être déclaré avant l’expiration des trois mois suivant le dépôt par le syndic de toutes les déclarations à déposer.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>52.</Label><Text>Le passage du paragraphe 172(2) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), édicté par le paragraphe 104(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Le tribunal peut refuser ou suspendre la libération ou l’accorder conditionnellement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sur preuve de l’un des faits mentionnés à l’article 173, laquelle peut être faite oralement sous serment, par affidavit ou autrement, le tribunal, selon le cas :</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>53.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 172.1(1) de la version française de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), édicté par l’article 105 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Exception — failli ayant une dette fiscale</MarginalNote><Label>172.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cas d’un failli qui a une dette fiscale impayée d’un montant de deux cent mille dollars ou plus représentant soixante-quinze pour cent ou plus de la totalité des réclamations non garanties prouvées, l’audition de la demande de libération ne peut se tenir avant l’expiration :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 172.1(8) de la même loi, édicté par l’article 105 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>dette fiscale</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>dette fiscale</DefinedTermFr> s’entend du montant payable, au sens du paragraphe 223(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, compte non tenu des alinéas <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>), par un particulier et de la somme à payer par un particulier au titre d’une loi provinciale qui prévoit un impôt semblable, de par sa nature, à l’impôt sur le revenu auquel les particuliers sont assujettis en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, y compris le montant des intérêts, sanctions et amendes imposés sous le régime de cette loi et de la loi provinciale. N’est cependant pas visée la somme relative aux obligations d’une personne morale dont un particulier peut être responsable en qualité d’administrateur ou d’ancien administrateur de celle-ci.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>54.</Label><Text>L’alinéa 178(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la même loi, édicté par le paragraphe 107(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>de toute dette ou obligation résultant de l’obtention de biens ou de services par des faux-semblants ou la présentation erronée et frauduleuse des faits, autre qu’une dette ou obligation qui découle d’une réclamation relative à des capitaux propres;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 12, art. 114</MarginalNote><Label>55.</Label><Text>L’article 216 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>56.</Label><Text>Le paragraphe 219(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Demande d’ordonnance de fusion</MarginalNote><Label>219.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Tout débiteur qui réside dans une province où la présente partie s’applique peut demander au greffier du tribunal ayant juridiction là où il réside que soit rendue une ordonnance de fusion.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2002, ch. 7, art. 85</MarginalNote><Label>57.</Label><Text>L’article 242 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Application</MarginalNote><Label>242.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>À la demande du lieutenant-gouverneur en conseil d’une province, le gouverneur en conseil déclare par décret que la présente partie commence à s’appliquer ou cesse de s’appliquer, selon le cas, dans la province en question.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Application automatique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve d’une éventuelle déclaration faite en vertu du paragraphe (1) indiquant qu’elle cesse de s’appliquer à la province en cause, la présente partie s’applique à toute province dans laquelle elle était en vigueur à l’entrée en vigueur de ce paragraphe.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>58.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes 243(1) et (2) de la même loi, édictés par le paragraphe 115(1) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Nomination d’un séquestre</MarginalNote><Label>243.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (1.1), sur demande d’un créancier garanti, le tribunal peut, s’il est convaincu que cela est juste ou opportun, nommer un séquestre qu’il habilite :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>à prendre possession de la totalité ou de la quasi-totalité des biens — notamment des stocks et comptes à recevoir — qu’une personne insolvable ou un failli a acquis ou utilisés dans le cadre de ses affaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>à exercer sur ces biens ainsi que sur les affaires de la personne insolvable ou du failli le degré de prise en charge qu’il estime indiqué;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>à prendre toute autre mesure qu’il estime indiquée.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction relative à la nomination d’un séquestre</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Dans le cas d’une personne insolvable dont les biens sont visés par le préavis qui doit être donné par le créancier garanti aux termes du paragraphe 244(1), le tribunal ne peut faire la nomination avant l’expiration d’un délai de dix jours après l’envoi de ce préavis, à moins :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>que la personne insolvable ne consente, aux termes du paragraphe 244(2), à l’exécution de la garantie à une date plus rapprochée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>qu’il soit indiqué, selon lui, de nommer un séquestre à une date plus rapprochée.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans la présente partie, mais sous réserve des paragraphes (3) et (4), <DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr> s’entend de toute personne qui :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit est nommée en vertu du paragraphe (1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit est nommément habilitée à prendre — ou a pris — en sa possession ou sous sa responsabilité, aux termes d’un contrat créant une garantie sur des biens, appelé « contrat de garantie » dans la présente partie, ou aux termes d’une ordonnance rendue sous le régime de toute autre loi fédérale ou provinciale prévoyant ou autorisant la nomination d’un séquestre ou d’un séquestre-gérant, la totalité ou la quasi-totalité des biens — notamment des stocks et comptes à recevoir — qu’une personne insolvable ou un failli a acquis ou utilisés dans le cadre de ses affaires.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1992, ch. 27, par. 89(1)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 243(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr> — paragraphe 248(2)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe 248(2), la définition de <DefinedTermFr>séquestre</DefinedTermFr>, au paragraphe (2), s’interprète sans égard à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et aux mots « ou aux termes d’une ordonnance rendue sous le régime de toute autre loi fédérale ou provinciale prévoyant ou autorisant la nomination d’un séquestre ou d’un séquestre-gérant ».</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 243(4) de la même loi, édicté par le paragraphe 115(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Syndic</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Seul un syndic peut être nommé en vertu du paragraphe (1) ou être habilité aux termes d’un contrat ou d’une ordonnance mentionné à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Lieu du dépôt</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>La demande de nomination est déposée auprès du tribunal compétent dans le district judiciaire de la localité du débiteur.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Ordonnances relatives aux honoraires et débours</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le tribunal peut, relativement au paiement des honoraires et débours du séquestre nommé en vertu du paragraphe (1), rendre toute ordonnance qu’il estime indiquée, y compris une ordonnance portant que la réclamation de celui-ci à l’égard de ses honoraires et débours est garantie par une sûreté de premier rang sur tout ou partie des biens de la personne insolvable ou du failli, avec préséance sur les réclamations de tout créancier garanti; le tribunal ne peut toutefois déclarer que la réclamation du séquestre est ainsi garantie que s’il est convaincu que tous les créanciers garantis auxquels l’ordonnance pourrait sérieusement porter atteinte ont été avisés à cet égard suffisamment à l’avance et se sont vu accorder l’occasion de se faire entendre.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Sens de <DefinedTermFr>débours</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (6), ne sont pas comptés comme débours les paiements effectués dans le cadre des opérations propres aux affaires de la personne insolvable ou du failli.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>59.</Label><Text>L’article 275 de la même loi, édicté par l’article 122 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Moyens d’assurer la collaboration</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application du présent article, la collaboration peut être assurée par tout moyen approprié, notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la nomination d’une personne chargée d’agir suivant les instructions du tribunal;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la communication de renseignements par tout moyen jugé approprié par celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la coordination de l’administration et de la surveillance des biens et des affaires du débiteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’approbation ou l’application par les tribunaux des accords concernant la coordination des procédures;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la coordination de procédures concurrentes concernant le même débiteur.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>60.</Label><Text>Le paragraphe 284(2) de la même loi, édicté par l’article 122 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception relative à l’ordre public</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La présente partie n’a pas pour effet d’empêcher le tribunal de refuser de prendre une mesure contraire à l’ordre public.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-36</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LES ARRANGEMENTS AVEC LES CRÉANCIERS DES COMPAGNIES</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>61.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>actionnaire</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, édictée par le paragraphe 124(2) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>actionnaire</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>shareholder</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>actionnaire</DefinedTermFr> S’agissant d’une compagnie ou d’une fiducie de revenu assujetties à la présente loi, est assimilée à l’actionnaire la personne ayant un intérêt dans cette compagnie ou détenant des parts de cette fiducie.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les définitions de <DefinedTermFr>administrateur</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>fiducie de revenu</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la même loi, édictées par le paragraphe 124(3) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont respectivement remplacées par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>administrateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>director</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>administrateur</DefinedTermFr> S’agissant d’une compagnie autre qu’une fiducie de revenu, toute personne exerçant les fonctions d’administrateur, indépendamment de son titre, et, s’agissant d’une fiducie de revenu, toute personne exerçant les fonctions de fiduciaire, indépendamment de son titre.</Text></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>fiducie de revenu</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>income trust</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>fiducie de revenu</DefinedTermFr> Fiducie qui possède un actif au Canada et dont les parts sont inscrites à une bourse de valeurs mobilières visée par règlement à la date à laquelle des procédures sont intentées sous le régime de la présente loi, ou sont détenues en majorité par une fiducie dont les parts sont inscrites à une telle bourse à cette date.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>agent négociateur</DefinedTermFr>, au paragraphe 2(1) de la version française de la même loi, édictée par le paragraphe 124(3) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>agent négociateur</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>bargaining agent</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>agent négociateur</DefinedTermFr> Syndicat ayant conclu une convention collective pour le compte des employés d’une compagnie.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 2(2) de la même loi, édicté par le paragraphe 124(5) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>personnes liées</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, l’article 4 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> s’applique pour établir si une personne est liée à une compagnie débitrice ou agit sans lien de dépendance avec une telle compagnie.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>62.</Label><Text>L’alinéa 11.02(3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la version française de la même loi, édicté par l’article 128 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de l’ordonnance visée au paragraphe (2), le demandeur le convainc en outre qu’il a agi et continue d’agir de bonne foi et avec la diligence voulue.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>63.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 11.05(1) de la même loi, édicté par l’article 128 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Contrat financier admissible</MarginalNote><Label>11.05</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Aucune ordonnance prévue par la présente loi ne peut avoir pour effet de suspendre ou de restreindre le droit de résilier ou de modifier un contrat financier admissible ou de se prévaloir d’une clause de déchéance du terme.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>La définition de <DefinedTermFr>contrat financier admissible</DefinedTermFr>, au paragraphe 11.05(3) de la même loi, édictée par l’article 128 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacée par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>contrat financier admissible</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>eligible financial contract</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>contrat financier admissible</DefinedTermFr> Contrat d’une catégorie prévue par règlement.</Text></Definition></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>64.</Label><Text>L’article 11.06 de la même loi, édicté par l’article 128 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Membre de l’Association canadienne des paiements</MarginalNote><Label>11.06</Label><Text>Aucune ordonnance prévue par la présente loi ne peut avoir pour effet d’empêcher un membre de l’Association canadienne des paiements de cesser d’agir, pour une compagnie, à titre d’agent de compensation ou d’adhérent correspondant de groupe conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les paiements</XRefExternal> et aux règles et règlements administratifs de l’Association.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>65.</Label><Text>Les articles 11.1 à 11.4 de la même loi, édictés par l’article 128 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Définition de <DefinedTermFr>organisme administratif</DefinedTermFr></MarginalNote><Label>11.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Au présent article, <DefinedTermFr>organisme administratif</DefinedTermFr> s’entend de toute personne ou de tout organisme chargé de l’application d’une loi fédérale ou provinciale; y est assimilé toute personne ou tout organisme désigné à ce titre par règlement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Organisme administratif — ordonnance rendue en vertu de l’article 11.02</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Sous réserve du paragraphe (3), l’ordonnance prévue à l’article 11.02 ne porte aucunement atteinte aux mesures — action, poursuite ou autre procédure — prises à l’égard de la compagnie débitrice par ou devant un organisme administratif, ni aux investigations auxquelles il procède à son sujet. Elles n’ont d’effet que sur l’exécution d’un paiement ordonné par lui ou le tribunal.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le tribunal peut par ordonnance, sur demande de la compagnie et sur préavis à l’organisme administratif et à toute personne qui sera vraisemblablement touchée par l’ordonnance, déclarer que le paragraphe (2) ne s’applique pas à l’une ou plusieurs des mesures prises par ou devant celui-ci, s’il est convaincu que, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il ne pourrait être fait de transaction ou d’arrangement viable à l’égard de la compagnie si ce paragraphe s’appliquait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’ordonnance demandée au titre de l’article 11.02 n’est pas contraire à l’intérêt public.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration : organisme agissant à titre de créancier</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>En cas de différend sur la question de savoir si l’organisme administratif cherche à faire valoir ses droits à titre de créancier dans le cadre de la mesure prise, le tribunal peut déclarer, par ordonnance, sur demande de la compagnie et sur préavis à l’organisme, que celui-ci agit effectivement à ce titre et que la mesure est suspendue.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Financement temporaire</MarginalNote><Label>11.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande de la compagnie débitrice, le tribunal peut par ordonnance, sur préavis de la demande aux créanciers garantis qui seront vraisemblablement touchés par la charge ou sûreté, déclarer que tout ou partie des biens de la compagnie sont grevés d’une charge ou sûreté — d’un montant qu’il estime indiqué — en faveur de la personne nommée dans l’ordonnance qui accepte de prêter à la compagnie la somme qu’il approuve compte tenu de l’état de l’évolution de l’encaisse et des besoins de celle-ci. La charge ou sûreté ne peut garantir qu’une obligation postérieure au prononcé de l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité — créanciers garantis</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le tribunal peut préciser, dans l’ordonnance, que la charge ou sûreté a priorité sur toute réclamation des créanciers garantis de la compagnie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité — autres ordonnances</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il peut également y préciser que la charge ou sûreté n’a priorité sur toute autre charge ou sûreté grevant les biens de la compagnie au titre d’une ordonnance déjà rendue en vertu du paragraphe (1) que sur consentement de la personne en faveur de qui cette ordonnance a été rendue.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour décider s’il rend l’ordonnance, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la durée prévue des procédures intentées à l’égard de la compagnie sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la façon dont les affaires financières et autres de la compagnie seront gérées au cours de ces procédures;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la question de savoir si ses dirigeants ont la confiance de ses créanciers les plus importants;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la question de savoir si le prêt favorisera la conclusion d’une transaction ou d’un arrangement viable à l’égard de la compagnie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la nature et la valeur des biens de la compagnie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>la question de savoir si la charge ou sûreté causera un préjudice sérieux à l’un ou l’autre des créanciers de la compagnie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>le rapport du contrôleur visé à l’alinéa 23(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Cessions</MarginalNote><Label>11.3</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande de la compagnie débitrice et sur préavis à toutes les parties au contrat et au contrôleur, le tribunal peut, par ordonnance, céder à toute personne qu’il précise et qui y a consenti les droits et obligations de la compagnie découlant du contrat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux droits et obligations qui, de par leur nature, ne peuvent être cédés ou qui découlent soit d’un contrat conclu à la date à laquelle une procédure a été intentée sous le régime de la présente loi ou par la suite, soit d’un contrat financier admissible au sens du paragraphe 11.05(3), soit d’une convention collective.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour décider s’il rend l’ordonnance, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’acquiescement du contrôleur au projet de cession, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la capacité de la personne à qui les droits et obligations seraient cédés d’exécuter les obligations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’opportunité de lui céder les droits et obligations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il ne peut rendre l’ordonnance que s’il est convaincu qu’il sera remédié, au plus tard à la date qu’il fixe, à tous les manquements d’ordre pécuniaire relatifs au contrat, autres que ceux découlant du seul fait que la compagnie est insolvable, est visée par une procédure intentée sous le régime de la présente loi ou ne s’est pas conformée à une obligation non pécuniaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Copie de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le demandeur envoie une copie de l’ordonnance à toutes les parties au contrat.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Fournisseurs essentiels</MarginalNote><Label>11.4</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande de la compagnie débitrice, le tribunal peut par ordonnance, sur préavis de la demande aux créanciers garantis qui seront vraisemblablement touchés par la charge ou sûreté, déclarer toute personne fournisseur essentiel de la compagnie s’il est convaincu que cette personne est un fournisseur de la compagnie et que les marchandises ou les services qu’elle lui fournit sont essentiels à la continuation de son exploitation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de fourniture</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il fait une telle déclaration, le tribunal peut ordonner à la personne déclarée fournisseur essentiel de la compagnie de fournir à celle-ci les marchandises ou services qu’il précise, à des conditions compatibles avec les modalités qui régissaient antérieurement leur fourniture ou aux conditions qu’il estime indiquées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Charge ou sûreté en faveur du fournisseur essentiel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le cas échéant, le tribunal déclare dans l’ordonnance que tout ou partie des biens de la compagnie sont grevés d’une charge ou sûreté, en faveur de la personne déclarée fournisseur essentiel, d’un montant correspondant à la valeur des marchandises ou services fournis en application de l’ordonnance.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il peut préciser, dans l’ordonnance, que la charge ou sûreté a priorité sur toute réclamation des créanciers garantis de la compagnie.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>66.</Label><Text>Les articles 11.51 et 11.52 de la même loi, édictés par l’article 128 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Biens grevés d’une charge ou sûreté en faveur d’administrateurs ou de dirigeants</MarginalNote><Label>11.51</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande de la compagnie débitrice, le tribunal peut par ordonnance, sur préavis de la demande aux créanciers garantis qui seront vraisemblablement touchés par la charge ou sûreté, déclarer que tout ou partie des biens de celle-ci sont grevés d’une charge ou sûreté, d’un montant qu’il estime indiqué, en faveur d’un ou de plusieurs administrateurs ou dirigeants pour l’exécution des obligations qu’ils peuvent contracter en cette qualité après l’introduction d’une procédure sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut préciser, dans l’ordonnance, que la charge ou sûreté a priorité sur toute réclamation des créanciers garantis de la compagnie.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction — assurance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il ne peut toutefois rendre une telle ordonnance s’il estime que la compagnie peut souscrire, à un coût qu’il estime juste, une assurance permettant d’indemniser adéquatement les administrateurs ou dirigeants.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Négligence, inconduite ou faute</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Il déclare, dans l’ordonnance, que la charge ou sûreté ne vise pas les obligations que l’administrateur ou le dirigeant assume, selon lui, par suite de sa négligence grave ou de son inconduite délibérée ou, au Québec, par sa faute lourde ou intentionnelle.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Biens grevés d’une charge ou sûreté pour couvrir certains frais</MarginalNote><Label>11.52</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le tribunal peut par ordonnance, sur préavis aux créanciers garantis qui seront vraisemblablement touchés par la charge ou sûreté, déclarer que tout ou partie des biens de la compagnie débitrice sont grevés d’une charge ou sûreté, d’un montant qu’il estime indiqué, pour couvrir :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les débours et honoraires du contrôleur, ainsi que ceux des experts — notamment en finance et en droit — dont il retient les services dans le cadre de ses fonctions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>ceux des experts dont la compagnie retient les services dans le cadre de procédures intentées sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>ceux des experts dont tout autre intéressé retient les services, si, à son avis, la charge ou sûreté était nécessaire pour assurer sa participation efficace aux procédures intentées sous le régime de la présente loi.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Priorité</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Il peut préciser, dans l’ordonnance, que la charge ou sûreté a priorité sur toute réclamation des créanciers garantis de la compagnie.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 12, art. 124</MarginalNote><Label>67.</Label><Text>Les paragraphes 11.8(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Immunité</MarginalNote><Label>11.8</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Par dérogation au droit fédéral et provincial, le contrôleur qui, en cette qualité, continue l’exploitation de l’entreprise de la compagnie débitrice ou lui succède comme employeur est dégagé de toute responsabilité personnelle découlant de quelque obligation de la compagnie, notamment à titre d’employeur successeur, si celle-ci, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’oblige envers des employés ou anciens employés de la compagnie, ou de l’un de ses prédécesseurs, ou découle d’un régime de pension pour le bénéfice de ces employés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>existait avant sa nomination ou est calculée par référence à une période la précédant.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation exclue des frais</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’obligation visée au paragraphe (1) ne fait pas partie des frais d’administration.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Responsabilité de l’employeur successeur</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne dégage aucun employeur successeur, autre que le contrôleur, de sa responsabilité.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>68.</Label><Text>L’article 12 de la même loi, édicté par l’article 130 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Échéances</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Le tribunal peut fixer des échéances aux fins de votation et aux fins de distribution aux termes d’une transaction ou d’un arrangement.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>69.</Label><Text>L’article 19 de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Réclamations considérées dans le cadre des transactions ou arrangements</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les seules réclamations qui peuvent être considérées dans le cadre d’une transaction ou d’un arrangement visant une compagnie débitrice sont :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>celles se rapportant aux dettes et obligations, présentes ou futures, auxquelles la compagnie est assujettie à celle des dates ci-après qui est antérieure à l’autre :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la date à laquelle une procédure a été intentée sous le régime de la présente loi à l’égard de la compagnie,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la date d’ouverture de la faillite, au sens de l’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, si elle a déposé un avis d’intention sous le régime de l’article 50.4 de cette loi ou qu’elle a intenté une procédure sous le régime de la présente loi avec le consentement des inspecteurs visés à l’article 116 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>celles se rapportant aux dettes et obligations, présentes ou futures, auxquelles elle peut devenir assujettie avant l’acceptation de la transaction ou de l’arrangement, en raison d’une obligation contractée antérieurement à celle des dates mentionnées aux sous-alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i) et (ii) qui est antérieure à l’autre.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La réclamation se rapportant à l’une ou l’autre des dettes ou obligations ci-après ne peut toutefois être ainsi considérée, à moins que la transaction ou l’arrangement ne prévoie expressément la possibilité de transiger sur cette réclamation et que le créancier intéressé n’ait voté en faveur de la transaction ou de l’arrangement proposé :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>toute ordonnance d’un tribunal imposant une amende, une pénalité, la restitution ou une autre peine semblable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute indemnité accordée en justice dans une affaire civile :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>pour des lésions corporelles causées intentionnellement ou pour agression sexuelle,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>pour décès découlant d’un acte visé au sous-alinéa (i);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>toute dette ou obligation résultant de la fraude, du détournement, de la concussion ou de l’abus de confiance alors que la compagnie agissait, au Québec, à titre de fiduciaire ou d’administrateur du bien d’autrui ou, dans les autres provinces, à titre de fiduciaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>toute dette ou obligation résultant de l’obtention de biens ou de services par des faux-semblants ou la présentation erronée et frauduleuse des faits, autre qu’une dette ou obligation de la compagnie qui découle d’une réclamation relative à des capitaux propres;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>toute dette relative aux intérêts dus à l’égard d’une somme visée à l’un des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>70.</Label><Text>Le paragraphe 20(3) de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>71.</Label><Text>L’article 22 de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Établissement des catégories de créanciers</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>La compagnie débitrice peut établir des catégories de créanciers en vue des assemblées qui seront tenues au titre des articles 4 ou 5 relativement à une transaction ou un arrangement la visant; le cas échéant, elle demande au tribunal d’approuver ces catégories avant la tenue des assemblées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Critères</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), peuvent faire partie de la même catégorie les créanciers ayant des droits ou intérêts à ce point semblables, compte tenu des critères énumérés ci-après, qu’on peut en conclure qu’ils ont un intérêt commun :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la nature des créances et obligations donnant lieu à leurs réclamations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la nature et le rang de toute garantie qui s’y rattache;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les voies de droit ouvertes aux créanciers, abstraction faite de la transaction ou de l’arrangement, et la mesure dans laquelle il pourrait être satisfait à leurs réclamations s’ils s’en prévalaient;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>tous autres critères réglementaires compatibles avec ceux énumérés aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">c</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Créancier lié</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le créancier lié à la compagnie peut voter contre, mais non pour, l’acceptation de la transaction ou de l’arrangement.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Catégorie de créanciers ayant des réclamations relatives à des capitaux propres</MarginalNote><Label>22.1</Label><Text>Malgré le paragraphe 22(1), les créanciers qui ont des réclamations relatives à des capitaux propres font partie d’une même catégorie de créanciers relativement à ces réclamations, sauf ordonnance contraire du tribunal, et ne peuvent à ce titre voter à aucune assemblée, sauf ordonnance contraire du tribunal.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>72.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa 23(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(ii) de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dans les cinq jours suivant la date du prononcé de l’ordonnance :</Text><Clause><Label>(A)</Label><Text>de rendre l’ordonnance publique selon les modalités réglementaires,</Text></Clause><Clause><Label>(B)</Label><Text>d’envoyer un avis, selon les modalités réglementaires, à chaque créancier connu ayant une réclamation supérieure à mille dollars les informant que l’ordonnance a été rendue publique,</Text></Clause><Clause><Label>(C)</Label><Text>d’établir la liste des nom et adresse de chacun de ces créanciers et des montants estimés des réclamations et de la rendre publique selon les modalités réglementaires;</Text></Clause></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Les alinéas 23(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">f</Emphasis>) de la même loi, édictés par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de déposer auprès du tribunal un rapport portant sur l’état des affaires financières et autres de la compagnie et contenant les renseignements réglementaires :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>dès qu’il note un changement défavorable important au chapitre des projections relatives à l’encaisse ou de la situation financière de la compagnie,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>au plus tard quarante-cinq jours — ou le nombre de jours supérieur que le tribunal fixe — après la fin de chaque trimestre d’exercice,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>à tout autre moment fixé par ordonnance du tribunal;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>)</Label><Text>de déposer auprès du tribunal, au moins sept jours avant la date de la tenue de l’assemblée des créanciers au titre des articles 4 ou 5, un rapport portant sur l’état des affaires financières et autres de la compagnie, contenant notamment son opinion sur le caractère raisonnable de la décision d’inclure dans la transaction ou l’arrangement une disposition prévoyant la non-application à celle-ci des articles 38 et 95 à 101 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, et contenant les renseignements réglementaires;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>d’informer les créanciers de la compagnie du dépôt du rapport visé à l’un ou l’autre des alinéas <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>de déposer auprès du surintendant des faillites, selon les modalités réglementaires, de temps et autre, une copie des documents précisés par règlement;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f.1</Emphasis>)</Label><Text>afin de défrayer le surintendant des faillites des dépenses engagées par lui dans l’exercice de ses attributions prévues par la présente loi, de lui verser, pour dépôt auprès du receveur général, le prélèvement réglementaire, et ce au moment prévu par les règlements;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 23(1)<Emphasis style="italic">j</Emphasis>) de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>de rendre publics selon les modalités réglementaires, de temps et autres, les documents réglementaires et de fournir aux créanciers de la compagnie des renseignements sur les modalités d’accès à ces documents;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 23(2) de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Non-responsabilité du contrôleur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>S’il agit de bonne foi et prend toutes les précautions voulues pour bien établir le rapport visé à l’un ou l’autre des alinéas (1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>), le contrôleur ne peut être tenu pour responsable des dommages ou pertes subis par la personne qui s’y fie.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>73.</Label><Text>L’article 26 de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Accord visant la fourniture d’une compilation</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Enfin, il peut conclure un accord visant la fourniture d’une compilation de tout ou partie des renseignements figurant au registre public.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>74.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 29(2) de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Droit d’accès</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour les besoins de ces investigations ou enquêtes, le surintendant des faillites ou la personne qu’il nomme à cette fin :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>a accès aux livres, registres, données, documents ou papiers, sur support électronique ou autre, se trouvant, en vertu de la présente loi, en la possession ou sous la responsabilité du contrôleur et a droit de les examiner et d’en tirer des copies;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>peut, avec la permission du tribunal donnée <Language xml:lang="la">ex parte</Language>, examiner les livres, registres, données, documents ou papiers, sur support électronique ou autre, qui sont en la possession ou sous la responsabilité de toute autre personne désignée dans l’ordonnance et se rapportent aux transactions ou arrangements auxquels la présente loi s’applique et peut, en vertu d’un mandat du tribunal et aux fins d’examen, pénétrer dans tout lieu et y faire des perquisitions.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 29(3) de la version française de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Personnel</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le surintendant des faillites peut retenir les services des experts ou autres personnes et du personnel administratif dont il estime le concours utile à l’investigation ou l’enquête et fixer leurs fonctions et leurs conditions d’emploi. La rémunération et les indemnités dues à ces personnes sont, une fois certifiées par le surintendant, imputables sur les crédits affectés à son bureau.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>75.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 30(3) de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Convocation de témoins</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le surintendant des faillites peut, aux fins d’audition, convoquer des témoins par assignation leur enjoignant :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>de comparaître aux date, heure et lieu indiqués;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de témoigner sur tous faits connus d’eux se rapportant à l’investigation ou à l’enquête sur la conduite du contrôleur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>de produire tous livres, registres, données, documents ou papiers, sur support électronique ou autre, qui sont pertinents et dont ils ont la possession ou la responsabilité.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 30(4) de la version anglaise de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Subsection><MarginalNote>Effect throughout Canada</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>A person may be summoned from any part of Canada by virtue of a summons issued under subsection (3).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>76.</Label><Text>L’article 32 de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Résiliation de contrats</MarginalNote><Label>32.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (2) et (3), la compagnie débitrice peut — sur préavis donné en la forme et de la manière réglementaires aux autres parties au contrat et au contrôleur et après avoir obtenu l’acquiescement de celui-ci relativement au projet de résiliation — résilier tout contrat auquel elle est partie à la date à laquelle une procédure a été intentée sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contestation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les quinze jours suivant la date à laquelle la compagnie donne le préavis mentionné au paragraphe (1), toute partie au contrat peut, sur préavis aux autres parties au contrat et au contrôleur, demander au tribunal d’ordonner que le contrat ne soit pas résilié.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Absence d’acquiescement du contrôleur</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si le contrôleur n’acquiesce pas au projet de résiliation, la compagnie peut, sur préavis aux autres parties au contrat et au contrôleur, demander au tribunal d’ordonner la résiliation du contrat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour décider s’il rend l’ordonnance, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’acquiescement du contrôleur au projet de résiliation, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la question de savoir si la résiliation favorisera la conclusion d’une transaction ou d’un arrangement viable à l’égard de la compagnie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le risque que la résiliation puisse vraisemblablement causer de sérieuses difficultés financières à une partie au contrat.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Résiliation</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le contrat est résilié :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>trente jours après la date à laquelle la compagnie donne le préavis mentionné au paragraphe (1), si aucune demande n’est présentée en vertu du paragraphe (2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>trente jours après la date à laquelle la compagnie donne le préavis mentionné au paragraphe (1) ou à la date postérieure fixée par le tribunal, si ce dernier rejette la demande présentée en vertu du paragraphe (2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>trente jours après la date à laquelle la compagnie donne le préavis mentionné au paragraphe (3) ou à la date postérieure fixée par le tribunal, si ce dernier ordonne la résiliation du contrat en vertu de ce paragraphe.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Propriété intellectuelle</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Si la compagnie a autorisé par contrat une personne à utiliser un droit de propriété intellectuelle, la résiliation n’empêche pas la personne de l’utiliser ni d’en faire respecter l’utilisation exclusive, à condition qu’elle respecte ses obligations contractuelles à l’égard de l’utilisation de ce droit, et ce pour la période prévue au contrat et pour toute période additionnelle dont elle peut et décide de se prévaloir de son propre gré.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pertes découlant de la résiliation</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>En cas de résiliation du contrat, toute partie à celui-ci qui subit des pertes découlant de la résiliation est réputée avoir une réclamation prouvable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Motifs de la résiliation</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Dans les cinq jours qui suivent la date à laquelle une partie au contrat le lui demande, la compagnie lui expose par écrit les motifs de son projet de résiliation.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Le présent article ne s’applique pas aux contrats suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les contrats financiers admissibles au sens du paragraphe 11.05(3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les conventions collectives;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les accords de financement au titre desquels la compagnie est l’emprunteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les baux d’immeubles ou de biens réels au titre desquels la compagnie est le locateur.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>77.</Label><Text>L’article 34 de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Limitation de certains droits</MarginalNote><Label>34.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit de résilier ou de modifier un contrat — notamment un contrat de garantie — conclu avec une compagnie débitrice ou de se prévaloir d’une clause de déchéance du terme figurant dans un tel contrat au seul motif qu’une procédure a été intentée sous le régime de la présente loi à l’égard de la compagnie ou que celle-ci est insolvable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Baux</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le contrat visé au paragraphe (1) est un bail, l’interdiction prévue à ce paragraphe vaut également dans le cas où la compagnie est insolvable ou n’a pas payé son loyer à l’égard d’une période antérieure à l’introduction de la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Entreprise de service public</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est interdit à toute entreprise de service public d’interrompre la prestation de ses services auprès d’une compagnie débitrice au seul motif qu’une procédure a été intentée sous le régime de la présente loi à l’égard de la compagnie, que celle-ci est insolvable ou qu’elle n’a pas payé des services ou marchandises fournis avant l’introduction de la procédure.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le présent article n’a pas pour effet :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’empêcher une personne d’exiger que soient effectués des paiements en espèces pour toute contrepartie de valeur — marchandises, services, biens loués ou autres — fournie après l’introduction d’une procédure sous le régime de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’exiger la prestation de nouvelles avances de fonds ou de nouveaux crédits;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’empêcher le bailleur d’un bien aéronautique au titre d’un contrat conclu avec la compagnie de prendre possession du bien dans les cas suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>après l’introduction d’une procédure sous le régime de la présente loi, la compagnie manque à l’obligation prévue au contrat de préserver ou d’entretenir le bien,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>à l’expiration d’un délai de soixante jours après la date de l’introduction d’une procédure sous le régime de la présente loi :</Text><Clause><Label>(A)</Label><Text>elle n’a pas remédié aux manquements aux autres obligations prévues au contrat, exception faite du manquement résultant de l’introduction d’une telle procédure ou de la violation d’une stipulation du contrat relative à sa situation financière,</Text></Clause><Clause><Label>(B)</Label><Text>elle ne s’est pas engagée à se conformer jusqu’à la conclusion de la procédure à toutes les obligations qui sont prévues au contrat, sauf l’obligation de ne pas devenir insolvable ou toute autre obligation relative à sa situation financière,</Text></Clause><Clause><Label>(C)</Label><Text>elle ne s’est pas engagée à se conformer, après cette date, à toutes les obligations prévues au contrat,</Text></Clause></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>pendant la période commençant à l’expiration du délai de soixante jours et se terminant à la date de conclusion de la procédure intentée sous le régime de la présente loi, elle manque à l’une des obligations prévues au contrat, sauf l’obligation de ne pas devenir insolvable ou toute autre obligation relative à sa situation financière.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incompatibilité</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le présent article l’emporte sur les dispositions incompatibles de tout contrat, celles-ci étant sans effet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du tribunal</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>À la demande de l’une des parties à un contrat ou d’une entreprise de service public, le tribunal peut déclarer le présent article inapplicable, ou applicable uniquement dans la mesure qu’il précise, s’il est établi par le demandeur que son application lui causerait vraisemblablement de sérieuses difficultés financières.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contrats financiers admissibles</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe (1) :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>ne s’applique pas aux contrats financiers admissibles au sens du paragraphe 11.05(3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>n’a pas pour effet d’empêcher un membre de l’Association canadienne des paiements de cesser d’agir, pour une personne insolvable, à titre d’agent de compensation ou d’adhérent correspondant de groupe conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les paiements</XRefExternal> et aux règles et règlements administratifs de l’Association.</Text></Paragraph></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>78.</Label><Text>L’article 36 de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Restriction à la disposition d’actifs</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit à la compagnie débitrice à l’égard de laquelle une ordonnance a été rendue sous le régime de la présente loi de disposer, notamment par vente, d’actifs hors du cours ordinaire de ses affaires sans l’autorisation du tribunal. Le tribunal peut accorder l’autorisation sans qu’il soit nécessaire d’obtenir l’acquiescement des actionnaires, et ce malgré toute exigence à cet effet, notamment en vertu d’une règle de droit fédérale ou provinciale.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis aux créanciers</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La compagnie qui demande l’autorisation au tribunal en avise les créanciers garantis qui peuvent vraisemblablement être touchés par le projet de disposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour décider s’il accorde l’autorisation, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la justification des circonstances ayant mené au projet de disposition;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’acquiescement du contrôleur au processus ayant mené au projet de disposition, le cas échéant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le dépôt par celui-ci d’un rapport précisant que, à son avis, la disposition sera plus avantageuse pour les créanciers que si elle était faite dans le cadre de la faillite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>la suffisance des consultations menées auprès des créanciers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>les effets du projet de disposition sur les droits de tout intéressé, notamment les créanciers;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>le caractère juste et raisonnable de la contrepartie reçue pour les actifs compte tenu de leur valeur marchande.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autres facteurs</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Si la compagnie projette de disposer d’actifs en faveur d’une personne à laquelle elle est liée, le tribunal, après avoir pris ces facteurs en considération, ne peut accorder l’autorisation que s’il est convaincu :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’une part, que les efforts voulus ont été faits pour disposer des actifs en faveur d’une personne qui n’est pas liée à la compagnie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’autre part, que la contrepartie offerte pour les actifs est plus avantageuse que celle qui découlerait de toute autre offre reçue dans le cadre du projet de disposition.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personnes liées</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (4), les personnes ci-après sont considérées comme liées à la compagnie :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le dirigeant ou l’administrateur de celle-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la personne qui, directement ou indirectement, en a ou en a eu le contrôle de fait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la personne liée à toute personne visée aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Autorisation de disposer des actifs en les libérant de restrictions</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le tribunal peut autoriser la disposition d’actifs de la compagnie, purgés de toute charge, sûreté ou autre restriction, et, le cas échéant, est tenu d’assujettir le produit de la disposition ou d’autres de ses actifs à une charge, sûreté ou autre restriction en faveur des créanciers touchés par la purge.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction à l’égard des employeurs</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Il ne peut autoriser la disposition que s’il est convaincu que la compagnie est en mesure d’effectuer et effectuera les paiements qui auraient été exigés en vertu des alinéas 6(4)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et (5)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) s’il avait homologué la transaction ou l’arrangement.</Text></Subsection></Section><Heading level="2"><TitleText>Traitements préférentiels et opérations sous-évaluées</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Application des articles 38 et 95 à 101 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal></MarginalNote><Label>36.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les articles 38 et 95 à 101 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> s’appliquent, avec les adaptations nécessaires, à la transaction ou à l’arrangement sauf disposition contraire de ceux-ci.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Interprétation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), la mention, aux articles 38 et 95 à 101 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, de la date de la faillite vaut mention de la date à laquelle une procédure a été intentée sous le régime de la présente loi, celle du syndic vaut mention du contrôleur et celle du failli, de la personne insolvable ou du débiteur vaut mention de la compagnie débitrice.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>79.</Label><Text>Le paragraphe 39(1) de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Garanties créées par législation</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Dans le cadre de toute procédure intentée à l’égard d’une compagnie débitrice sous le régime de la présente loi, les garanties créées aux termes d’une loi fédérale ou provinciale dans le seul but — ou principalement dans le but — de protéger des réclamations de Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province ou d’un organisme compétent au titre d’une loi sur les accidents du travail ne sont valides que si elles ont été enregistrées avant la date d’introduction de la procédure et selon un système d’enregistrement des garanties qui est accessible non seulement à Sa Majesté du chef du Canada ou de la province ou à l’organisme, mais aussi aux autres créanciers détenant des garanties, et qui est accessible au public à des fins de consultation ou de recherche.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>80.</Label><Text>L’article 52 de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Moyens d’assurer la collaboration</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application du présent article, la collaboration peut être assurée par tout moyen approprié, notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la nomination d’une personne chargée d’agir suivant les instructions du tribunal;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>la communication de renseignements par tout moyen jugé approprié par celui-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>la coordination de l’administration et de la surveillance des biens et des affaires de la compagnie débitrice;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>l’approbation ou l’application par les tribunaux des accords concernant la coordination des procédures;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>la coordination de procédures concurrentes concernant la même compagnie débitrice.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>81.</Label><Text>Le paragraphe 61(2) de la même loi, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception relative à l’ordre public</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La présente partie n’a pas pour effet d’empêcher le tribunal de refuser de prendre une mesure contraire à l’ordre public.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>82.</Label><Text>Le passage de l’article 62 de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>), édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>62.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut, par règlement, prendre toute mesure d’application de la présente loi, notamment :</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 47, art. 1</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LE PROGRAMME DE PROTECTION DES SALARIÉS</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>83.</Label><Text>L’article 2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Programme de protection des salariés</XRefExternal> est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Personnes liées</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Malgré le paragraphe 4(5) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application de l’alinéa 6<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), il est réputé n’exister aucun lien de dépendance si le ministre est convaincu, compte tenu des circonstances, notamment des modalités d’emploi de la personne auprès de son ancien employeur, de sa rétribution, ainsi que de la durée, la nature et l’importance du travail accompli, qu’il est raisonnable de conclure que celle-ci a conclu avec lui un contrat de travail en substance pareil à celui qu’elle aurait conclu n’eût été le lien de dépendance;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour l’application du paragraphe 21(4), les personnes physiques liées entre elles sont, sauf preuve contraire, réputées avoir un lien de dépendance tant qu’elles sont ainsi liées.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>84.</Label><Text>L’alinéa 5<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="fr"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>son emploi auprès d’un employeur a pris fin dans les circonstances réglementaires;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>85.</Label><Text>L’article 6 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>6.</Label><Text>La personne n’est pas admissible au versement de prestations à l’égard des salaires gagnés au cours d’une période durant laquelle, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>elle occupait un poste de dirigeant ou d’administrateur auprès de son ancien employeur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>elle avait une participation lui assurant le contrôle, au sens des règlements, dans les affaires de son ancien employeur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>elle occupait un poste de cadre, au sens des règlements, auprès de son ancien employeur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>elle avait un lien de dépendance avec une personne physique occupant un poste de dirigeant ou d’administrateur auprès de son ancien employeur, ou de cadre auprès de celui-ci au sens des règlements, ou avec une personne qui avait une participation lui assurant le contrôle, au sens des règlements, dans les affaires de son ancien employeur.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>86.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 7(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Montant des prestations</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le montant des prestations à verser à une personne au titre de la présente loi est égal au salaire qui lui est dû et a été gagné au cours de la période de six mois précédant la date de la faillite ou celle à laquelle le séquestre entre en fonctions, selon le cas, défalcation faite de la somme réglementaire. S’agissant d’un ancien employeur qui à la fois est en faillite et fait l’objet d’une mise sous séquestre, le salaire à retenir est le salaire le plus élevé de celui qui est déterminé dans le cas de la faillite et de celui qui est déterminé dans le cas de la mise sous séquestre.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Le passage du paragraphe 7(2) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Plafond</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le plafond du montant des prestations à verser à une personne est égal à la plus élevée des sommes ci-après, défalcation faite de la somme réglementaire :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le passage du paragraphe 7(2) de la version anglaise de la même loi suivant l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 7(3) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Affectation des prestations</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sauf disposition réglementaire contraire, les prestations versées au titre de la présente loi ne sont affectées à l’indemnité de vacances qu’après affectation à tous les autres éléments du salaire.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>87.</Label><Text>Les articles 8 à 14 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Demande</MarginalNote><Label>8.</Label><Text>Pour obtenir des prestations, la personne présente une demande au ministre selon les modalités — de temps et autres — prévues par règlement.</Text></Section><Section><MarginalNote>Décision du ministre relativement à l’admissibilité</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Le ministre décide si le demandeur est admissible aux prestations et, le cas échéant, il en effectue le versement.</Text></Section><Section><MarginalNote>Notification</MarginalNote><Label>10.</Label><Text>Le ministre informe le demandeur de sa décision, qu’elle lui soit favorable ou non.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>RÉVISION PAR LE MINISTRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Demande de révision</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Le demandeur visé par la décision peut en demander la révision.</Text></Section><Section><MarginalNote>Révision</MarginalNote><Label>12.</Label><Text>Le ministre peut confirmer, modifier ou infirmer sa décision et, s’il la modifie, il verse toute prestation à laquelle le demandeur est admissible par suite de la modification.</Text></Section><Section><MarginalNote>Caractère définitif de la révision</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Sous réserve du droit d’appel prévu à l’article 14, toute confirmation, modification ou infirmation de la décision par le ministre est définitive et insusceptible de recours judiciaires.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>APPEL DEVANT UN ARBITRE</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Appel sur une question de droit ou de compétence</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>Le demandeur peut interjeter appel à un arbitre de la décision rendue par le ministre en vertu de l’article 12, et ce uniquement sur une question de droit ou de compétence.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>88.</Label><Text>Les articles 16 et 17 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Appel sur dossier</MarginalNote><Label>16.</Label><Text>L’appel est tranché sur dossier et aucun nouvel élément de preuve n’est admissible.</Text></Section><Section><MarginalNote>Décision de l’arbitre</MarginalNote><Label>17.</Label><Text>L’arbitre peut confirmer, modifier ou infirmer la décision rendue par le ministre en vertu de l’article 12. S’il la modifie, le ministre verse toute prestation à laquelle le demandeur est admissible par suite de la décision de l’arbitre.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>89.</Label><Text>Les articles 19 à 22 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Interdiction de recours extraordinaire</MarginalNote><Label>19.</Label><Text>Il n’est admis aucun recours — notamment par voie d’injonction, de <Language xml:lang="la">certiorari</Language>, de prohibition ou de <Language xml:lang="la">quo warranto</Language> — visant à contester, réviser, empêcher ou limiter l’action de l’arbitre dans le cadre de la présente loi.</Text></Section><Section><MarginalNote>Caractère définitif des décisions</MarginalNote><Label>20.</Label><Text>Les décisions de l’arbitre sont définitives et insusceptibles de recours judiciaires.</Text></Section><Heading level="1"><TitleText>ADMINISTRATION</TitleText></Heading><Heading level="2"><TitleText>Fonctions des syndics et des séquestres</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Obligations générales</MarginalNote><Label>21.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Pour l’application de la présente loi, il incombe au syndic ou au séquestre, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’identifier chaque personne qui est titulaire d’une créance, au titre du salaire gagné au cours de la période de six mois précédant la date de la faillite ou celle à laquelle le séquestre entre en fonctions;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>de déterminer, pour chaque personne, le montant du salaire qui lui est dû à l’égard de la période de six mois;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>d’informer chaque personne, sauf celle qui fait partie d’une catégorie réglementaire, de l’existence du programme établi à l’article 4 et des conditions auxquelles les prestations peuvent être versées au titre de la présente loi;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>de transmettre au ministre et à chaque personne, sauf celle qui fait partie d’une catégorie réglementaire, les renseignements réglementaires la concernant et le montant du salaire qui lui est dû à l’égard de la période de six mois;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>d’informer le ministre lorsque le syndic est libéré ou que le séquestre a complété l’exécution des fonctions dont il a été chargé.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation de se conformer aux instructions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le syndic et le séquestre sont tenus de se conformer à toute instruction donnée par le ministre relativement à l’application de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation d’assistance</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sur demande, toute personne, autre que celle qui est visée au paragraphe (4), qui est en possession de renseignements visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) ou a accès à de tels renseignements est tenue de les communiquer au syndic ou au séquestre, selon le cas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Obligation d’assistance — service de la paie</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Sur demande, toute personne qui est en possession de renseignements visés à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) ou a accès à de tels renseignements et qui fournit un service de la paie à un failli ou à une personne insolvable avec qui elle n’a aucun lien de dépendance est tenue d’indiquer au syndic ou au séquestre, selon le cas, les renseignements auxquels elle n’a pas accès et de lui fournir une estimation des frais liés à la fourniture des renseignements qu’elle a en sa possession et une estimation des frais liés à la fourniture de ceux auxquels elle a accès.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Honoraires et dépenses</MarginalNote><Label>22.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Les honoraires et les dépenses entraînés par l’accomplissement des fonctions du syndic ou du séquestre en application de la présente loi sont à payer sur l’actif de l’employeur en faillite ou sur les biens de l’employeur insolvable, selon le cas.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Paiement par le ministre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans les circonstances réglementaires, le ministre acquitte les honoraires et les dépenses réglementaires du syndic et du séquestre.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>90.</Label><Text>L’article 29 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Numéro d’assurance sociale</MarginalNote><Label>29.</Label><Text>Nul ne peut sciemment utiliser, communiquer ou permettre que soit communiqué le numéro d’assurance sociale d’une personne qui a été obtenu à une fin liée à une demande de prestations au titre de la présente loi, si ce n’est pour l’application de celle-ci ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>91.</Label><Text>Les articles 32 et 33 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Trop-perçu</MarginalNote><Label>32.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il décide qu’une personne a perçu des sommes en trop, le ministre lui fait parvenir un avis écrit :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’informant de sa décision;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>précisant le montant du trop-perçu.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Créance de Sa Majesté</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La somme précisée dans l’avis constitue une créance de Sa Majesté du chef du Canada dont le recouvrement peut être poursuivi par le ministre du Revenu national.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Certificat de non-paiement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le ministre peut établir un certificat de non-paiement pour toute partie de la créance visée au paragraphe (2) qui demeure impayée à l’expiration d’un délai de trente jours après la date d’envoi de l’avis. L’enregistrement à la Cour fédérale confère au certificat la valeur d’un jugement de cette juridiction pour la somme visée et les frais d’enregistrement.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Saisie-arrêt</MarginalNote><Label>33.</Label><Text>Le ministre peut, par avis écrit, ordonner à tout tiers qui, selon lui, doit ou est sur le point de devoir verser une somme à une personne qui est débitrice d’une créance au titre de l’article 32 de remettre la somme au receveur général, en acquittement total ou partiel de la créance.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>92.</Label><Text>L’article 34 de la version anglaise de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Section><MarginalNote>No payment or partial payment</MarginalNote><Label>34.</Label><Text>If the Minister determines that an individual did not receive all or part of a payment that they were eligible to receive, the Minister shall make a payment to them in an amount equal to the amount that they did not receive.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>93.</Label><Text>Les articles 36 à 39 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Subrogation</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsque des prestations sont versées au titre de la présente loi à une personne qui est titulaire d’une créance salariale, Sa Majesté du chef du Canada est subrogée, jusqu’à concurrence de la somme versée, dans les droits du titulaire de la créance salariale contre les personnes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’employeur en faillite ou insolvable;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si l’employeur en faillite ou insolvable est une personne morale, les administrateurs de celle-ci.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Actions en justice</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application du paragraphe (1), Sa Majesté du chef du Canada peut ester en justice sous son propre nom ou celui du titulaire de la créance.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Incessibilité</MarginalNote><Label>37.</Label><Text>Aucune somme à verser au titre de la présente loi ne peut être cédée, grevée, saisie, ni donnée en garantie ou faire l’objet d’un droit pouvant être exercé par anticipation, et toute opération en ce sens est nulle.</Text></Section><Heading level="2"><TitleText>Infractions et peines</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Infractions</MarginalNote><Label>38.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque, selon le cas :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>fait une inscription fausse ou trompeuse dans les registres ou les livres comptables qui contiennent des renseignements à l’appui d’une demande présentée au titre de la présente loi, ou omet d’y inscrire une précision essentielle;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>relativement à une demande présentée au titre de la présente loi, fait une déclaration qu’il sait être fausse ou trompeuse;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>relativement à une demande présentée au titre de la présente loi, fait une déclaration qu’il sait être fausse ou trompeuse en raison de la dissimulation de certains faits;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>étant requis en vertu de la présente loi de fournir des renseignements, ne les fournit pas ou fait une déclaration qu’il sait être fausse ou trompeuse;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>obtient des prestations au titre de la présente loi par de faux-semblants;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>sciemment négocie ou tente de négocier un chèque établi à son nom pour le paiement de prestations au titre de la présente loi sachant qu’il n’y a pas droit ou n’a droit qu’à une partie de celles-ci;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>participe, consent ou acquiesce à la perpétration d’une infraction visée à l’un ou l’autre des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">f</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Infraction</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Commet une infraction quiconque omet de se conformer aux exigences des paragraphes 21(1), (3) ou (4).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Les poursuites pour toute infraction visée aux paragraphes (1) ou (2) se prescrivent par six ans à compter de la date du fait reproché.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Disculpation</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Nul ne peut être déclaré coupable d’une infraction visée au paragraphe (2) s’il établit qu’il a fait preuve de la diligence voulue pour l’empêcher.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Obstruction</MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Commet une infraction quiconque retarde ou entrave l’action d’une personne dans l’exercice des attributions conférées à celle-ci sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Prescription</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les poursuites pour toute infraction visée au paragraphe (1) se prescrivent par deux ans à compter de la date du fait reproché.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>94.</Label><Text>L’article 41 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Règlements</MarginalNote><Label>41.</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements pour l’application de la présente loi, notamment pour :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>prévoir des sommes pour l’application du paragraphe 2(1);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>régir les circonstances dans lesquelles un emploi prend fin pour l’application de l’alinéa 5<Emphasis style="italic">a</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>définir les termes <DefinedTermFr>participation assurant le contrôle</DefinedTermFr> et <DefinedTermFr>poste de cadre</DefinedTermFr> pour l’application de l’article 6;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>prévoir des sommes à défalquer pour l’application des paragraphes 7(1) et (2);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>régir l’affectation des prestations versées aux différents éléments du salaire pour l’application du paragraphe 7(3);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>régir les modalités — de temps et autres — applicables à la présentation des demandes de prestations visée à l’article 8;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">g</Emphasis>)</Label><Text>régir les modalités — de temps et autres — applicables aux demandes de révision visées à l’article 11 et à la formation des appels visés à l’article 14;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">h</Emphasis>)</Label><Text>prévoir les catégories de personnes que le syndic ou le séquestre est dispensé d’informer en application de l’alinéa 21(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et celles à qui il est dispensé de transmettre les renseignements visés à l’alinéa 21(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">i</Emphasis>)</Label><Text>préciser les renseignements que le syndic ou le séquestre est tenu de transmettre au ministre et à la personne pour l’application de l’alinéa 21(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>), ainsi que régir les modalités — de temps et autres — applicables à leur fourniture;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">j</Emphasis>)</Label><Text>régir les modalités — de temps et autres — applicables à la fourniture des renseignements visés à l’alinéa 21(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et aux paragraphes 21(3) et (4);</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">k</Emphasis>)</Label><Text>prévoir les honoraires et dépenses visés au paragraphe 22(2) et les circonstances dans lesquelles ils doivent être acquittés.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 47</MarginalNote><TitleText>CHAPITRE 47 DES LOIS DU CANADA (2005)</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>95.</Label><Text>Le paragraphe 20(3) du chapitre 47 des Lois du Canada (2005) est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>96.</Label><Text>Le paragraphe 30(2) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>97.</Label><Text>Le paragraphe 31(3) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>98.</Label><Text>L’article 37 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>99.</Label><Text>Le paragraphe 39(2) de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1.6) qui y est édicté, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Paiement d’une réclamation relative à des capitaux propres</MarginalNote><Label>(1.7)</Label><Text>Le tribunal ne peut approuver la proposition qui prévoit le paiement d’une réclamation relative à des capitaux propres que si, selon les termes de celle-ci, le paiement intégral de toutes les autres réclamations sera effectué avant le paiement de la réclamation relative à des capitaux propres.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>100.</Label><Text>L’article 103 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>103.</Label><Text>L’article 170.1 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Transmission d’une demande par le syndic</MarginalNote><Label>170.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Lorsqu’une opposition fondée uniquement sur les motifs mentionnés aux alinéas 173(1)<Emphasis style="italic">m</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">n</Emphasis>) est déposée par un créancier ou le syndic, ce dernier transmet une demande de médiation, en la forme prescrite, au séquestre officiel dans les cinq jours — ou dans le délai supérieur fixé par le séquestre officiel — suivant la date où la personne physique en faillite aurait été libérée d’office n’eût été l’opposition.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La procédure de médiation est fixée par les Règles générales.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Convocation par le tribunal</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>En cas d’échec de la médiation ou de manquement du failli aux conditions prévues par l’entente consécutive à la médiation, le syndic demande sans délai au tribunal de fixer une date d’audience à tenir dans les trente jours suivant la date de convocation ou à la date postérieure que le tribunal peut fixer, les dispositions de la présente partie relatives aux demandes de libération s’appliquant avec les adaptations nécessaires.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Certificat de libération</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le syndic transmet au failli, dès que celui-ci a rempli les conditions prévues par l’entente consécutive à la médiation, un certificat, en la forme prescrite, attestant qu’il est libéré de toutes ses dettes, à l’exception de celles mentionnées au paragraphe 178(1), et il en remet un double au surintendant.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dossier</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Les documents constituant le dossier de médiation font partie des dossiers visés au paragraphe 11.1(2).</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>101.</Label><Text>Le paragraphe 104(3) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>102.</Label><Text>L’article 106 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>103.</Label><Text>L’article 116 de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>104.</Label><Text>Le paragraphe 120(2) de la même loi est abrogé.</Text></Section><Section type="amending"><Label>105.</Label><Text>Le paragraphe 124(3) de la même loi est modifié par adjonction, selon l’ordre alphabétique, aux définitions qui y sont édictées, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>intérêt relatif à des capitaux propres</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>equity interest</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>intérêt relatif à des capitaux propres</DefinedTermFr> </Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>S’agissant d’une compagnie autre qu’une fiducie de revenu, action de celle-ci ou bon de souscription, option ou autre droit permettant d’acquérir une telle action et ne provenant pas de la conversion d’une dette convertible;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>s’agissant d’une fiducie de revenu, part de celle-ci ou bon de souscription, option ou autre droit permettant d’acquérir une telle part et ne provenant pas de la conversion d’une dette convertible.</Text></Paragraph></Definition><Definition><MarginalNote><DefinedTermFr>réclamation relative à des capitaux propres</DefinedTermFr></MarginalNote><MarginalNote><DefinedTermEn>equity claim</DefinedTermEn></MarginalNote><Text><DefinedTermFr>réclamation relative à des capitaux propres</DefinedTermFr> Réclamation portant sur un intérêt relatif à des capitaux propres et visant notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un dividende ou un paiement similaire;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un remboursement de capital;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>tout droit de rachat d’actions au gré de l’actionnaire ou de remboursement anticipé d’actions au gré de l’émetteur;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>des pertes pécuniaires associées à la propriété, à l’achat ou à la vente d’un intérêt relatif à des capitaux propres ou à l’annulation de cet achat ou de cette vente;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>une contribution ou une indemnité relative à toute réclamation visée à l’un des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></Definition></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>106.</Label><Text>L’article 126 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>126.</Label><Text>L’article 6 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Homologation par le tribunal</MarginalNote><Label>6.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Si une majorité en nombre représentant les deux tiers en valeur des créanciers ou d’une catégorie de créanciers, selon le cas, — mise à part, sauf ordonnance contraire du tribunal, toute catégorie de créanciers ayant des réclamations relatives à des capitaux propres — présents et votant soit en personne, soit par fondé de pouvoir à l’assemblée ou aux assemblées de créanciers respectivement tenues au titre des articles 4 et 5, acceptent une transaction ou un arrangement, proposé ou modifié à cette ou ces assemblées, la transaction ou l’arrangement peut être homologué par le tribunal et, le cas échéant, lie :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>tous les créanciers ou la catégorie de créanciers, selon le cas, et tout fiduciaire pour cette catégorie de créanciers, qu’ils soient garantis ou chirographaires, selon le cas, ainsi que la compagnie;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’une compagnie qui a fait une cession autorisée ou à l’encontre de laquelle une ordonnance de faillite a été rendue en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> ou qui est en voie de liquidation sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les liquidations et les restructurations</XRefExternal>, le syndic en matière de faillite ou liquidateur et les contributeurs de la compagnie.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Modification des statuts constitutifs</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le tribunal qui homologue une transaction ou un arrangement peut ordonner la modification des statuts constitutifs de la compagnie conformément à ce qui est prévu dans la transaction ou l’arrangement, selon le cas, pourvu que la modification soit légale au regard du droit fédéral ou provincial.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Certaines réclamations de la Couronne</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le tribunal ne peut, sans le consentement de Sa Majesté, homologuer la transaction ou l’arrangement qui ne prévoit pas le paiement intégral à Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province, dans les six mois suivant l’homologation, de toutes les sommes qui étaient dues lors de la demande d’ordonnance visée aux articles 11 ou 11.02 et qui pourraient, de par leur nature, faire l’objet d’une demande aux termes d’une des dispositions suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 224(1.2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute disposition du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ou de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal> qui renvoie au paragraphe 224(1.2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> et qui prévoit la perception d’une cotisation, au sens du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, ou d’une cotisation ouvrière ou d’une cotisation patronale, au sens de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal>, ainsi que des intérêts, pénalités ou autres charges afférents;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>toute disposition législative provinciale dont l’objet est semblable à celui du paragraphe 224(1.2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>, ou qui renvoie à ce paragraphe, et qui prévoit la perception d’une somme, ainsi que des intérêts, pénalités ou autres charges afférents, laquelle somme :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit a été retenue par une personne sur un paiement effectué à une autre personne, ou déduite d’un tel paiement, et se rapporte à un impôt semblable, de par sa nature, à l’impôt sur le revenu auquel les particuliers sont assujettis en vertu de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal>,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>soit est de même nature qu’une cotisation prévue par le <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, si la province est une province instituant un régime général de pensions au sens du paragraphe 3(1) de cette loi et si la loi provinciale a institué un régime provincial de pensions au sens de ce paragraphe.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Défaut d’effectuer un versement</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Lorsqu’une ordonnance comporte une disposition autorisée par l’article 11.09, le tribunal ne peut homologuer la transaction ou l’arrangement si, lors de l’audition de la demande d’homologation, Sa Majesté du chef du Canada ou d’une province le convainc du défaut de la compagnie d’effectuer un versement portant sur une somme visée au paragraphe (3) et qui est devenue exigible après le dépôt de la demande d’ordonnance visée à l’article 11.02.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction — employés, etc.</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le tribunal ne peut homologuer la transaction ou l’arrangement que si, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la transaction ou l’arrangement prévoit le paiement aux employés actuels et anciens de la compagnie, dès son homologation, de sommes égales ou supérieures, d’une part, à celles qu’ils seraient en droit de recevoir en application de l’alinéa 136(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> si la compagnie avait fait faillite à la date à laquelle des procédures ont été introduites sous le régime de la présente loi à son égard et, d’autre part, au montant des gages, salaires, commissions ou autre rémunération pour services fournis entre la date de l’introduction des procédures et celle de l’homologation, y compris les sommes que le voyageur de commerce a régulièrement déboursées dans le cadre de l’exploitation de la compagnie entre ces dates;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il est convaincu que la compagnie est en mesure d’effectuer et effectuera les paiements prévus à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction — régime de pension</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Si la compagnie participe à un régime de pension réglementaire institué pour ses employés, le tribunal ne peut homologuer la transaction ou l’arrangement que si, à la fois :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la transaction ou l’arrangement prévoit que seront effectués des paiements correspondant au total des sommes ci-après qui n’ont pas été versées au fonds établi dans le cadre du régime de pension :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>les sommes qui ont été déduites de la rémunération des employés pour versement au fonds,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>dans le cas d’un régime de pension réglementaire régi par une loi fédérale :</Text><Clause><Label>(A)</Label><Text>les coûts normaux, au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur est tenu de verser au fonds,</Text></Clause><Clause><Label>(B)</Label><Text>les sommes que l’employeur est tenu de verser au fonds au titre de toute disposition à cotisations déterminées au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>,</Text></Clause></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>dans le cas de tout autre régime de pension réglementaire :</Text><Clause><Label>(A)</Label><Text>la somme égale aux coûts normaux, au sens du paragraphe 2(1) du <XRefExternal reference-type="regulation">Règlement de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal>, que l’employeur serait tenu de verser au fonds si le régime était régi par une loi fédérale,</Text></Clause><Clause><Label>(B)</Label><Text>les sommes que l’employeur serait tenu de verser au fonds au titre de toute disposition à cotisations déterminées au sens du paragraphe 2(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de 1985 sur les normes de prestation de pension</XRefExternal> si le régime était régi par une loi fédérale;</Text></Clause></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il est convaincu que la compagnie est en mesure d’effectuer et effectuera les paiements prévus à l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>).</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Non-application du paragraphe (6)</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Par dérogation au paragraphe (6), le tribunal peut homologuer la transaction ou l’arrangement qui ne prévoit pas le versement des sommes mentionnées à ce paragraphe s’il est convaincu que les parties en cause ont conclu un accord sur les sommes à verser et que l’autorité administrative responsable du régime de pension a consenti à l’accord.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Paiement d’une réclamation relative à des capitaux propres</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Le tribunal ne peut homologuer la transaction ou l’arrangement qui prévoit le paiement d’une réclamation relative à des capitaux propres que si, selon les termes de celle-ci, le paiement intégral de toutes les autres réclamations sera effectué avant le paiement de la réclamation relative à des capitaux propres.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>107.</Label><Text>Les articles 132 à 134 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="transitional"><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Programme de protection des salariés</XRefExternal></MarginalNote><Label>132.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le Programme de protection des salariés</XRefExternal>, édictée par l’article 1 de la présente loi, ne s’applique qu’à l’employeur :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit qui fait faillite à la date d’entrée en vigueur de cet article ou par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit dont la totalité ou une partie des biens est mise en la possession ou sous la responsabilité d’un séquestre à la date d’entrée en vigueur de cet article ou par la suite.</Text></Paragraph></Section><Section type="transitional"><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal></MarginalNote><Label>133.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Toute modification à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> édictée par l’un des articles 2 à 5 ou 7 à 106, le paragraphe 107(1) ou l’un des articles 108 à 123 de la présente loi ne s’applique qu’à l’égard des personnes suivantes :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>celles qui deviennent faillis à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>celles qui déposent un avis d’intention à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>celles qui déposent une proposition à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite alors qu’elles n’avaient pas déposé d’avis d’intention;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>celles à l’égard desquelles une proposition est déposée à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite alors qu’elles n’avaient pas déposé d’avis d’intention;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>celles dont la totalité ou une partie des biens est mise en la possession ou sous la responsabilité d’un séquestre intérimaire nommé à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>celles dont la totalité ou une partie des biens est mise en la possession ou sous la responsabilité d’un séquestre à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Paragraphe 107(2)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La modification à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> édictée par le paragraphe 107(2) de la présente loi ne s’applique qu’à l’égard des personnes qui, à la date de son entrée en vigueur, sont des faillis non libérés et de celles qui deviennent des faillis à cette date ou par la suite.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal></MarginalNote><Label>134.</Label><Text>Toute modification à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal> édictée par l’un des articles 124 à 131 de la présente loi ne s’applique qu’aux compagnies débitrices à l’égard desquelles une procédure est intentée sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal> à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>108.</Label><Text>Les articles 137 à 139 de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="amending"><Label>137.</Label><Text>L’alinéa 23(2)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 224(1.2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> s’applique aux cotisations d’employeur, aux cotisations d’employé et aux intérêts, pénalités ou autres sommes afférents, sous réserve des paragraphes 69(1) et 69.1(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> et de l’article 11.09 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Loi sur l’assurance-emploi</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>138.</Label><Text>L’alinéa 99<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’assurance-emploi</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 224(1.2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> s’applique aux cotisations patronales, aux cotisations ouvrières et aux intérêts, pénalités ou autres sommes afférents, sous réserve des paragraphes 69(1) et 69.1(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> et de l’article 11.09 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="2" type="amending"><TitleText>Loi de l’impôt sur le revenu</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>139.</Label><Text>Le passage du paragraphe 224(1.2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi de l’impôt sur le revenu</XRefExternal> précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Saisie-arrêt</MarginalNote><Label>(1.2)</Label><Text>Malgré les autres dispositions de la présente loi, la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, tout autre texte législatif fédéral ou provincial et toute règle de droit, mais sous réserve des paragraphes 69(1) et 69.1(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> et de l’article 11.09 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, s’il sait ou soupçonne qu’une personne donnée est ou deviendra, dans les douze mois, débiteur d’une somme :</Text></Subsection></AmendedText></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>109.</Label><Text>L’article 141 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>141.</Label><Text>Les articles 1 à 131 et 136 à 139 entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal></MarginalNote><Label>110.</Label><Text>Toute modification à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> édictée par l’un des paragraphes <XRefInternal>1</XRefInternal>(1) et (5) à (7), les articles <XRefInternal>3</XRefInternal> ou <XRefInternal>6</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>9</XRefInternal>(3), les articles <XRefInternal>12</XRefInternal> ou <XRefInternal>13</XRefInternal>, les paragraphes <XRefInternal>14</XRefInternal>(2) ou (3), <XRefInternal>15</XRefInternal>(2) ou (3), <XRefInternal>16</XRefInternal>(2) ou (3) ou <XRefInternal>17</XRefInternal>(2), l’un des articles <XRefInternal>19</XRefInternal> à <XRefInternal>22</XRefInternal>, <XRefInternal>25</XRefInternal>, <XRefInternal>31</XRefInternal>, <XRefInternal>34</XRefInternal>, <XRefInternal>35</XRefInternal>, <XRefInternal>37</XRefInternal>, <XRefInternal>42</XRefInternal>, <XRefInternal>44</XRefInternal>, <XRefInternal>46</XRefInternal> à <XRefInternal>48</XRefInternal> et <XRefInternal>50</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1), l’un des articles <XRefInternal>55</XRefInternal> à <XRefInternal>57</XRefInternal> ou le paragraphe <XRefInternal>58</XRefInternal>(2) de la présente loi ne s’applique qu’à l’égard des personnes suivantes :</Text><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>celles qui deviennent faillis à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>celles qui déposent un avis d’intention à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>celles qui déposent une proposition à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite alors qu’elles n’avaient pas déposé d’avis d’intention;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>celles à l’égard desquelles une proposition est déposée à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite alors qu’elles n’avaient pas déposé d’avis d’intention;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>celles dont la totalité ou une partie des biens est mise en la possession ou sous la responsabilité d’un séquestre intérimaire nommé à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite;</Text></Paragraph><Paragraph type="transitional"><Label><Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</Label><Text>celles dont la totalité ou une partie des biens est mise en la possession ou sous la responsabilité d’un séquestre à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite.</Text></Paragraph></Section><Section type="transitional"><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal></MarginalNote><Label>111.</Label><Text>La modification à la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal> édictée par l’article <XRefInternal>67</XRefInternal> de la présente loi ne s’applique qu’aux compagnies débitrices à l’égard desquelles une procédure est intentée sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal> à la date d’entrée en vigueur de la modification ou par la suite.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>DISPOSITIONS DE COORDINATION</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Projet de loi C-52</MarginalNote><Label>112.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Les paragraphes (2) à (25) s’appliquent en cas de sanction du projet de loi C-52, déposé au cours de la 1<Sup>re</Sup> session de la 39<Sup>e</Sup> législature et intitulé <XRefExternal reference-type="act">Loi d’exécution du budget de 2007</XRefExternal> (appelé <DefinedTermFr>autre loi</DefinedTermFr> au présent article).</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>Si le paragraphe 94(1) de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>25</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>25</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur du paragraphe 94(1) de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>25</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, l’article <XRefInternal>25</XRefInternal> de la présente loi est réputé être entré en vigueur avant le paragraphe 94(1) de l’autre loi.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>À la date d’entrée en vigueur du paragraphe 94(1) de l’autre loi ou, si elle est postérieure, à celle de l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi, l’alinéa 65.11(10)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, édicté par l’article 44 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par cet article <XRefInternal>26</XRefInternal>, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les contrats financiers admissibles;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 95 de l’autre loi, cet article 95 est réputé ne pas avoir produit ses effets et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(6)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 95 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, l’article 95 de l’autre loi est réputé être entré en vigueur avant l’article <XRefInternal>26</XRefInternal> de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(7)</Label><Text>Si l’article 96 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>31</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>31</XRefInternal> est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(8)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>31</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 96 de l’autre loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>cet article 96 est réputé ne pas avoir produit ses effets et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les paragraphes 66.34(8) et (9) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Opérations permises</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Malgré l’article 69.2, si le contrat financier admissible conclu avant le dépôt d’une proposition de consommateur est résilié lors de ce dépôt ou par la suite, il est permis d’effectuer les opérations ci-après en conformité avec le contrat :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la compensation des obligations entre le débiteur consommateur et les autres parties au contrat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute opération à l’égard de la garantie financière afférente, notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la vente, la demande en forclusion ou, dans la province de Québec, la demande en délaissement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la compensation, ou l’affectation de son produit ou de sa valeur.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Valeurs nettes dues à la date de résiliation</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Si, aux termes du contrat financier admissible visé au paragraphe (8), des sommes sont dues par le débiteur consommateur à une autre partie au contrat au titre de valeurs nettes dues à la date de résiliation, cette autre partie est réputée, pour l’application du paragraphe 69.2(1), être un créancier du débiteur consommateur et avoir une réclamation prouvable en matière de faillite relativement à ces sommes.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(9)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 96 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>31</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, l’article <XRefInternal>31</XRefInternal> de la présente loi est réputé être entré en vigueur avant l’article 96 de l’autre loi et le paragraphe (8) s’applique.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(10)</Label><Text>Si l’article 100 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>40</XRefInternal> de la présente loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>cet article <XRefInternal>40</XRefInternal> est réputé ne pas avoir produit ses effets et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les articles 84.1 et 84.2 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, édictés par l’article 68 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par l’article 100 de l’autre loi, sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Cessions</MarginalNote><Label>84.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sur demande du syndic et sur préavis à toutes les parties à un contrat, le tribunal peut, par ordonnance, céder à toute personne qu’il précise et qui y a consenti les droits et obligations du failli découlant du contrat.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Personne physique</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Toutefois, lorsque le failli est une personne physique, la demande de cession ne peut être présentée que si celui-ci exploite une entreprise et, le cas échéant, seuls les droits et obligations découlant de contrats relatifs à l’entreprise peuvent être cédés.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux droits et obligations qui, de par leur nature, ne peuvent être cédés ou qui découlent soit d’un contrat conclu à la date de la faillite ou par la suite, soit d’un contrat financier admissible, soit d’une convention collective.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Facteurs à prendre en considération</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Pour décider s’il rend l’ordonnance, le tribunal prend en considération, entre autres, les facteurs suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la capacité de la personne à qui les droits et obligations seraient cédés d’exécuter les obligations;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’opportunité de lui céder les droits et obligations.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Il ne peut rendre l’ordonnance que s’il est convaincu qu’il sera remédié, au plus tard à la date qu’il fixe, à tous les manquements d’ordre pécuniaire relatifs au contrat, autres que ceux découlant du seul fait que la personne a fait faillite, est insolvable ou ne s’est pas conformée à une obligation non pécuniaire.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Copie de l’ordonnance</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le demandeur envoie une copie de l’ordonnance à toutes les parties au contrat.</Text></Subsection></Section><Section><MarginalNote>Limitation de certains droits</MarginalNote><Label>84.2</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Il est interdit de résilier ou de modifier un contrat — notamment un contrat de garantie — conclu avec un failli qui est une personne physique, ou de se prévaloir d’une clause de déchéance du terme figurant dans un tel contrat, au seul motif qu’il a fait faillite ou est insolvable.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Baux</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Lorsque le contrat visé au paragraphe (1) est un bail, l’interdiction prévue à ce paragraphe vaut également dans le cas où le failli n’a pas payé son loyer à l’égard d’une période antérieure au moment de la faillite.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Entreprise de service public</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Il est interdit à toute entreprise de service public d’interrompre la prestation de ses services auprès d’un failli qui est une personne physique au seul motif qu’il a fait faillite, qu’il est insolvable ou qu’il n’a pas payé certains services ou du matériel fournis avant le moment de la faillite.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le présent article n’a pas pour effet :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>d’empêcher une personne d’exiger que soient effectués des paiements en espèces pour toute contrepartie de valeur — marchandises, services, biens loués ou autres — fournie après le moment de la faillite;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>d’exiger la prestation de nouvelles avances de fonds ou de nouveaux crédits.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Incompatibilité</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le présent article l’emporte sur les dispositions incompatibles de tout contrat, celles-ci étant sans effet.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Pouvoirs du tribunal</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>À la demande de l’une des parties à un contrat ou d’une entreprise de service public, le tribunal peut déclarer le présent article inapplicable, ou applicable uniquement dans la mesure qu’il précise, s’il est établi par le demandeur que son application lui causerait vraisemblablement de sérieuses difficultés financières.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Contrats financiers admissibles</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux contrats financiers admissibles et n’a pas pour effet d’empêcher un membre de l’Association canadienne des paiements de cesser d’agir, pour une personne insolvable, à titre d’agent de compensation ou d’adhérent correspondant de groupe conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les paiements</XRefExternal> et aux règles et règlements administratifs de l’association.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Opérations permises</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Malgré l’article 69.3, si le contrat financier admissible conclu avant le moment de la faillite est résilié au moment de celle-ci ou par la suite, il est permis d’effectuer les opérations ci-après en conformité avec le contrat :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la compensation des obligations entre le failli qui est une personne physique et les autres parties au contrat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute opération à l’égard de la garantie financière afférente, notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la vente, la demande en forclusion ou, dans la province de Québec, la demande en délaissement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la compensation, ou l’affectation de son produit ou de sa valeur.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Valeurs nettes dues à la date de résiliation</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Si, aux termes du contrat financier admissible visé au paragraphe (8), des sommes sont dues par le failli qui est une personne physique à une autre partie au contrat au titre de valeurs nettes dues à la date de résiliation, cette autre partie est réputée, pour l’application des alinéas 69(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et 69.1(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), être un créancier du failli et avoir une réclamation prouvable en matière de faillite relativement à ces sommes.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(11)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>40</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 100 de l’autre loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>cet article 100 est réputé ne pas avoir produit ses effets et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 84.1(3) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, édicté par l’article 68 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par l’article <XRefInternal>40</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux droits et obligations qui, de par leur nature, ne peuvent être cédés ou qui découlent soit d’un contrat conclu à la date de la faillite ou par la suite, soit d’un contrat financier admissible, soit d’une convention collective.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 84.2(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal>, édicté par l’article 68 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par l’article <XRefInternal>40</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Contrats financiers admissibles</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux contrats financiers admissibles et n’a pas pour effet d’empêcher un membre de l’Association canadienne des paiements de cesser d’agir, pour une personne insolvable, à titre d’agent de compensation ou d’adhérent correspondant de groupe conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les paiements</XRefExternal> et aux règles et règlements administratifs de l’association.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Opérations permises</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Malgré l’article 69.3, si le contrat financier admissible conclu avant le moment de la faillite est résilié au moment de celle-ci ou par la suite, il est permis d’effectuer les opérations ci-après en conformité avec le contrat :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la compensation des obligations entre le failli qui est une personne physique et les autres parties au contrat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute opération à l’égard de la garantie financière afférente, notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la vente, la demande en forclusion ou, dans la province de Québec, la demande en délaissement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la compensation, ou l’affectation de son produit ou de sa valeur.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Valeurs nettes dues à la date de résiliation</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Si, aux termes du contrat financier admissible visé au paragraphe (8), des sommes sont dues par le failli qui est une personne physique à une autre partie au contrat au titre de valeurs nettes dues à la date de résiliation, cette autre partie est réputée, pour l’application des alinéas 69(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et 69.1(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), être un créancier du failli et avoir une réclamation prouvable en matière de faillite relativement à ces sommes.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(12)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 100 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>40</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, l’article 100 de l’autre loi est réputé être entré en vigueur avant l’article <XRefInternal>40</XRefInternal> de la présente loi et le paragraphe (10) s’applique.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(13)</Label><Text>En cas d’application des paragraphes (10) ou (11), l’article 99 de l’autre loi est réputé ne pas avoir produit ses effets et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(14)</Label><Text>À la date d’entrée en vigueur de l’article 102 de l’autre loi ou, si elle est postérieure, à celle de l’article <XRefInternal>42</XRefInternal> de la présente loi, le paragraphe 95(2.1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la faillite et l’insolvabilité</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Le paragraphe (2) ne s’applique pas aux opérations ci-après et les parties à celles-ci sont réputées n’avoir aucun lien de dépendance :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>un dépôt de couverture effectué auprès d’une chambre de compensation par un membre d’une telle chambre;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>un transfert, un paiement ou une charge qui se rapporte à une garantie financière et s’inscrit dans le cadre d’un contrat financier admissible.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(15)</Label><Text>Si l’article 107 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>63</XRefInternal> de la présente loi, cet article <XRefInternal>63</XRefInternal> est réputé ne pas avoir produit ses effets et est abrogé.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(16)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 107 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>63</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, l’article <XRefInternal>63</XRefInternal> de la présente loi est réputé être entré en vigueur avant l’article 107 de l’autre loi.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(17)</Label><Text>Si l’article 109 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>65</XRefInternal> de la présente loi, le paragraphe 11.3(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, édicté par l’article 128 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par l’article <XRefInternal>65</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux droits et obligations qui, de par leur nature, ne peuvent être cédés ou qui découlent soit d’un contrat conclu à la date à laquelle une procédure a été intentée sous le régime de la présente loi ou par la suite, soit d’un contrat financier admissible, soit d’une convention collective.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(18)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>65</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 109 de l’autre loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’article 109 de l’autre loi est réputé ne pas avoir produit ses effets et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 11.3(2) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, édicté par l’article 128 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par l’article <XRefInternal>65</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exceptions</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux droits et obligations qui, de par leur nature, ne peuvent être cédés ou qui découlent soit d’un contrat conclu à la date à laquelle une procédure a été intentée sous le régime de la présente loi ou par la suite, soit d’un contrat financier admissible, soit d’une convention collective.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(19)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 109 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>65</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, l’article 109 de l’autre loi est réputé être entré en vigueur avant l’article <XRefInternal>65</XRefInternal> de la présente loi et le paragraphe (17) s’applique.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(20)</Label><Text>Si l’article 110 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>76</XRefInternal> de la présente loi, l’alinéa 32(9)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par l’article <XRefInternal>76</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les contrats financiers admissibles;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(21)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>76</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 110 de l’autre loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’article 110 de l’autre loi est réputé ne pas avoir produit ses effets et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>l’alinéa 32(9)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par l’article <XRefInternal>76</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les contrats financiers admissibles;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(22)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 110 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>76</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, l’article 110 de l’autre loi est réputé être entré en vigueur avant l’article <XRefInternal>76</XRefInternal> de la présente loi et le paragraphe (20) s’applique.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(23)</Label><Text>Si l’article 111 de l’autre loi entre en vigueur avant l’article <XRefInternal>77</XRefInternal> de la présente loi, le paragraphe 34(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par l’article <XRefInternal>77</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Contrats financiers admissibles</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux contrats financiers admissibles et n’a pas pour effet d’empêcher un membre de l’Association canadienne des paiements de cesser d’agir, pour une compagnie, à titre d’agent de compensation ou d’adhérent correspondant de groupe conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les paiements</XRefExternal> et aux règles et règlements administratifs de l’association.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Opérations permises</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Si le contrat financier admissible conclu avant qu’une procédure soit intentée sous le régime de la présente loi à l’égard de la compagnie est résilié à la date d’introduction de la procédure ou par la suite, il est permis d’effectuer les opérations ci-après en conformité avec le contrat :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la compensation des obligations entre la compagnie et les autres parties au contrat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute opération à l’égard de la garantie financière afférente, notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la vente, la demande en forclusion ou, dans la province de Québec, la demande en délaissement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la compensation, ou l’affectation de son produit ou de sa valeur.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Aucune ordonnance rendue au titre de la présente loi ne peut avoir pour effet de suspendre ou de restreindre le droit d’effectuer les opérations visées au paragraphe (8).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Valeurs nettes dues à la date de résiliation</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Si, aux termes du contrat financier admissible visé au paragraphe (8), des sommes sont dues par la compagnie à une autre partie au contrat au titre de valeurs nettes dues à la date de résiliation, cette autre partie est réputée être un créancier de la compagnie relativement à ces sommes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rang</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Il ne peut être rendu, au titre de la présente loi, aucune ordonnance dont l’effet serait d’assigner un rang inférieur à toute garantie financière.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(24)</Label><Text>Si l’article <XRefInternal>77</XRefInternal> de la présente loi entre en vigueur avant l’article 111 de l’autre loi :</Text><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>l’article 111 de l’autre loi est réputé ne pas avoir produit ses effets et est abrogé;</Text></Paragraph><Paragraph type="amending"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>le paragraphe 34(7) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les arrangements avec les créanciers des compagnies</XRefExternal>, édicté par l’article 131 du chapitre 47 des Lois du Canada (2005), lui-même modifié par l’article <XRefInternal>77</XRefInternal> de la présente loi, est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Contrats financiers admissibles</MarginalNote><Label>(7)</Label><Text>Le paragraphe (1) ne s’applique pas aux contrats financiers admissibles et n’a pas pour effet d’empêcher un membre de l’Association canadienne des paiements de cesser d’agir, pour une compagnie, à titre d’agent de compensation ou d’adhérent correspondant de groupe conformément à la <XRefExternal reference-type="act">Loi canadienne sur les paiements</XRefExternal> et aux règles et règlements administratifs de l’association.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Opérations permises</MarginalNote><Label>(8)</Label><Text>Si le contrat financier admissible conclu avant qu’une procédure soit intentée sous le régime de la présente loi à l’égard de la compagnie est résilié à la date d’introduction de la procédure ou par la suite, il est permis d’effectuer les opérations ci-après en conformité avec le contrat :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>la compensation des obligations entre la compagnie et les autres parties au contrat;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>toute opération à l’égard de la garantie financière afférente, notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>la vente, la demande en forclusion ou, dans la province de Québec, la demande en délaissement,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la compensation, ou l’affectation de son produit ou de sa valeur.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Restriction</MarginalNote><Label>(9)</Label><Text>Aucune ordonnance rendue au titre de la présente loi ne peut avoir pour effet de suspendre ou de restreindre le droit d’effectuer les opérations visées au paragraphe (8).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Valeurs nettes dues à la date de résiliation</MarginalNote><Label>(10)</Label><Text>Si, aux termes du contrat financier admissible visé au paragraphe (8), des sommes sont dues par la compagnie à une autre partie au contrat au titre de valeurs nettes dues à la date de résiliation, cette autre partie est réputée être un créancier de la compagnie relativement à ces sommes.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Rang</MarginalNote><Label>(11)</Label><Text>Il ne peut être rendu, au titre de la présente loi, aucune ordonnance dont l’effet serait d’assigner un rang inférieur à toute garantie financière.</Text></Subsection></AmendedText></Paragraph></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(25)</Label><Text>Si l’entrée en vigueur de l’article 111 de l’autre loi et celle de l’article <XRefInternal>77</XRefInternal> de la présente loi sont concomitantes, l’article 111 de l’autre loi est réputé être entré en vigueur avant l’article <XRefInternal>77</XRefInternal> de la présente loi et le paragraphe (23) s’applique.</Text></Subsection></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>113.</Label><Text>Les paragraphes <XRefInternal>1</XRefInternal>(1) et (5) à (7), les articles <XRefInternal>3</XRefInternal> et <XRefInternal>6</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>9</XRefInternal>(3), les articles <XRefInternal>12</XRefInternal> et <XRefInternal>13</XRefInternal>, les paragraphes <XRefInternal>14</XRefInternal>(2) et (3), <XRefInternal>15</XRefInternal>(2) et (3), <XRefInternal>16</XRefInternal>(2) et (3) et <XRefInternal>17</XRefInternal>(2), les articles <XRefInternal>19</XRefInternal> à <XRefInternal>22</XRefInternal>, <XRefInternal>25</XRefInternal>, <XRefInternal>31</XRefInternal>, <XRefInternal>34</XRefInternal>, <XRefInternal>35</XRefInternal>, <XRefInternal>37</XRefInternal>, <XRefInternal>42</XRefInternal>, <XRefInternal>44</XRefInternal>, <XRefInternal>46</XRefInternal> à <XRefInternal>48</XRefInternal> et <XRefInternal>50</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>51</XRefInternal>(1), les articles <XRefInternal>55</XRefInternal> à <XRefInternal>57</XRefInternal>, le paragraphe <XRefInternal>58</XRefInternal>(2) et l’article <XRefInternal>67</XRefInternal> entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>