<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="senate" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><Identification><BillNumber>S-2</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>55-56</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2006-2007</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant la Loi sur le contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant la Loi sur le contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses</ShortTitle><RunningHead>Contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2007</YYYY><MM>3</MM><DD>29</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>7</AnnualStatuteNumber><YYYY>2007</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2006-4-4">90331</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><Text>Le texte a pour objet de modifier la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses</XRefExternal> en vue de :</Text><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>permettre au demandeur de fournir une déclaration indiquant que les renseignements à l’égard desquels la demande de dérogation à l’obligation de divulguer est présentée sont des renseignements confidentiels et que des documents justificatifs sont disponibles sur demande;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>permettre au demandeur de s’engager auprès du Conseil de contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses à assurer la conformité de la fiche signalétique ou de l’étiquette avec les dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits dangereux</XRefExternal> ou du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>;</Text></Provision><Provision format-ref="indent-1-1" language-align="no" list-item="no"><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>permettre une participation limitée du Conseil de contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses aux appels entendus par une commission d’appel.</Text></Provision></Provision></Summary><Enacts><Provision format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no"><MarginalNote>L.R., ch. 24 (3<Sup>e</Sup> suppl.), partie III</MarginalNote><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le paragraphe 11(4) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur le contrôle des renseignements relatifs aux matières dangereuses</XRefExternal> est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Contenu de la demande</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>La demande de dérogation est accompagnée de la fiche signalétique ou de l’étiquette en cause et contient :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements à l’égard desquels elle est présentée;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>une déclaration du demandeur indiquant qu’il croit que les renseignements à l’égard desquels elle est présentée sont des renseignements confidentiels satisfaisant aux critères réglementaires établis en application de l’alinéa 48(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) et qu’il a à sa disposition les renseignements réglementaires pour la justifier qu’il fournira sur demande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>un sommaire des renseignements la justifiant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>tout autre renseignement prévu par règlement.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’article 13 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Renseignements justificatifs</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Pour décider de la question visée à l’alinéa (1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>), l’agent de contrôle peut exiger du demandeur la fourniture des renseignements justifiant la demande de dérogation dans les cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>une partie touchée a présenté des observations écrites relativement à la demande;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les renseignements contenus dans le sommaire visé à l’alinéa 11(4)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) doivent faire l’objet d’une vérification;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>en toute autre circonstance prévue par règlement.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>3.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 16, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Engagement</MarginalNote><Label>16.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il juge, en vertu de l’alinéa 13(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), que la fiche signalétique ou l’étiquette visée par la demande de dérogation n’est pas conforme aux dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits dangereux</XRefExternal> ou à celles du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>, selon le cas, l’agent de contrôle peut faire parvenir au demandeur un engagement énonçant les mesures à prendre pour assurer l’observation de ces dispositions — sauf dans la mesure où celles-ci obligeraient le demandeur à divulguer les renseignements visés par la demande — selon les modalités de forme et de temps précisées par l’engagement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Accord du demandeur</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Si le demandeur est d’accord avec les mesures proposées, il signe l’engagement et le renvoie à l’agent de contrôle avec la fiche signalétique ou l’étiquette modifiée.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sur réception de l’engagement signé par le demandeur et s’il est convaincu, après avoir étudié la fiche signalétique ou l’étiquette, que celui-ci a respecté l’engagement, l’agent de contrôle fait parvenir au demandeur un avis confirmant l’exécution de l’engagement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet de l’avis</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le demandeur à qui est envoyé l’avis est réputé, pour l’application des dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits dangereux</XRefExternal> ou de celles du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>, selon le cas, s’être conformé à ces dispositions.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>4.</Label><Text>Le paragraphe 17(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Ordre</MarginalNote><Label>17.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il ne reçoit pas l’engagement signé ou n’est pas convaincu que le demandeur l’a respecté, l’agent de contrôle lui ordonne de se conformer aux dispositions de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur les produits dangereux</XRefExternal> ou à celles du <XRefExternal reference-type="act">Code canadien du travail</XRefExternal>, selon le cas, sauf dans la mesure où elles obligeraient le demandeur à divulguer les renseignements visés par la demande, selon les modalités de forme et de temps précisées par l’ordre.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Text>Les paragraphes 18(1) et (2) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Avis</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le directeur de la Section de contrôle fait publier dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal> :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour chaque décision rendue en vertu de l’article 15 et chaque ordre donné en vertu des articles 16 ou 17 :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>un avis contenant les renseignements réglementaires,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>un avis contenant les renseignements qui, de l’avis de l’agent de contrôle, auraient dû être divulgués sur la fiche signalétique ou l’étiquette qui lui a été soumise;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour chaque engagement à l’égard duquel un avis a été envoyé en vertu du paragraphe 16.1(3) :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>un avis contenant les renseignements réglementaires,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>un avis contenant les renseignements qui ont été divulgués sur la fiche signalétique ou l’étiquette en exécution de l’engagement.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Exemplaires</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le directeur de la Section de contrôle met des exemplaires de tout avis publié en vertu du paragraphe (1) à la disposition de quiconque en fait la demande par écrit.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>Le paragraphe 20(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Droit d’appel</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le demandeur ou une partie touchée peut appeler de toute décision rendue en vertu de l’article 15 ou de tout ordre donné en vertu des articles 16 ou 17, la partie touchée pouvant en outre appeler de l’engagement à l’égard duquel un avis a été publié dans la <XRefExternal reference-type="other">Gazette du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Procédure en appel</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>L’appel est formé par le dépôt auprès du directeur de la Section d’appel, dans le délai réglementaire, d’une déclaration d’appel motivée, accompagnée d’observations le cas échéant.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 34, art. 51(F)</MarginalNote><Label>7.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa 23(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(i) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>du dossier de l’agent de contrôle afférent à la décision, l’ordre ou l’engagement frappé d’appel,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 23(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (iii), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>des éclaircissements fournis par le Conseil, conformément aux règlements, à l’égard du dossier visé au sous-alinéa (i);</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>Le passage du paragraphe 23(2) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Appel formé contre une décision ou un ordre</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La commission d’appel peut statuer sur l’appel formé contre une décision ou un ordre :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’article 23 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Appel formé contre un engagement</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La commission d’appel peut statuer sur l’appel formé contre un engagement :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>soit en le rejetant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>soit en l’accueillant et en ordonnant toute mesure qu’elle juge indiquée.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Absence de rétrospectivité</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les ordres donnés en vertu de l’aliné<?Pub Caret?>a (3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) ne peuvent avoir d’effet rétrospectif.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Observation de l’ordre</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le demandeur visé par un ordre prévu à l’alinéa (3)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) est tenu de s’y conformer selon les modalités de forme et de temps qui y sont précisées.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>Le paragraphe 48(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.1</Emphasis>)</Label><Text>préciser les renseignements à fournir pour justifier les demandes de dérogation;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b.2</Emphasis>)</Label><Text>régir la participation du Conseil aux appels entendus par une commission d’appel;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>Entrée en vigueur</MarginalNote><Label>9.</Label><Text>Les dispositions de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Section></Body></Bill>