<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!--Arbortext, Inc., 1988-2010, v.4002--><!DOCTYPE Bill PUBLIC "-//Justice Canada//DTD Bill Exchange v2.5.0//EN" "BillExchange.dtd"><Bill bill-origin="commons" bill-type="govt-public" xml:lang="fr"><?Pub Caret1?><Identification><BillNumber>C-36</BillNumber><Parliament><Session>1</Session><Number>39</Number><RegnalYear><Year-s>55-56</Year-s><Monarch>Elizabeth II</Monarch></RegnalYear><Year-s>2006-2007</Year-s></Parliament><LongTitle>Loi modifiant le Régime de pensions du Canada et la Loi sur la sécurité de la vieillesse</LongTitle><ShortTitle status="unofficial">Loi modifiant le Régime de pensions du Canada et la Loi sur la sécurité de la vieillesse</ShortTitle><RunningHead>Régime de pensions du Canada et Sécurité de la vieillesse</RunningHead><BillHistory><Stages stage="assented-to"><Date><YYYY>2007</YYYY><MM>5</MM><DD>3</DD></Date></Stages></BillHistory><Chapter><AnnualStatuteId><AnnualStatuteNumber>11</AnnualStatuteNumber><YYYY>2007</YYYY></AnnualStatuteId></Chapter><BillRefNumber date-time="2006-11-23">903933</BillRefNumber></Identification><Introduction><Summary><TitleText>SOMMAIRE</TitleText><Provision first-line-indent="1" format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no" subsequent-line-indent="0"><Text>Le texte modifie le <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> pour mettre en oeuvre la disposition existante prévoyant la capitalisation intégrale des nouvelles prestations et des prestations majorées. Il prévoit aussi le calcul du coût de cette capitalisation intégrale, la déclaration publique de ce coût et son intégration au processus d’établissement du taux de cotisation.</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent="0"><Text>Il remanie l’exigence en matière de cotisations pour l’admissibilité aux prestations d’invalidité du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>. Il prévoit que les cotisants ayant cotisé au régime pendant au moins vingt-cinq ans doivent avoir cotisé pendant seulement trois des six dernières années de leur période cotisable. Tout autre cotisant devra satisfaire à l’exigence existante, soit avoir cotisé pendant quatre des six dernières années de leur période cotisable.</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent="0"><Text>Il apporte des changements de nature administrative au <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> afin de moderniser la prestation de services. Le texte autorise le gouverneur en conseil à prendre des règlements concernant les intérêts à payer sur les sommes dues à Sa Majesté au titre de la partie II de la Loi. Il corrige des anomalies, modifie les dispositions sur les pénalités et clarifie le libellé de la Loi.</Text></Provision><Provision first-line-indent="1" format-ref="indent-1-0" language-align="no" list-item="no" subsequent-line-indent="0"><Text>En outre, le texte modifie la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> afin d’autoriser le gouverneur en conseil à prendre des règlements concernant les intérêts à payer sur les sommes dues à Sa Majesté au titre de la Loi. Il garantit à tous les immigrants parrainés le même traitement en ce qui a trait à la détermination de leur admissibilité aux prestations fondées sur le revenu et élimine la possibilité pour les successions de demander ces prestations. Il corrige également des anomalies, modifie les dispositions sur les pénalités, modernise et simplifie l’application et l’exécution du programme de la sécurité de la vieillesse et clarifie le libellé de la Loi.</Text></Provision></Summary><Enacts><Provision first-line-indent="1" format-ref="indent-1-0" language-align="yes" list-item="no" subsequent-line-indent="0"><Text>Sa Majesté, sur l’avis et avec le consentement du Sénat et de la Chambre des communes du Canada, édicte :</Text></Provision></Enacts></Introduction><Body><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. C-8</MarginalNote><TitleText>RÉGIME DE PENSIONS DU CANADA</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>1.</Label><Text>Le <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> est modifié par adjonction, après l’article 4, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="1"><TitleText>MOYENS ÉLECTRONIQUES</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Pouvoir des ministres</MarginalNote><Label>4.1</Label><Text>Le ministre du Développement social et le ministre du Revenu national peuvent utiliser des moyens électroniques pour créer, communiquer, rendre accessibles, recueillir, recevoir, mettre en mémoire ou traiter de quelque autre façon des documents ou de l’information sous le régime de la présente loi.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>2.</Label><Text>L’alinéa 44(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est modifié par adjonction, après le sous-alinéa (i), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(i.1)</Label><Text>pendant au moins vingt-cinq années civiles comprises, en tout ou en partie, dans sa période cotisable, dont au moins trois dans les six dernières années civiles comprises, en tout ou en partie, dans sa période cotisable,</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 12, art. 47</MarginalNote><Label>3.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’alinéa 55.1(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>) de la même loi précédant le sous-alinéa (i) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas d’époux, à la suite de l’approbation par le ministre d’une demande faite par l’un ou l’autre de ceux-ci ou pour son compte, ou par sa succession ou encore par une personne visée par règlement, si les conditions suivantes sont réunies :</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 12, art. 47</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 55.1(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>dans le cas de conjoints de fait, à la suite de l’approbation par le ministre d’une demande faite par l’un ou l’autre des anciens conjoints de fait ou pour son compte, ou par sa succession ou encore par une personne visée par règlement, si les conditions suivantes sont réunies :</Text></Paragraph><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>soit les anciens conjoints de fait ont vécu séparément pendant une période d’au moins un an, soit l’un d’eux est décédé pendant cette période,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>la demande est faite soit dans les quatre ans suivant le jour où les anciens conjoints de fait ont commencé à vivre séparément, soit après l’expiration de ce délai avec leur accord écrit.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, art. 80</MarginalNote><Label>4.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 66(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Recouvrement des prestations</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La prestation ou la partie de celle-ci que touche une personne et à laquelle elle n’a pas droit constitue une créance de Sa Majesté dont le recouvrement peut être poursuivi en tout temps à ce titre devant la Cour fédérale ou tout autre tribunal compétent, ou de toute autre façon prévue par la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement des intérêts</MarginalNote><Label>(2.01)</Label><Text>Les intérêts à payer sous le régime de la présente partie constituent des créances de Sa Majesté dont le recouvrement peut être poursuivi en tout temps à ce titre devant la Cour fédérale ou tout autre tribunal compétent, ou de toute autre façon prévue par la présente loi.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 66 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2.01), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Recouvrement des pénalités</MarginalNote><Label>(2.02)</Label><Text>La pénalité infligée en vertu de l’article 90.1 constitue une créance de Sa Majesté dont le recouvrement peut être poursuivi en tout temps à ce titre devant la Cour fédérale ou tout autre tribunal compétent, ou de toute autre façon prévue par la présente loi.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, art. 80</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 66(2.1) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Déduction</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Le montant de la créance peut en outre être déduit, de la façon réglementaire, des sommes à payer au débiteur ou à sa succession en vertu de la présente loi ou de toute autre loi dont l’application incombe au ministre ou au titre de tout programme dont la gestion lui est confiée.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, art. 80</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 66(2.7) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Saisie-arrêt</MarginalNote><Label>(2.7)</Label><Text>Si le ministre sait ou soupçonne qu’une personne est ou sera tenue de faire un paiement à une autre personne qui elle-même est redevable d’une somme à Sa Majesté sous le régime de la présente partie, il peut, par lettre signifiée à personne ou transmise par un service de messagerie fournissant une preuve de livraison, exiger de la première personne qu’elle verse au receveur général tout ou partie des sommes à payer par ailleurs à la deuxième, à valoir sur la somme dont celle-ci est débitrice.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’article 66 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (5), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Non-application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal></MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>L’article 155.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> ne s’applique pas aux sommes dues à Sa Majesté sous le régime de la présente partie.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>5.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 89(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">l</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l.1</Emphasis>)</Label><Text>régir l’utilisation de moyens électroniques pour créer, communiquer, rendre accessibles, recueillir, recevoir, mettre en mémoire ou traiter de quelque autre façon des documents ou de l’information sous le régime de la présente partie, et notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le format ainsi que la technologie ou le procédé à utiliser,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le lieu où le document électronique est fait ou envoyé,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>les délais et les circonstances — notamment le lieu — dans lesquels le document électronique est considéré comme ayant été envoyé ou reçu,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>la technologie ou le procédé à utiliser pour faire ou vérifier une signature électronique et la manière d’utiliser cette signature,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>les circonstances où un document électronique doit porter la signature électronique ou la signature électronique sécurisée;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">l.2</Emphasis>)</Label><Text>prévoir que l’exigence, prévue par une disposition de la présente partie, de fournir un document ou une information par des moyens non électroniques est remplie par la fourniture d’un document électronique si les éventuelles conditions réglementaires sont respectées;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 89 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Règlements : imposition d’intérêts</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements concernant les intérêts à payer sur les sommes dues à Sa Majesté sous le régime de la présente partie, et prévoyant notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les circonstances dans lesquelles les intérêts doivent être payés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les taux et mode de calcul applicables aux intérêts;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les conditions d’application et de paiement des intérêts;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les conditions que doit observer le ministre pour dispenser du paiement des intérêts, réduire ceux-ci ou en faire remise.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal></MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Pour l’application des alinéas (1)<Emphasis style="italic">l.1</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">l.2</Emphasis>), « document électronique », « signature électronique » et « signature électronique sécurisée » s’entendent au sens du paragraphe 31(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>6.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 90.1 de la version anglaise de la même loi, édicté par l’article 87 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no" xml:lang="en"><Heading><TitleText>Administrative Monetary Penalties</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>7.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 90.1(1) précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la version française de la même loi, édicté par l’article 87 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Pénalités</MarginalNote><Label>90.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il prend connaissance de faits qui, à son avis, démontrent qu’une personne a commis l’un des actes ou omissions ci-après, le ministre peut lui infliger une pénalité pour chacun de ces actes ou omissions :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 90.1(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi, édicté par l’article 87 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>recevoir ou obtenir, notamment par chèque, une prestation au bénéfice de laquelle elle sait qu’elle n’est pas admissible ou une somme qu’elle sait excéder la prestation à laquelle elle est admissible et omettre de retourner la prestation ou le trop-perçu sans délai;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 90.1(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la version française de la même loi, édicté par l’article 87 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>participer, consentir ou acquiescer à la commission de tout acte ou omission visé à l’un ou l’autre des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’article 90.1 de la même loi, édicté par l’article 87 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>But de la pénalité</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>La pénalité est destinée à encourager l’observation de la présente loi et non à punir.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 90.1(4) de la même loi, édicté par l’article 87 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Modification ou annulation de la décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut réduire la pénalité infligée en vertu du paragraphe (1) ou annuler la décision qui l’inflige dans l’un ou l’autre des cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il est saisi de faits nouveaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il est convaincu que la décision a été rendue avant que soit connu un fait essentiel ou qu’elle est fondée sur une erreur relative à un tel fait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il est convaincu que la pénalité ne pourra être recouvrée dans un avenir suffisamment rapproché;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>il est convaincu que le paiement causerait un préjudice injustifié au débiteur.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>8.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, avant l’article 90.2, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><TitleText>Application et exécution</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>9.</Label><Text>Le paragraphe 96(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Demande de production du relevé des gains et requête en révision</MarginalNote><Label>96.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Sous réserve des dispositions de tout accord conclu sous le régime de l’article 105, le cotisant peut exiger du ministre, sur demande faite de la manière prescrite, qu’il lui fournisse ou mette à sa disposition un relevé des gains non ajustés ouvrant droit à pension portés à son compte au registre des gains. S’il n’est pas satisfait de ce relevé, le cotisant peut demander que le ministre le révise.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>10.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 101(1) de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">d.1</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.2</Emphasis>)</Label><Text>régir l’utilisation de moyens électroniques pour créer, communiquer, rendre accessibles, recueillir, recevoir, mettre en mémoire ou traiter de quelque autre façon des documents ou de l’information sous le régime de la présente partie, et notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le format ainsi que la technologie ou le procédé à utiliser,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le lieu où le document électronique est fait ou envoyé,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>les délais et les circonstances — notamment le lieu — dans lesquels le document électronique est considéré comme ayant été envoyé ou reçu,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>la technologie ou le procédé à utiliser pour faire ou vérifier une signature électronique et la manière d’utiliser cette signature,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>les circonstances où un document électronique doit porter la signature électronique ou la signature électronique sécurisée;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>)</Label><Text>prévoir que l’exigence, prévue par une disposition de la présente partie, de fournir un document ou une information par des moyens non électroniques est remplie par la fourniture d’un document électronique si les éventuelles conditions réglementaires sont respectées;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 101 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Pour l’application des alinéas (1)<Emphasis style="italic">d.2</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">d.3</Emphasis>), « document électronique », « signature électronique » et « signature électronique sécurisée » s’entendent au sens du paragraphe 31(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal>.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 35, art. 46</MarginalNote><Label>11.</Label><Text>Le paragraphe 104.01(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Particulier et autres personnes</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sous réserve des exceptions et exclusions prévues par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> et dans la mesure où ils sont liés — dans le cadre de la présente loi — à la présentation d’une demande par le particulier ou au versement de prestations à celui-ci, ou à un partage de gains non ajustés ouvrant droit à pension ou à une cession de pension de retraite qui le concernent, les renseignements peuvent être rendus accessibles aux personnes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le particulier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>son représentant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le parlementaire fédéral qui les demande en son nom;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>tout autre particulier qu’il autorise par écrit, selon les conditions éventuellement fixées par règlement.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 94(5)</MarginalNote><Label>12.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage de l’alinéa 113.1(4)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi précédant le sous-alinéa (i) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>l’objectif, du point de vue du financement, de faire en sorte que le taux de cotisation, compte non tenu des modifications visées à l’alinéa <Emphasis style="italic">d</Emphasis>) à la suite desquelles le dernier taux de cotisation calculé au titre du sous-alinéa 115(1.1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(ii) excède zéro, soit au moins égal à celui qui :</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 94(8)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 113.1(11) à (11.04) de la même loi sont abrogés.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 94(8)</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le passage du paragraphe 113.1(11.05) de la même loi précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Taux insuffisants</MarginalNote><Label>(11.05)</Label><Text>Sous réserve des paragraphes (11.12) et (11.13), si, au 1<Sup>er</Sup> octobre qui précède le début d’une nouvelle période de trois ans, la différence entre le taux de cotisation des travailleurs autonomes prévu pour cette période de trois ans et le dernier taux de cotisation calculé au titre du sous-alinéa 115(1.1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(ii) est inférieure au dernier taux de cotisation calculé au titre du sous-alinéa 115(1.1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(i) :</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 94(8)</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Les paragraphes 113.1(11.06) à (11.11) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Éléments A à D</MarginalNote><Label>(11.06)</Label><Text>Dans les calculs visés aux paragraphes (11.07) à (11.11), l’élément :</Text><FormulaDefinition><FormulaTerm>A</FormulaTerm><Text>représente la moitié du dernier taux de cotisation des travailleurs autonomes calculé au titre du sous-alinéa 115(1.1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(i) pour les trois années de la période mentionnée au paragraphe (11.05);</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition><FormulaTerm>B</FormulaTerm><Text>représente le taux de cotisation, au 1<Sup>er</Sup> octobre de la troisième année de la dernière période pour laquelle les taux de cotisation ont été fixés par une loi fédérale ou un règlement pris en application du paragraphe (6), conformément à une recommandation des ministres faite en vertu du paragraphe (1), pour les employés et les employeurs;</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition><FormulaTerm>C</FormulaTerm><Text>représente la moitié du dernier taux de cotisation des travailleurs autonomes calculé au titre du sous-alinéa 115(1.1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(ii) pour les trois années de la période mentionnée au paragraphe (11.05);</Text></FormulaDefinition><FormulaDefinition><FormulaTerm>D</FormulaTerm><Text>représente la différence entre B et C.</Text></FormulaDefinition></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination du taux : 1<Sup>er</Sup> cas</MarginalNote><Label>(11.07)</Label><Text>Si ni A ni D n’est supérieur à 4,95 pour cent et que A est supérieur à D, le taux de cotisation des employés et des employeurs pour chaque année subséquente au 1<Sup>er</Sup> octobre visé au paragraphe (11.05) est égal à la somme de A et C.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination du taux : 2<Sup>e</Sup> cas</MarginalNote><Label>(11.08)</Label><Text>Si A est supérieur et D inférieur ou égal à 4,95 pour cent et que le pourcentage qui représente la moitié de la différence entre A et D est inférieur ou égal à 0,1 pour cent, le taux de cotisation des employés et des employeurs pour chacune des années subséquentes au 1<Sup>er</Sup> octobre visé au paragraphe (11.05) est déterminé selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup><Formula><FormulaText>4,95 % + 1/2(A - 4,95 %) + C</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination du taux : 3<Sup>e</Sup> cas</MarginalNote><Label>(11.09)</Label><Text>Si A est supérieur et D inférieur ou égal à 4,95 pour cent et que le pourcentage qui représente la moitié de la différence entre A et D est supérieur à 0,1 pour cent, le taux de cotisation des employés et des employeurs est déterminé :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour la première année suivant le 1<Sup>er</Sup> octobre visé au paragraphe (11.05), selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup><Formula><FormulaText>4,95 % + 1/6(A - 4,95 %) + C</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour l’année suivante, selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup><Formula><FormulaText>4,95 % + 1/3(A - 4,95 %) + C</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>pour chaque année subséquente, selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup><Formula><FormulaText>4,95 % + 1/2(A - 4,95 %) + C</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination du taux : 4<Sup>e</Sup> cas</MarginalNote><Label>(11.1)</Label><Text>Si les paragraphes (11.07) à (11.09) ne s’appliquent pas et que le pourcentage qui représente la moitié de la différence entre A et D est inférieur ou égal à 0,1 pour cent, le taux de cotisation des employés et des employeurs pour chacune des années subséquentes au 1<Sup>er</Sup> octobre visé au paragraphe (11.05) est déterminé selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup><Formula><FormulaText>D + 1/2(A - D) + C</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Subsection><Subsection><MarginalNote>Détermination du taux : 5<Sup>e</Sup> cas</MarginalNote><Label>(11.11)</Label><Text>Si les paragraphes (11.07) à (11.1) ne s’appliquent pas, le taux de cotisation des employés et des employeurs est déterminé :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>pour la première année suivant le 1<Sup>er</Sup> octobre visé au paragraphe (11.05), selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup><Formula><FormulaText>D + 1/6(A - D) + C</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>pour l’année suivante, selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup><Formula><FormulaText>D + 1/3(A - D) + C</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>pour chaque année subséquente, selon la formule suivante :</Text><FormulaGroup><Formula><FormulaText>D + 1/2(A - D) + C</FormulaText></Formula></FormulaGroup></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 94(8)</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 113.1(11.14) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Rajustement</MarginalNote><Label>(11.14)</Label><Text>Les taux visés aux paragraphes (11.07) à (11.11) qui ne sont pas des multiples de 0,005 pour cent doivent être arrondis au plus proche multiple de 0,005 pour cent.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 30 (2<Sup>e</Sup> suppl.), art. 56</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Le paragraphe 113.1(12) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Application du paragraphe 114(2)</MarginalNote><Label>(12)</Label><Text>Il demeure entendu que le paragraphe 114(2) ne s’applique pas aux modifications apportées à l’annexe conformément à l’un ou l’autre des paragraphes (6) ou (11.05) à (11.11).</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 95(4)</MarginalNote><Label>13.</Label><Text>Le paragraphe 114(4.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Exception</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Les paragraphes (2) et (4) ne s’appliquent pas à l’égard de changements apportés aux prestations et aux taux de cotisation en vertu de l’un ou l’autre des paragraphes 113.1(11.05) à (11.11).</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, par. 96(1)</MarginalNote><Label>14.</Label><Text>L’alinéa 115(1.1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>donne, pour chaque année d’une période d’au moins soixante-quinze ans suivant la période de trois ans au cours de laquelle il fait son rapport, le taux de cotisation des travailleurs autonomes correspondant à la somme des taux suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le taux de cotisation, calculé de la manière prescrite, compte non tenu des modifications visées à l’alinéa 113.1(4)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) à la suite desquelles le dernier taux de cotisation calculé au titre du sous-alinéa (ii) excède zéro,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le taux de cotisation, calculé de la manière prescrite, à l’égard des modifications visées à l’alinéa 113.1(4)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>);</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c.1</Emphasis>)</Label><Text>donne les taux de cotisation visés aux sous-alinéas <Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(i) et (ii);</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Section><Heading level="1" type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. O-9</MarginalNote><TitleText>LOI SUR LA SÉCURITÉ DE LA VIEILLESSE</TitleText></Heading><Section type="amending"><Label>15.</Label><Text>La <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal> est modifiée par adjonction, après l’article 5, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Retrait de la demande</MarginalNote><Label>5.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le demandeur peut retirer la demande de pension en avisant le ministre par écrit avant le début du paiement de la pension.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Effet du retrait</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>La demande de pension ainsi retirée ne peut, par la suite, servir à déterminer l’admissibilité du demandeur à une pension.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 33, art. 5; 1998, ch. 21, al. 119(1)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</MarginalNote><Label>16.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 11(4) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Dispense</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut dispenser le pensionné de l’obligation de présenter une demande de supplément pour un ou plusieurs mois compris dans une période de paiement si une telle demande a été présentée pour une période de paiement antérieure à cette période de paiement.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 27, art. 264</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le sous-alinéa 11(7)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)(ii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>une personne à l’égard de laquelle un répondant est lié par un engagement en cours de validité sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>17.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’article 14 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Dispense — déclaration de revenu</MarginalNote><Label>(1.01)</Label><Text>Le ministre peut dispenser le demandeur de l’obligation de déclarer son revenu si ces renseignements lui ont été rendus accessibles en vertu de la présente loi. Le cas échéant, le demandeur est réputé avoir produit la déclaration pour l’application de la présente partie.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 21, par. 110(2); 2000, ch. 12, al. 207(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les paragraphes 14(2) à (6) de la même loi sont remplacés par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Déclaration supplémentaire</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le demandeur — ou son époux ou conjoint de fait, dans le cas où celui-ci produit la déclaration visée à l’alinéa 15(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) — peut produire une seconde déclaration s’il a cessé une activité rémunérée — charge, emploi ou exploitation d’une entreprise — pendant la période de paiement en cours. La seconde déclaration est à produire au plus tard à la fin de la deuxième période de paiement suivant la période de paiement en cours et indique le revenu estimatif pour l’année civile au cours de laquelle se produit la cessation, lequel correspond alors au total des éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le produit de son revenu perçu au titre de tout régime de pension au cours de la partie de l’année civile qui suit le mois de la cessation et de la fraction dont le numérateur est douze et le dénominateur le nombre de mois compris dans cette partie d’année;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>son revenu perçu au titre de toute activité rémunérée pour cette année civile, compte non tenu du revenu perçu au titre de l’activité qu’il a cessé d’exercer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>son revenu pour l’année de référence, compte non tenu du revenu perçu au cours de celle-ci au titre de toute activité rémunérée ou de tout régime de pension.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Cas particulier</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Si, dans le cas visé au paragraphe (2), la cessation de l’activité a lieu au cours du dernier mois de l’année civile qui se termine pendant la période de paiement en cours, l’intéressé peut, au plus tard à la fin de la deuxième période de paiement suivant la période de paiement en cours, produire la seconde déclaration pour l’année civile qui suit le mois de la cessation. Le cas échéant, le revenu estimatif perçu au cours de cette année civile correspond alors au total des éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>son revenu perçu au titre de tout régime de pension au cours de l’année civile;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>son revenu perçu au titre de toute activité rémunérée pour cette année civile, compte non tenu du revenu perçu au titre de l’activité qu’il a cessé d’exercer;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>son revenu pour l’année de référence, compte non tenu du revenu perçu au cours de celle-ci au titre de toute activité rémunérée ou de tout régime de pension.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration supplémentaire en cas de perte de revenu pendant la période de paiement en cours</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le demandeur — ou son époux ou conjoint de fait, dans le cas où celui-ci produit la déclaration visée à l’alinéa 15(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) — peut aussi produire une seconde déclaration s’il subit, pendant la période de paiement en cours, une perte de revenu par suite de la suppression ou de la réduction du revenu perçu au titre de tout régime de pension, au plus tard à la fin de la deuxième période de paiement suivant la période de paiement en cours. La seconde déclaration porte alors sur son revenu estimatif pour l’année civile de la perte, lequel correspond alors au total des éléments suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le produit de son revenu perçu au titre de tout régime de pension au cours de la partie de l’année civile qui suit le mois précédant celui de la perte et de la fraction dont le numérateur est douze et le dénominateur le nombre de mois compris dans cette partie d’année;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>son revenu perçu au titre de toute activité rémunérée pour cette année civile;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>son revenu pour l’année de référence, compte non tenu du revenu perçu au cours de celle-ci au titre de toute activité rémunérée ou de tout régime de pension.</Text></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration supplémentaire dans les cas où la cessation d’activité commence avant la période de paiement en cours</MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>Si la cessation d’une activité a eu lieu dans les cas visés aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), le demandeur — ou son époux ou conjoint de fait, dans le cas où celui-ci produit la déclaration visée à l’alinéa 15(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) — peut, au plus tard à la fin de la période de paiement suivant la période de paiement en cours, produire une seconde déclaration où figure :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si la cessation a eu lieu au cours de l’année civile précédant la période de paiement, son revenu estimatif pour l’année civile se terminant pendant la période de paiement en cours, lequel correspond alors au total des éléments suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>son revenu perçu au titre de tout régime de pension au cours de l’année civile,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>son revenu perçu au titre de toute activité rémunérée pour cette année civile, compte non tenu du revenu perçu au titre de l’activité qu’il a cessé d’exercer,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>son revenu pour l’année de référence, compte non tenu du revenu perçu au cours de celle-ci au titre de toute activité rémunérée ou de tout régime de pension;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si la cessation a eu lieu au cours d’un mois antérieur à la période de paiement et postérieur à l’année civile précédant celle-ci, son revenu estimatif pour l’année civile se terminant pendant la période de paiement en cours, lequel correspond alors au total des éléments suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le produit de son revenu perçu au titre de tout régime de pension au cours de la partie de l’année civile qui suit le mois de la cessation et de la fraction dont le numérateur est douze et le dénominateur le nombre de mois compris dans cette partie d’année,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>son revenu perçu au titre de toute activité rémunérée pour cette année civile, compte non tenu du revenu perçu au titre de l’activité qu’il a cessé d’exercer,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>son revenu pour l’année de référence, compte non tenu du revenu perçu au cours de celle-ci au titre de toute activité rémunérée ou de tout régime de pension.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection><Subsection><MarginalNote>Déclaration supplémentaire en cas de perte de revenu antérieure à la période de paiement en cours</MarginalNote><Label>(6)</Label><Text>Si la cessation d’une activité a eu lieu dans les cas visés aux alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) ou <Emphasis style="italic">b</Emphasis>), le demandeur — ou son époux ou conjoint de fait, dans le cas où celui-ci produit la déclaration visée à l’alinéa 15(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) — peut, s’il subit une perte de revenu par suite de la suppression ou de la réduction du revenu perçu au titre de tout régime de pension, produire, au plus tard à la fin de la période de paiement suivant la période de paiement en cours, une seconde déclaration où figure :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>si la perte est subie au cours de l’année civile précédant la période de paiement, son revenu estimatif pour l’année civile se terminant pendant la période de paiement en cours, lequel correspond alors au total des éléments suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>son revenu perçu au titre de tout régime de pension au cours de l’année civile,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>son revenu perçu au titre de toute activité rémunérée pour cette année civile,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>son revenu pour l’année de référence, compte non tenu du revenu perçu au cours de celle-ci au titre de toute activité rémunérée ou de tout régime de pension;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>si la perte est subie au cours d’un mois antérieur à la période de paiement et postérieur à l’année civile précédant celle-ci, son revenu estimatif pour l’année civile se terminant pendant la période de paiement en cours, lequel correspond alors au total des éléments suivants :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le produit de son revenu perçu au titre de tout régime de pension au cours de la partie de l’année civile qui suit le mois précédant celui de la perte et de la fraction dont le numérateur est douze et le dénominateur le nombre de mois compris dans cette partie d’année,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>son revenu perçu au titre de toute activité rémunérée pour cette année civile,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>son revenu pour l’année de référence, compte non tenu du revenu perçu au cours de celle-ci au titre de toute activité rémunérée ou de tout régime de pension.</Text></Subparagraph></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1998, ch. 21, art. 111; 2000, ch. 12, al. 207(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</MarginalNote><Label>18.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 15(1.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Déclaration en cas de dispense</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>La personne qui était sans époux ou conjoint de fait soit immédiatement avant la dernière période de paiement pour laquelle un supplément a été versé soit, si aucun supplément ne lui a été versé, immédiatement avant la dernière période de paiement pour laquelle la demande de supplément a été reçue, mais avait un époux ou conjoint de fait immédiatement avant la période de paiement en cours pour laquelle elle s’est vu accorder une dispense aux termes du paragraphe 11(4) est tenue d’aviser le ministre sans délai de la date du changement ainsi que des nom et adresse de son époux ou conjoint de fait; elle est tenue par la même occasion d’indiquer au ministre si, à sa connaissance, son époux ou conjoint de fait est un pensionné.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 15 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Dispense — paragraphe (1)</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Le ministre peut dispenser le demandeur de l’obligation de produire les renseignements visés au paragraphe (1) s’ils lui ont été fournis dans le cadre d’une demande conjointe présentée en conformité avec le paragraphe 19(4).</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Dispense — alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</MarginalNote><Label>(2.2)</Label><Text>Il peut dispenser l’époux ou conjoint de fait du demandeur de l’obligation de produire la déclaration visée à l’alinéa (2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) si ces renseignements lui ont été rendus accessibles au titre de la présente loi. Le cas échéant, l’époux ou conjoint de fait est réputé avoir produit la déclaration pour l’application de la présente partie.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 33, art. 10; 1998, ch. 21, al. 119(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>); 2000, ch. 12, al. 207(1)<Emphasis style="italic">f</Emphasis>)</MarginalNote><Label>19.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 19(4.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Dispense</MarginalNote><Label>(4.1)</Label><Text>Le ministre peut dispenser l’époux ou conjoint de fait du pensionné de l’obligation de soumettre une demande d’allocation pour un ou plusieurs mois compris dans une période de paiement donnée si une telle demande a été présentée pour une période de paiement antérieure à cette période de paiement.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 19(6)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>tout mois antérieur de plus de onze mois à celui de la réception de la demande, de l’octroi de la dispense de demande ou de la présentation réputée de la demande;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 27, art. 265</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le sous-alinéa 19(6)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)(ii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>une personne à l’égard de laquelle un répondant est lié par un engagement en cours de validité pris sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>;</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1995, ch. 33, par. 11(2); 1998, ch. 21, al. 119(1)<Emphasis style="italic">g</Emphasis>); 2000, ch. 12, al. 208(1)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>) et 209<Emphasis style="italic">k</Emphasis>)(A)</MarginalNote><Label>20.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 21(5.1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Dispense</MarginalNote><Label>(5.1)</Label><Text>Le ministre peut dispenser le survivant de l’obligation de soumettre une demande d’allocation pour un ou plusieurs mois compris dans une période de paiement donnée si une telle demande a été présentée pour une période de paiement antérieure à la période de paiement.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 34 (1<Sup>er</Sup> suppl.), art. 4</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 21(9)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>tout mois antérieur de plus de onze mois à celui de la réception de la demande, de l’octroi de la dispense de demande ou de la présentation réputée de la demande;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>2001, ch. 27, art. 266</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le sous-alinéa 21(9)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(ii) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>une personne à l’égard de laquelle un répondant est lié par un engagement en cours de validité pris sous le régime de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur l’immigration et la protection des réfugiés</XRefExternal>.</Text></Subparagraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>21.</Label><Text>L’article 26 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Renseignements déjà transmis</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>Il est entendu que le ministre peut dispenser la personne qui demande une allocation au titre de la présente partie de l’obligation de se conformer aux paragraphes 14(1) et 15(1) et (2) si les renseignements exigés par ces dispositions lui ont déjà été transmis dans le cadre d’une demande de supplément présentée au titre de la partie II.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>22.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après le titre « DISPOSITIONS GÉNÉRALES » de la partie IV, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading level="2"><TitleText>Effet de la dispense</TitleText></Heading><Section><MarginalNote>Date réputée</MarginalNote><Label>26.1</Label><Text>Lorsque le ministre dispense le demandeur de l’obligation de soumettre une demande de prestation au titre de la présente loi, la demande est réputée avoir été présentée le jour de l’octroi de la dispense. Il est également entendu qu’aucune prestation n’est alors versée pour un mois antérieur de plus de onze mois à celui de la présentation réputée de la demande.</Text></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>23.</Label><Text>L’article 29 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Demande de pension par la succession, etc.</MarginalNote><Label>29.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Par dérogation à toute autre disposition de la présente loi, les personnes éventuellement désignées par règlement, la succession, le liquidateur, l’exécuteur ou l’administrateur de la succession ou l’héritier d’une personne qui, avant son décès, aurait eu droit, une fois sa demande agréée, au versement d’une pension visée par la présente loi peuvent demander celle-ci dans l’année qui suit le décès.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Versement</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas visé au paragraphe (1), la pension est versée à la succession ou aux personnes éventuellement désignées par règlement.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Date réputée</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>La demande de pension visée au paragraphe (1) est réputée avoir été reçue le jour du décès de la personne qui aurait eu droit à la pension.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2000, ch. 12, art. 202</MarginalNote><Label>24.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 30(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Rétroactivité de la demande du survivant</MarginalNote><Label>30.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Par dérogation à l’alinéa 19(6)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>), le survivant peut, dans le cas où il aurait eu droit à l’allocation prévue à l’article 19 si lui et son époux ou conjoint de fait, avant le décès de ce dernier, avaient présenté une demande conjointe à cet effet, demander cette allocation dans l’année qui suit le décès.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>L.R., ch. 34 (1<Sup>er</Sup> suppl.), par. 8(2); 2000, ch. 12, al. 209<Emphasis style="italic">q</Emphasis>)(A)</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le paragraphe 30(3) de la même loi est abrogé.</Text></Subsection></Section><Section type="amending"><MarginalNote>2005, ch. 35, art. 56</MarginalNote><Label>25.</Label><Text>Le paragraphe 33.01(3) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Particulier et autres personnes</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Sous réserve des exceptions et exclusions prévues par la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels</XRefExternal> et dans la mesure où ils sont liés — dans le cadre de la présente loi — à la présentation d’une demande par le particulier ou au versement de prestations à celui-ci, les renseignements peuvent être rendus accessibles aux personnes suivantes :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>le particulier;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>son représentant;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>le parlementaire fédéral qui les demande en son nom;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>tout autre particulier qu’il autorise par écrit, selon les conditions éventuellement fixées par règlement.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>26.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>L’alinéa 34<Emphasis style="italic">o</Emphasis>) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">o</Emphasis>)</Label><Text>prévoir la façon d’établir l’incapacité d’une personne, par suite d’infirmité, de maladie, d’aliénation mentale ou d’autre cause, de gérer ses propres affaires et les éléments de preuve correspondants, préciser la personne ou l’organisme autorisés à représenter l’incapable dans le cadre des demandes, déclarations ou autres actes prévus par la présente loi et à qui les prestations doivent être versées pour le compte de cet incapable, et fixer les modalités de gestion et de dépense des prestations ainsi que la façon d’en rendre compte;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 34 de la même loi est modifié par adjonction, après l’alinéa <Emphasis style="italic">q</Emphasis>), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">r</Emphasis>)</Label><Text>régir l’utilisation de moyens électroniques pour créer, communiquer, rendre accessibles, recueillir, recevoir, mettre en mémoire ou traiter de quelque autre façon des documents ou de l’information sous le régime de la présente loi, et notamment :</Text><Subparagraph><Label>(i)</Label><Text>le format ainsi que la technologie ou le procédé à utiliser,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(ii)</Label><Text>le lieu où le document électronique est fait ou envoyé,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iii)</Label><Text>les délais et les circonstances — notamment le lieu — dans lesquels le document électronique est considéré comme ayant été envoyé ou reçu,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(iv)</Label><Text>la technologie ou le procédé à utiliser pour faire ou vérifier une signature électronique et la manière d’utiliser cette signature,</Text></Subparagraph><Subparagraph><Label>(v)</Label><Text>les circonstances où un document électronique doit porter la signature électronique ou la signature électronique sécurisée;</Text></Subparagraph></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">s</Emphasis>)</Label><Text>prévoir que l’exigence, prévue par une disposition de la présente loi, de fournir un document ou une information par des moyens non électroniques est remplie par la fourniture d’un document électronique si les éventuelles conditions réglementaires sont respectées.</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>27.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 34, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote><XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal></MarginalNote><Label>34.1</Label><Text>Pour l’application des alinéas 34<Emphasis style="italic">r</Emphasis>) et <Emphasis style="italic">s</Emphasis>), « document électronique », « signature électronique » et « signature électronique sécurisée » s’entendent au sens du paragraphe 31(1) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la protection des renseignements personnels et les documents électroniques</XRefExternal>.</Text></Section><Section><MarginalNote>Règlements : imposition d’intérêts</MarginalNote><Label>34.2</Label><Text>Le gouverneur en conseil peut prendre des règlements concernant les intérêts à payer sur les sommes dues à Sa Majesté sous le régime de la présente loi, et prévoyant notamment :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>les circonstances dans lesquelles les intérêts doivent être payés;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>les taux et mode de calcul applicables aux intérêts;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>les conditions d’application et de paiement des intérêts;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>les conditions que doit observer le ministre pour dispenser du paiement des intérêts, réduire ceux-ci ou en faire remise.</Text></Paragraph></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, art. 105</MarginalNote><Label>28.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 37(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Recouvrement du trop-perçu</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Le trop-perçu constitue une créance de Sa Majesté dont le recouvrement peut être poursuivi en tout temps à ce titre devant la Cour fédérale ou tout autre tribunal compétent, ou de toute autre façon prévue par la présente loi.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Recouvrement des intérêts</MarginalNote><Label>(2.01)</Label><Text>Les intérêts à payer sous le régime de la présente loi constituent des créances de Sa Majesté dont le recouvrement peut être poursuivi en tout temps à ce titre devant la Cour fédérale ou tout autre tribunal compétent, ou de toute autre façon prévue par la présente loi.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’article 37 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (2.01), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Recouvrement des pénalités</MarginalNote><Label>(2.02)</Label><Text>La pénalité infligée en vertu de l’article 44.1 constitue une créance de Sa Majesté dont le recouvrement peut être poursuivi en tout temps à ce titre devant la Cour fédérale ou tout autre tribunal compétent, ou de toute autre façon prévue par la présente loi.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, art. 105</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 37(2.1) de la version française de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Déduction</MarginalNote><Label>(2.1)</Label><Text>Le montant de la créance peut en outre être déduit, de la façon réglementaire, des sommes à payer au débiteur ou à sa succession en vertu de la présente loi ou de toute autre loi dont l’application incombe au ministre ou au titre de tout programme dont la gestion lui est confiée.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>1997, ch. 40, art. 105</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le paragraphe 37(2.7) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Saisie-arrêt</MarginalNote><Label>(2.7)</Label><Text>Si le ministre sait ou soupçonne qu’une personne est ou sera tenue de faire un paiement à une autre personne qui elle-même est redevable d’une somme à Sa Majesté sous le régime de la présente loi, il peut, par lettre signifiée à personne ou transmise par un service de messagerie fournissant une preuve de livraison, exiger de la première personne qu’elle verse au receveur général tout ou partie des sommes à payer par ailleurs à la deuxième, à valoir sur la somme dont celle-ci est débitrice.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>L’article 37 de la même loi est modifié par adjonction, après le paragraphe (4), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Non-application de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal></MarginalNote><Label>(5)</Label><Text>L’article 155.1 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la gestion des finances publiques</XRefExternal> ne s’applique pas aux sommes dues à Sa Majesté sous le régime de la présente loi.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>29.</Label><Text>Le paragraphe 39(2) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Gestion des prestations provinciales</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>L’accord peut prévoir la gestion des prestations provinciales par le ministre au nom du gouvernement intéressé selon les conditions qui y sont fixées.</Text></Subsection><Subsection><MarginalNote>Remboursement des dépenses</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>L’accord doit prévoir l’obligation pour le gouvernement provincial de rembourser au ministre les dépenses exposées par ce dernier pour son application.</Text></Subsection></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>30.</Label><Text>Le paragraphe 42(1) de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Dépôt devant le Parlement</MarginalNote><Label>42.</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>Le décret pris en application de l’article 41 est déposé devant chaque chambre du Parlement dans les quinze premiers jours de séance de celle-ci suivant la prise du décret.</Text></Subsection></Section></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>31.</Label><Text>L’intertitre précédant l’article 44 de la même loi est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><TitleText>Infractions</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>32.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 44, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><TitleText>Pénalités</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>33.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le passage du paragraphe 44.1(1) précédant l’alinéa <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) de la version française de la même loi, édicté par l’article 107 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Pénalités</MarginalNote><Label>44.1</Label><Subsection><Label>(1)</Label><Text>S’il prend connaissance de faits qui, à son avis, démontrent qu’une personne a commis l’un des actes ou omissions ci-après, le ministre peut lui infliger une pénalité pour chacun de ces actes ou omissions :</Text></Subsection></Section></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(2)</Label><Text>L’alinéa 44.1(1)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>) de la même loi, édicté par l’article 107 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>recevoir ou obtenir, notamment par chèque, une prestation au bénéfice de laquelle elle sait qu’elle n’est pas admissible ou une somme qu’elle sait excéder la prestation à laquelle elle est admissible et omettre de retourner la prestation ou le trop-perçu sans délai;</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(3)</Label><Text>L’alinéa 44.1(1)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>) de la version française de la même loi, édicté par l’article 107 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><SectionPiece><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">e</Emphasis>)</Label><Text>participer, consentir ou acquiescer à la commission de tout acte ou omission visé à l’un ou l’autre des alinéas <Emphasis style="italic">a</Emphasis>) à <Emphasis style="italic">d</Emphasis>).</Text></Paragraph></SectionPiece></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(4)</Label><Text>L’article 44.1 de la même loi, édicté par l’article 107 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est modifié par adjonction, après le paragraphe (1), de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>But de la pénalité</MarginalNote><Label>(1.1)</Label><Text>La pénalité est destinée à encourager l’observation de la présente loi et non à punir.</Text></Subsection></AmendedText></Subsection><Subsection type="amending"><Label>(5)</Label><Text>Le paragraphe 44.1(4) de la même loi, édicté par l’article 107 du chapitre 40 des Lois du Canada (1997), est remplacé par ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Subsection><MarginalNote>Modification ou annulation de la décision</MarginalNote><Label>(4)</Label><Text>Le ministre peut réduire la pénalité infligée en vertu du paragraphe (1) ou annuler la décision qui l’inflige dans l’un ou l’autre des cas suivants :</Text><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">a</Emphasis>)</Label><Text>il est saisi de faits nouveaux;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">b</Emphasis>)</Label><Text>il est convaincu que la décision a été rendue avant que soit connu un fait essentiel ou qu’elle est fondée sur une erreur relative à un tel fait;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">c</Emphasis>)</Label><Text>il est convaincu que la pénalité ne pourra être recouvrée dans un avenir suffisamment rapproché;</Text></Paragraph><Paragraph><Label><Emphasis style="italic">d</Emphasis>)</Label><Text>il est convaincu que le paiement causerait un préjudice injustifié au débiteur.</Text></Paragraph></Subsection></AmendedText></Subsection></Section><Section type="amending"><Label>34.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, avant l’article 44.2, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Heading><TitleText>Application et exécution</TitleText></Heading></AmendedText></Section><Section type="amending"><Label>35.</Label><Text>La même loi est modifiée par adjonction, après l’article 46, de ce qui suit :</Text><AmendedText include-in-TableOfProvisions="no"><Section><MarginalNote>Moyens électroniques</MarginalNote><Label>46.1</Label><Text>Le ministre peut utiliser des moyens électroniques pour créer, communiquer, rendre accessibles, recueillir, recevoir, mettre en mémoire ou traiter de quelque autre façon des documents ou de l’information sous le régime de la présente loi.</Text></Section></AmendedText></Section><Heading level="1" type="transitional"><TitleText>DISPOSITIONS TRANSITOIRES</TitleText></Heading><Section type="transitional"><MarginalNote>Application du sous-alinéa 44(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i.1)</MarginalNote><Label>36.</Label><Subsection type="transitional"><Label>(1)</Label><Text>Le sous-alinéa 44(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i.1) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, édicté par l’article <XRefInternal>2</XRefInternal>, s’applique aux demandes de pension d’invalidité présentées durant le mois de l’entrée en vigueur de cet article ou par la suite.</Text></Subsection><Subsection type="transitional"><MarginalNote>Limitation</MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Dans le cas d’un cotisant visé au sous-alinéa 44(1)<Emphasis style="italic">b</Emphasis>)(ii) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>, le sous-alinéa 44(2)<Emphasis style="italic">a</Emphasis>)(i.1) de cette loi, édicté par l’article <XRefInternal>2</XRefInternal>, ne s’applique toutefois que si le cotisant est réputé être devenu invalide au plus tôt quinze mois avant le mois de l’entrée en vigueur de cet article.</Text></Subsection></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Application de la version antérieure</MarginalNote><Label>37.</Label><Text>Les sous-alinéas 11(7)<Emphasis style="italic">e</Emphasis>)(ii), 19(6)<Emphasis style="italic">d</Emphasis>)(ii) et 21(9)<Emphasis style="italic">c</Emphasis>)(ii) de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, dans leur version antérieure à la date de sanction de la présente loi, continuent de s’appliquer aux personnes qui, avant cette date, reçoivent un supplément ou une allocation au titre de cette loi ou ont présenté une demande de supplément ou d’allocation au titre de cette loi.</Text></Section><Section type="transitional"><MarginalNote>Application de la version antérieure</MarginalNote><Label>38.</Label><Text>L’article 29 de la <XRefExternal reference-type="act">Loi sur la sécurité de la vieillesse</XRefExternal>, dans sa version antérieure à la date de sanction de la présente loi, continue de s’appliquer aux demandes présentées au titre de cet article avant cette date.</Text></Section><Heading level="1" type="amending"><TitleText>ENTRÉE EN VIGUEUR</TitleText></Heading><Section type="amending"><MarginalNote>Par. 114(2) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal></MarginalNote><Label>39.</Label><Subsection type="amending"><Label>(1)</Label><Text>Le paragraphe 114(2) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal> ne s’applique pas aux modifications apportées à cette loi par les articles 2, 12 à 14 et 36 de la présente loi.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Par. 114(4) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal></MarginalNote><Label>(2)</Label><Text>Les articles 2, 12 à 14 et 36 de la présente loi entrent en vigueur en conformité avec le paragraphe 114(4) du <XRefExternal reference-type="act">Régime de pensions du Canada</XRefExternal>.</Text></Subsection><Subsection type="amending"><MarginalNote>Décret</MarginalNote><Label>(3)</Label><Text>Le paragraphe 4(2), les articles 6 et 7, les paragraphes 17(2) et 28(2) et les articles 32 et 33 de la présente loi entrent en vigueur à la date ou aux dates fixées par décret.</Text></Subsection></Section></Body></Bill>